<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Geologinė laiko skalė</string>

    <string name="environment">Aplinka</string>
    <string name="general_information">Aprašymas</string>
    <string name="life_forms">Gyvybė</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s mln. m.</string>

    <string name="hadean">Hadas</string>
    <string name="archean">Archėjus</string>
    <string name="proterozoic">Proterozojus</string>
    <string name="cambrian">Kambras</string>
    <string name="ordovician">Ordovikas</string>
    <string name="silurian">Silūras</string>
    <string name="devonian">Devonas</string>
    <string name="carboniferous">Karbonas</string>
    <string name="permian">Permas</string>
    <string name="triassic">Triasas</string>
    <string name="jurassic">Jura</string>
    <string name="cretaceous">Kreida</string>
    <string name="paleogene">Paleogenas</string>
    <string name="neogene">Neogenas</string>
    <string name="quaternary">Kvarteras</string>
    <string name="future">Ateitis</string>

    <string name="hadean_short_description">Žemės formavimasis, pirmasis vanduo.</string>
    <string name="archean_short_description">Primityvi gyvybė, pirmasis deguonis. Fotosintezė.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Sudėtingesnė gyvybė, atmosferinis deguonis. Globalūs apledėjimai.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Dabartinės sudėtingos gyvybės atsiradimas.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Tolesnis gyvybės įvairovės didėjimas.</string>
    <string name="silurian_short_description">Pirmieji sausumos augalai.</string>
    <string name="devonian_short_description">Pirmieji sausumos keturkojai.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Didelių miškų ir vabzdžių laikmetis. Pangėjos žemyno susidarymas.</string>
    <string name="permian_short_description">Sausringas laikotarpis. Didžiausias masinis išmirimas Žemės istorijoje.</string>
    <string name="triassic_short_description">Pirmieji žinduoliai ir dinozaurai.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Dinozaurų dominavimas. Pangėjos žemyno skilimas.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Šiuolaikinių augalų atsiradimas. Dinozaurų išmirimas.</string>
    <string name="paleogene_short_description">Žinduolių įsiviešpatavimas. Eoceno terminis maksimumas.</string>
    <string name="neogene_short_description">Šiuolaikinės faunos susiformavimas. Pirmosios žmogbeždžionės.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Ledynų laikmetis. Dabartis.</string>
    <string name="future_short_description">Kas žino.</string>

    <string name="hadean_physics">Temperatūra: 70&#8211;2100 °C\nAtmosferos deguonis: 0%</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_description">Hadas - ankstyviausia Žemės istorijos dalis, apimanti laikotarpį nuo jos formavimosi pradžios iki tektoninių plokščių susidarymo prieš 4 milijardus metų.\nLaikotarpio pradžios peizažas priminė pragarą, kadangi planetos paviršius buvo skystas ir ją nuolat atakavo meteoritai bei kometos.\nPirmieji 100 milijonų metų buvo netinkami gyvybei, kadangi paviršinė Žemės temperatūra pasiekdavo 230 laipsnių (laikotarpio pradžioje temperatūra siekė ir 2,000 laipsnių), o atmosferos slėgis buvo net 27 kartus aukštesnis už dabartinį. Žemė jau tada turėjo atmosferą, tačiau dėl dažnų susidūrimų su stambiais kosminiais kūnais ji būdavo prarandama. Tačiau prieš 4.4 milijardo metų planeta pradėjo vėsti, atsirado vanduo (apie tai liudija rasti to laikotarpio cirkono mineralai). Laikotarpio pabaigoje susidarė pastovios kontinentinės plokštės ir vandenynai.</string>
    <string name="hadean_life_forms">Nėra aiškių įrodymų, kad tokiomis sudėtingomis sąlygomis galėjo egzistuoti kokios nors gyvybės formos, tačiau Vakarų Australijoje 4.1 milijardo metų amžiaus uolienose aptikti anglies mineralai byloja, kad jau tuomet galėjo egzistuoti sąlygos jai susidaryti. Dabar manoma, kad gyvybė galėjo susidaryti ne vieną kartą, tačiau ji vis buvo sunaikinama. Pagrindinis jos susidarymo šaltinis - anglingieji meteoritai, savyje turintys daug organinės medžiagos. Puikus įrodymas, kad gyvybė gali egzistuoti ne vien Žemėje.</string>

    <string name="archean_physics">Temperatūra: 45&#8211;70 °C\nAtmosferos deguonis: 0%</string>
    <string name="archean_description">Archėjus - antrasis stambus Žemės istorijos laikmetis, apimantis laikotarpį nuo pirmųjų tektoninių plokščių susidarymo prieš 4.0 milijardo metų iki \"Didžiojo oksidacijos įvykio\" prieš 2.5 milijardo metų.\nLaikmečio pradžioje Žemės temperatūra buvo maždaug 3 kartus, o pabaigoje - 2 kartus aukštesnė už dabartinę. Aukštos temperatūros priežastis - didelė šiltnamio dujų, ypač anglies dvideginio, koncentracija, kuri buvo keliasdešimt kartų didesnė už dabartinę. Kita priežastis - vis dar besiformavęs planetos branduolys ir pačios Žemės fizinis augimas.\nTuometinis saulės ryškumas siekė 70&#8211;75% dabartinio. Laikmečio gale Žemės tektonika buvo panaši į dabartinę, taip pat jau egzistavo skysto vandens vandenynai.</string>
    <string name="archean_additional_title">Vėlyvasis sunkusis bombardavimas</string>
    <string name="archean_additional">Prieš 4 milijardus metų Saulės sistemos planetos (tame tarpe ir Žemė) buvo intensyviai bombarduojamos stambių kosminių kūnų ir visa tai truko apie 200 milijonų metų. Šio įvykio įrodymus aptiko Apollo astronautai, atgabenę mėnulio uolienų pavyzdžius į Žemę.\nSprendžiant iš Mėnulio kraterių kiekio, šio įvykio pasekmės Žemei galėjo būti tokios:\n1. Susiformavo 22,000 kraterių, kurių skersmuo buvo didesnis nei 20 km.\n2. Susiformavo 40 kraterių, kurių skersmuo siekė apie 1,000 km.\n3. Susiformavo keli 5,000 km skersmens krateriai.\nPagrindinė šio įvykio hipotezė teigia, kad stambiosios planetos (tokios kaip Jupiteris, Saturnas, Neptūnas) pakeitė orbitas ir tuo pačiu išsklaidė Kuiperio žiede (meteorų santalka tarp Marso ir Jupiterio orbitų) esančius kūnus ir nukreipė juos į vidines Saulės sistemos planetas.\nŠis įvykis galėjo atidėti gyvybės įsigalėjimą Žemėje archėjaus pradžioje.</string>
    <string name="archean_life_forms">Kitaip negu hade, archėjuje gyvybė egzistavo neginčijamai, tik šiuo metu svarstoma kada ji galėjo atsirasti.\nPirmasis rimtas gyvybės įrodymas rastas Grenladijoje, kur buvo aptiktos 3.85 milijardo amžiaus juostuotosios geležingosios formacijos, kurių susidarymui yra reikalingas deguonis. Vienintelis tuometinis deguonies šaltinis galėjo būti fotosintezė, kuri yra tiesioginis gyvybės įrodymas.\nGalimi pirmieji prokariotai buvo aptikti mažiausiai 3.77 milijardo amžiaus Kanados uolienose (2017 metų informacija; Dodd, Papineau). Pirmieji eukariotai galėjo atsirasti prieš 2.7 milijardo metų (sprendžiant iš lipidinių biomarkerių), prieš pat archėjaus pabaigą.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatūra: 5&#8211;45 °C\nAtmosferos deguonis: 0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Proterozojus – trečiasis stambus Žemės istorijos laikmetis, apimantis laikotarpį nuo šiuolaikinės Žemės geologijos susiformavimo iki sudėtingosios gyvybės išplitimo. Patys svarbiausi šio laikmečio įvykiai - žymus atmosferinio deguonies kiekio padidėjimas, keli globalūs Žemės apledėjimai (Sniego gniūžtės hipotezė) ir minkštakūnių, daugialąsčių organizmų evoliucija šios eros pabaigoje.\nŽemiau esančiame paveiksle pavaizduotas hipotetinis Žemės vaizdas per huronio ir kriogeno apledėjimus - \"Sniego gniūžtės Žemė\".</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Didysis oksidacijos įvykis</string>
    <string name="proterozoic_additional">Didysis oksidacijos įvykis - tai biologiškai sukurto deguonies atsiradimas Žemės atmosferoje, kuris įvyko prieš maždaug 2.5 milijardo metų. Manoma, kad pagrindinė šio įvykio priežastis buvo fotosintezės išsivystymas melsvabakterėse, dėl ko pradėjo gamintis deguonis.\nPrieš šį įvykį visas laisvasis deguonis buvo chemiškai surišamas su vandenyje ištirpusiu geležimi bei organika, tačiau laikui bėgant šių elementų šaltiniai išseko, tad deguonies perteklius pradėjo kauptis atmosferoje.\nLaisvasis deguonis yra nuodingas obligatiniams anaerobams, tad šis įvykis sukėlė jų masinį išmirimą. Papildomai deguonis reagavo su atmosferoje buvusiu anglies dvideginiu, dėl ko jo stipriai sumažėjo ir tai sukėlė huronio apledėjimą, kuris truko net 300 milijonų metų (2400&#8211;2100 mya).\nŠis įvykis stipriai pakeitė Žemės cheminius ciklus ir davė proveržį vystytis sudėtingesnėms gyvybės formoms dėl atsiradusios laisvosios energijos.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Proterozojus reprezentuoja gyvybės perėjimą nuo paprastų iki sudėtingų formų. Po didžiojo oksidacijos įvykio dauguma anaerobinių organizmų buvo pakeista labiau pažengusiais protistais ir bakterijomis. Įpusėjus šiam laikmečiui, stromatolitai pasiekė savo didžiausią įvairovę, grybų protėviai atsiskyrė nuo gyvūnų protėvių, o ediakare (635 mya) atsirado pirmieji pažengę minkštakūniai, daugialąsčiai organizmai.</string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatūra: 21 °C\nAtmosferos deguonis: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Kambras – tai pirmasis paleozojaus eros periodas, kurio metu prasidėjo dideli Žemės gyvybės pokyčiai. Prieš kambrą didelė dalis gyvybės formų buvo paprastos ir mažos, tačiau kambre gyvybė pradėjo sparčiai evoliucionuoti ir diversifikuotis, o šis įvykis vadinamas \"Kambro sprogimu\". Didieji proterozojaus ledynai jau buvo seniai ištirpę – jūros lygis buvo aukštas, didelė dalis žemynų buvo užlieta šiltomis, sekliomis jūromis – susikūrė idealios sąlygos vandens gyvybei.\nPeriodo pradžioje planeta buvo dar pakankamai vėsi - matyt dėl senovinio žemyno Gondvanos buvimo pietų ašigalyje, kuris atkirto poliarinio vandenyno sroves. Nepaisant šio fakto, vidutinė Žemės temperatūra buvo 7 laipsniais aukštesnė už dabartinę. Manoma, kad šio periodo metu įvyko daugkartiniai apledėjimai, tačiau jo pabaigoje planeta vėl atšilo – ledynai atsitraukė ir galutinai sunyko, vandens lygis pakilo ir toliau kils ordoviko periode.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">Kambro sprogimas</string>
    <string name="cambrian_additional">Kambro sprogimas – tai trumpas evoliucinis įvykis, kurio metu atsirado didelė dalis svarbiausių šiuolaikinių gyvūnų grupių. Vienas svarbiausių epizodų buvo besirausiančių ir kieto skeleto gyvūnų atsiradimas, kurių nebuvo (arba buvo reti) prieš kambrą. Šis įvykis yra labai svarbus, kadangi jo metu buvo sukurta 63% visų egzistavusių gyvybės taksonominių klasių.\nGalimos šio įvykio priežastys:\n1. Padidėjęs laisvo deguonies kiekis.\n2. Ozono susiformavimas sumažinusio mirtinos UV spinduliuotės intensyvumą.\n3. Sniego gniūžtės įvykis proterozojuje, kurio metu išmirė daug tuometinių gyvybės formų, tad didelė dalis ekologinių nišų tapo laisvos.\n4. Kalcio koncentracijos padidėjimas kambro vandenyse įgalinusio kietų skeletų ir kūno dalių vystymąsi.\n5. Vystymosi pokyčiai – kūno planų atsiradimas naujų Hox genų dėka.\n6. Pokyčiai maisto grandinėse – koevoliucijos atsiradimas. Plėšrūnai ir aukos pradėjo “rankos lenkimo” lenktynes.\nKambras taip pat buvo gamtos eksperimentų laikotarpis, kadangi jo metu atsirado nemažai keistos išvaizdos (fenotipų) gyvūnų.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">Beveik visa kambro gyvybė gyveno vandenyje. Nariuotakojai tapo dominuojančia gyvybės forma vandenynuose, atsirado daug naujų mineralizuojančių ir besirausiančių organizmų. Tačiau kitaip negu šiandien - absoliuti dauguma gyvūnų vis dar plaukiojo šalia vandens dugno, gyveno ant jo arba buvo jame įsirausę.</string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatūra: 16 °C\nAtmosferos deguonis: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">Ordovikas – tai antrasis iš šešių paleozojaus eros periodų. Šio periodo metu senoviniai vandenynai skyrė Laurentijos, Baltikos, Sibiro ir Gondvanos kontinentus. Ordoviko pabaiga buvo vienas šalčiausių laikmečių Žemės istorijoje, didžioji dalis Gondvanos buvo padengta ledynų.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Ordoviko radiacija</string>
    <string name="ordovician_additional">Taip pat vadinama \"Didžiuoju ordoviko biodiversifikacijos įvykiu\", kurio metu išskirtiniai kambro faunos atstovai buvo pakeisti paleozojaus fauna, kurioje vyravo suspensija besimaitinantys ir pelaginiai (priedugnio) gyvūnai. Šis įvykis prasidėjo iš karto po kambro-ordoviko išmirimo, kuris, manoma, buvo sąlygotas deguonies sumažėjimo vandenynuose ir staigaus planetos apledėjimo.\nPagrindinė ordoviko radiacijos priežastis buvo dideli Žemės paleogeografijos pokyčiai. Kadangi jūros lygis buvo aukštas, žemynai tapo labai provincialūs (atskirti). Kalnodara (tuo pačiu ir erozija) suintensyvėjo ir tai nulėmė aukštą ekosistemų produktyvumą, kadangi aplinkoje padidėjo maisto medžiagų pasiekiamumas.\nKambro sprogimas buvo svarbus tuo, kad jo metu atsirado didelė dalis šiuolaikinių gyvūnų grupių, o ordoviko radiacija atliko tų grupių užpildymo naujomis rūšimis vaidmenį.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">Ordoviko metu gyvybė toliau klestėjo, tačiau silūro sandūroje įvyko didelio masto išmirimas, kurio metu išnyko beveik 85% jūros gyvūnų rūšių. Apibendrinant, gyvūnija atsiradusi ordoviko metu tapo visos paleozojaus gyvūnijos veidu.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatūra: 17 °C\nAtmosferos deguonis: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Silūras – tai santykinai trumpas geologinis periodas, trukęs beveik 25 milijonus metų.\nLaurentija susidūrė su Baltikos kontinentu uždarydama šiaurinę Iapeto vandenyno dalį ir suformuodama “senąjį raudonojo smiltainio” žemyną. Koraliniai rifai išplito vandenynuose, o sausumos augalai pradėjo plikų kontinentų kolonizaciją.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Sausumos augalų išplitimas</string>
    <string name="silurian_additional">Stuomeninių augalų atsiradimas sausumoje dramatiškai pakeitė Žemės veidą, kadangi tai suteikė galimybę atsirasti sausumos gyvūnams ir negrįžtamai pakeitė planetos atmosferą. Paslaptis yra ta, kad augalų evoliucija buvo žymiai spartesnė nei gyvūnų. Dar silūro pabaigoje struktūriškai augalai buvo labai paprasti ir maži, o jau devone, maždaug po 46 milijonų metų, egzistavo beveik visos šiuolaikinės augalų grupės (išskyrus žiedinius augalus).\nIndividualaus organizmo lygmenyje visi augalai (išskyrus parazitinius), norėdami sėkmingai augti ir išgyventi, turi atlikti keturias paprastas užduotis:\n1. Sugerti saulės spindulius.\n2. Vykdyti dujų mainus su oru arba vandeniu.\n3. Gauti, transportuoti ir saugoti vandenį.\n4. Susidoroti su išorinėmis mechaninėmis jėgomis.\nPagrindinė problema yra ta, kad kiekvienos iš šių užduočių rezultatas gerėja kitos užduoties sąskaita, pavyzdžiui: a) kai pagerėja gebėjimas sugerti saulės spindulius ir mainytis atmosferos dujomis (tuo pačiu padidėja augalo plotas), gebėjimas saugoti vandenį suprastėja, b) horizontali augalo pozicija yra tinkamiausia sugerti saulės spindulius, tačiau mažiausiai tinkanti mechaniniam slėgiui atlaikyti.\nVandens buveinės yra santykinai stabilios aplinkos sąlygų atžvilgiu, tuo tarpu sausumos buveinės yra stipriai veikiamos vėjo, besikeičiančios temperatūros, nepastovių kritulių ir šviesos režimų. Todėl augimas skirtingose buveinėse reikalauja skirtingų ankščiau paminėtų užduočių patenkinamumo lygių – tuo pačiu skirtingos sąlygos nulemia skirtingas augalų išvaizdas ir galų gale – tai nulemia naujų augalų formų bei rūšių atsiradimą.\nBe jokių abejonių, tuo metu UV taip pat atliko svarbų vaidmenį augalų evoliucijoje, nes skatino mutacijas (kadangi pirmieji augalai buvo smulkūs ir lengvai paveikiami), tačiau augalų funkcijų patenkinamumo teorija, ko gero, įtikinamiausiai paaiškina tokios greitos augalų evoliucijos fenomeną.</string>
    <string name="silurian_life_forms">Šis periodas yra svarbus tuo, kad jo metu sausumoje pasirodė pirmoji daugialąstė gyvybė. Pasirodė pirmieji augalai, kurie savo išvaizda priminė samanas ir primityvius stuomeninius. Jie augo šalia ežerų, šaltinių ir jūros krantų. Taip pat sausumoje atsirado pirmieji nariuotakojai.\nSvarbiu evoliuciniu įvykiu tapo kaulėtųjų žuvų atsiradimas ir paplitimas.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatūra: 20 °C\nAtmosferos deguonis: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Devonas – tai ketvirtasis iš šešių paleozojaus eros periodų. Tai buvo sąlyginai šiltas laikmetis, periodiškai pertraukiamas apledėjimų. Planetos klimatas buvo labai sausas, ypač aplink pusiaują. Šio periodo metu ankstyvieji paleozojaus vandenynai nyko ir prasidėjo Pangėjos žemyno formacija. Žuvys galėjo migruoti iš pietų pusrutulio į Šiaurės Ameriką ir Europą. Aplink pusiaują, dabartinėje Kanados teritorijoje pradėjo augti miškai. Devonas pasibaigė dideliu masiniu išmirimu, kurio metu išnyko beveik pusė visų organizmų genčių.</string>
    <string name="devonian_additional_title">Vėlyvojo devono išmirimas</string>
    <string name="devonian_additional">Vėlyvojo devono išmirimas buvo vienas iš penkių didžiausių išmirimų Žemės gyvybės istorijoje. Tai nebuvo vientisas įvykis, o dviejų išmirimų, pavadintų Kelvasėrio ir Hangenbergo vardais, seka. Jis labiausiai paveikė vandens gyvybę – smarkiai nukentėjo galvakojai moliuskai, iki tol karaliavę trilobitai, o rifus statantys organizmai išgyveno tik per plauką. Šarvuotosios, heterostrakinės ir anaspidinės žuvys visiškai išnyko. Kiti stuburiniai buvo taip pat stipriai paveikti, išnyko 97 procentai visų jų rūšių. Po šio įvykio išgyveno tik mažesni nei metro ilgio rykliai ir mažesnės nei 10 centimetrų ilgio žuvys bei keturkojai. Jų kūnai vėl pradėjo didėti tik po 10 milijonų metų.\nTaip pat šis įvykis buvo labai svarbus šiuolaikinių stuburinių evoliucijai, kadangi galutinai įsitvirtino stipinpelekės, kremzlinės žuvys ir keturkojai stuburiniai, kurie sudaro dabartinę planetos stuburinių fauną.\nVėlyvojo devono katastrofos mastas buvo žymiai didesnis negu populiaraus kreidos masinio išmirimo (kurio metu išnyko dinozaurai). Jos metu išnyko maždaug 75 procentai visų gyvūnų rūšių.\nŠio išmirimo priežastys yra vis dar neaiškios, tačiau numanomos yra šios:\n1. Stambaus meteorito nukritimas.\n2. Augalų evoliucija (ypatingai jų šaknų sistemos), kuri išlaisvino iš tuometinių uolienų buvusias maistines medžiagas ir sukėlė vandens eutrofikaciją ir po jos sekusį deguonies kiekio sumažėjimą vandenyje.\n3. Atmosferinio anglies dvideginio kiekio sumažėjimas dėl išaugusios augalų biomasės, kas galėjo sukelti globalinį planetos atšalimą.\n4. Suaktyvėjęs planetos vulkanizmas ir magmatizmas.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Sporifikuojantys induočiai augalai pradėjo plisti sausumoje, suformuodami tankius miškus, dengusius tuometinius žemynus. Vidurio devone kelios augalų grupės išvystė lapus ir tikrąsias šaknis. Tokios grupės kaip pataisūnai, asiūklūnai ir papartūnai paplito po Žemės planetą.\nŽuvų rūšys pasiekė didelę įvairovę, dėl ko devonas dažnai dar yra vadinamas “Žuvų amžiumi”. Šarvuotosios žuvys dominavo tuometiniuose vandenynuose. Keturkojų protėviai pradėjo adaptuotis prie gyvenimo sausumoje, jų stiprūs priekiniai ir pilviniai pelekai pamažu išsivystė į kojas.\nVandenynuose atsirado pirmieji amonitai, karaliavę iki mezozojaus eros pabaigos. Trilobitai ir didieji koralų rifai buvo vis dar įprasti faunos atstovai. Dabar sausas barjerinis rifas, esantis Kimberlio baseine šiaurės vakarų Australijoje, tuomet tęsėsi tūkstančius kilometrų.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Karbonas (išvertus iš lotynų kalbos – \"nešantis anglį\") yra periodas, kurio metu susiformavo visi pagrindiniai anglies šaltiniai, kuriais dabar naudojamės mes visi. Periodo pradžioje paleozojaus vandenynai pradėjo spaustis tarp Euramerikos ir Gondvanos žemynų, susiformavo Apalačių ir Variscidų kalnai. Pietų ašigalyje vėl atsirado ledynai, o pusiaujo pelkėse klestėjo keturkojai gyvūnai.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Karbono kolapsas ir anglis</string>
    <string name="carboniferous_additional">Karbono atogrąžų miškų kolapsas – tai nedidelio masto gyvybės išmirimas, įvykęs prieš 305 milijonus metų. Jis paveikė tuometinius didelius miškus, dengusius visą pusiaujo regioną, ir išskaidė juos į izoliuotas miškų “salas”, sukėlusias gyvūnų ir augalų liliputizmą ir netrukus – jų išmirimą.\nTuomet dominavę pataisūnai buvo pamažu nustelbti konkurencingesnių papartūnų. Prieš šį įvykį gyvūnų arealai buvo labai platūs – kosmopolitiniai, tačiau po kolapso kiekviena miškų “sala” suformavo savo unikalias gyvūnijos bendrijas – t.y. Žemėje paplito endemizmas.\nKadangi miškų plotai smarkiai sumažėjo, pradėjo mažėti ir atmosferinio deguonies (siekusio rekordinius 32.5 procentus) koncentracija, dėl kurios tuo metu egzistavę milžiniški nariuotakojai – tokie kaip Meganeura ir Arthropleura – pradėjo nykti. Daugelis varliagyvių išnyko, kadangi klimatas tapo sausesnis, o jų vietą užėmė fiziologiškai geriau prisitaikę ropliai.\nEgzistuoja skirtingos šio reiškinio hipotezės, kelios jų teigia, kad prie išmirimo daugiausiai prisidėjo klimato kaita – perėjimas nuo drėgno iki sauso.\nŠis įvykis taip pat prisidėjo prie didelių anglies šaltinių susiformavimo. Karbono metu žemynai buvo padengti didelėmis pelkėmis, kurios prisidėjo prie negyvų medžių konservacijos ir apsaugodavo juos nuo irimo. Kita svari priežastis – šio periodo metu gyvūnai ir bakterijos dar negamino fermentų, galėjusių efektyviai skaidyti medžius sudarančius fenolinio lignino ir suberino polimerus. Grybai, galintys juos skaidyti, atsirado tik karbono pabaigoje, dėl ko velėsnės anglies formacijos tapo žymiai retesnės.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Karbonas garsėjo savo milžiniškais atogrąžų miškais, kurie buvo didžiausi kada nors egzistavę Žemėje. Tuomet dominavo tokie augalai kaip Lepidodendron, Sigillaria, Calamites ir pan. Taip pat, tai milžiniškų nariuotakojų ir vabzdžių laikotarpis, kurie egzistavo dėl tuomet buvusio aukšto atmosferinio deguonies kiekio ir plėšrūnų stokos. Sausumos stuburiniai tapo žymiai dažnesni – varliagyviai dominavo beveik viso laikotarpio metu, o po karbono kolapso juos pakeitė ropliai.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatūra: 16 °C\nAtmosferos deguonis: 23%</string>
    <string name="permian_description">Permas – paskutinysis paleozojaus eros periodas, užsibaigęs didžiausiu masiniu išmirimu Žemės istorijoje. Tuomet egzistavo du dideli žemynai – Pangėja ir Sibiras, apsupti vieno milžiniško Pantalasos vandenyno. Vakarų Pangėja buvo padengta didelėmis dykumomis, o reptiliniai stuburiniai tapo duominuojančiais sausumos gyvūnais.</string>
    <string name="permian_additional_title">Didysis Išmirimas</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Permo-triaso išmirimas, taip pat žinomas kaip “Didysis Išmirimas”, yra didžiausias žinomas Žemės gyvybės išmirimas, nutikęs prieš 252 milijonus metų. Jis užbaigė visą paleozojaus erą, kadangi buvo sunaikinta 95% visų vandens ir 70% sausumos gyvūnų rūšių.\nŠis įvykis stipriai paveikė vandens buveines: tokios gyvūnų grupės kaip akantodai, jūriniai skorpionai, trilobitai (kurie ir taip nyko), fusulinidai, tabulatiniai ir rugoziniai koralai visiškai išnyko. Taip pat stipriai buvo paveikti gyvūnai su karbonatiniais skeletais, ypač moliuskai, kadangi 96% galvakojų, 97% amonitų, 59% dvigeldžių, 98% pilvakojų rūšių dingo nuo Žemės paviršiaus.\nKaip ir vandens, taip ir sausumos gyvybė buvo stipriai paveikta: išnyko didelė dalis stambių keturkojų ir 80% visų vabzdžių. Paleozojaus šlapieji miškai, kuriuose augo Sigillaria, Lepidodendron, Gigantopteris medžiai, buvo beveik visiškai sunaikinti dėl staiga pasausėjusio klimato ir siautėjusių globalių gaisrų.\nŠio įvykio priežastys:\n1. Ženkliai išaugęs vulkanizmo lygis dabartinėje Sibiro teritorijoje, žinomoje kaip Sibiro trapai. Buvo išlaisvinti milžiniški metano ir vandenilio sulfidų kiekiai, kurie smarkiai pažeidė ozono sluoksnį, o tuo pačiu padidėjęs UV spinduliuotės intensyvumas ženkliai prisidėjo prie sausumos buveinių naikinimo. Metanas smarkiai sumažino atmosferinio deguonies kiekį, kadangi jie kartu reaguoja ir reakcijos rezultate susidaro vanduo ir anglies dvideginis. Žemės oro temperatūros vidurkis išaugo 8 laipsniais, o atmosferinio deguonies koncentracija sumažėjo nuo 30% iki 13%.\n2. Aukšta oro temperatūra, kuri buvo sąlygota išaugusio vulkanizmo lygio, sutrikdžiusi deguonies įsisavinimą vandenynuose. Be to, kadangi aplinkoje išaugo sulfidų kiekiai, taip pat išaugo vandens rūgštingumas, padaugėjo melsvabakterių ir mikrobialitų, kurie taip pat vartojo vandens deguonį, kitaip tariant, vandenynai tapo rūgščiomis, bedeguonėmis dykumomis, kur negalėjo egzistuoti gyvybė. Padidėjęs vandens rūgštingumas buvo pagrindinė priežastis, kodėl išnyko tiek daug karbonatinius skeletus turinčių moliuskų ir koralų.\n3. Susilpnėjęs Žemės magnetinis laukas, dėl kurio sustiprėjo Saulės radiacija ir planeta pradėjo šalti – karštas vasaras pakeisdavo labai šaltos žiemos.\nŠio įvykio pasekmės buvo tokios stiprios, kad Žemės ekosistemos pilnai atsigavo tik po 30 milijonų metų – jau įpusėjus triaso periodui. Šis įvykis labiausiai paveikė paleozojaus organizmus, kurių išnyko net 79% šeimų, kai tuo tarpu mezozojuje dominuosiantys organizmai buvo paveikti santykinai silpnai (-27% šeimų).</string>
    <string name="permian_life_forms">Permo pradžioje, karbono flora vis dar klestėjo, tačiau periodui įpusėjus prasidėjo dideli augalijos pokyčiai. Pelkes mėgstantys pataisūnai, tokie kaip Lepidodendron ir Sigillaria, buvo pamažu išstumti labiau pažengusių sėklinių paparčių (pvz. Glossopteris) ir ankstyvųjų pušūnų. Taip pat tuo metu atsirado pirmieji ginkūnai ir cikūnai.\nVabzdžių pasaulyje klestėjo primityvūs tarakonų giminaičiai ir laumžirgiai. Ankstyvajame perme, sausumos faunoje dominavo pelikozaurai ir amfibijos, periodo viduryje – primityvūs terapsidai, o pabaigoje – pažengę terapsidai, tokie kaip gorgonopsai. Pačiame periodo gale atsirado pirmieji archozaurai, iš kurių vėliau išsivystys dinozaurai, ir cinodontai, iš kurių triase išsivystys žinduoliai.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatūra: 17 °C\nAtmosferos deguonis: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Triasas pradėjo naują Žemės erą – mezozojų, kadangi prieš jį įvykęs permo-triaso išmirimas sunaikino beveik visą pažengusią gyvybę ir ji visiškai atsistatė tik šio periodo viduryje.\nTaip pat šio periodo metu galutinai susiformavo super-žemynas Pangėja, kuri leido sausumos gyvūnams migruoti iš pietų į šiaurės pusrutulį, o šiltamėgiai vandens gyvūnai paplito po visą Tethys vandenyną.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Naktinis butelio kaklelis</string>
    <string name="triassic_additional">Naktinio butelio kaklelio hipotezė paaiškina tam tikrus dabartinių žinduolių požymius, kurie Žemėje atsirado prieš 225 milijonus metų. Ši hipotezė teigia, kad žinduoliai didelę dalį savo evoliucijos buvo išskirtinai naktiniai. Nors kai kurios žinduolių grupės vėliau evoliucionavo ir užpildė dienines nišas, 160 milijonų metų, praleistų naktyje, paliko gilų pėdsaką jų anatomijoje ir fiziologijoje, kadangi vis dar didelė dalis žinduolių yra naktiniai gyvūnai.\nŽinduoliai kilo iš Cynodontia – šaltakraujų terapsidų, panašių į šunis, atsiradusių dar prieš permo-triaso išmirimą. Po šio išmirimo iškilusios archozaurų grupės (dinozaurai ir krokodilai) pradėjo klestėti ir sunaikino beveik visus Cynodontia atstovus, palikdami tik mažesnes jų formas. Išlikę Cynodontia galėjo išgyventi tik nišose, kuriose nebuvo didelės dieninių dinozaurų konkurencijos. Ilgainiui jie evoliucionavo ir tapo smulkiais naktiniais vabzdžiaėdžiais gyvūnais, šmirinėjančiais tarp augalų.\nNepaisant didelio išmirimo kreidos periodo gale, kuris sunaikino beveik visus dinozaurus, žinduoliai vis dar buvo maži dar kelis milijonus metų. Dabar visi didžiausi gyvūnai yra žinduoliai, tačiau dauguma jų vis dar yra smulkūs ir naktiniai.\nŠi hipotezė taip pat paaiškina, kodėl žinduoliai tapo šiltakraujais, kadangi nakties temperatūros yra žemesnės ir jų ankstyvas, besirausiančių gyvūnų gyvenimo būdas reikalavo geresnės šilumos izoliacijos.</string>
    <string name="triassic_life_forms">Permo-triaso išmirimas naikinančiai paveikė tiek sausumos, tiek vandens gyvybę. Bioįvairovė pamažu atsistatė ir išgyvenę gyvūnai įsitvirtino laisvuose plotuose. Tačiau neilgam. Periodo pradžioje 90% stambių sausumos stuburinių sudarė vienos genties – Lystrosaurus – terapsidiniai gyvūnai. Ženklas, kad ekosistemos buvo stipriai pažeistos, kadangi bioįvairovė buvo menka. Pažengusios bendrijos su sudėtingomis maisto grandinėmis atsistatė tik po 30 milijonų metų. Vidurio triase stambūs terapsidai buvo nukonkuruoti archozaurų, iškilo nauja dinozaurų grupė.\nSausumoje pradėjo dominuoti sėkliniai augalai: šiaurės platumose – pušūnai, papartūnai ir benetitainiai, o pietinėse platumose dominavo Glossopteris genties medžiai.\nKaip jau įprasta, šis periodas užsibaigė masiniu išmirimu, kuris visiškai sunaikino konodontus, didelę dalį jūrinių roplių ir bestuburių, bei išlikusius stambius terapsidus ir varliagyvius.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatūra: 16.5 °C\nAtmosferos deguonis: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Jura – tai antrasis mezozojaus eros periodas, dar žinomas kaip “Roplių amžius”. Įpusėjus šiam laikmečiui, Pangėjos super žemynas pradėjo skilti, o periodo gale atsirado Atlanto vandenynas. Rytinė Gondvanos dalis pradėjo tolti nuo vakarinės.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Dinozaurų iškilimas</string>
    <string name="jurassic_additional">Praėjus maždaug 20-čiai milijonų metų po didžiojo permo-triaso išmirimo, dinozaurai atskilo nuo savo archozaurinių protėvių ir pradėjo varžytis su tuomet Žemėje karaliavusiais archozauromorfiniais ir terapsidiniais gyvūnais. Iš pradžių jie nebuvo dominuojantys sausumos organizmai, tačiau po triaso-juros sandūroje įvykusio išmirimo, nušlavusio didelę dalį dinozaurų konkurentų, jie iškilo ir užėmė visas pagrindines Žemės nišas būsimiems 135 milijonams metų.\nIškilo du svarbūs klausimai:\n1. Kokiu būdu kai kurie sausumos dinozaurai tapo tokie dideli, kaip dauguma zauropodų – Argentinozaurai (užaugdavo daugiau negu iki 100 tonų svorio), Mamenchizaurai, Diplodokai ir pan?\n2. Dinozaurai buvo plunksnuoti ir šiltakraujai ar visgi ne?\nAbu šie klausimai yra labai susiję, tačiau šiuo metu nėra 100% tikrų atsakymų.\nDidžiausi dinozaurai buvo žolėdžiai ir šiuo metu egzistuoja hipotezės, kurios teigia, kad a) kai gyvybės įvairovė tampa didelė, tai išlieka tik vienas atviras kelias jai augti toliau – į viršų; b) kai ekologinė erdvė tampa perkrauta, tai išlieka vienintelis evoliucinis kelias jai plėstis – kūno masės didėjimas (apribotas fizinių veiksnių ir ekologinės talpos, leidžiančios ilgai išlikti); c) didesnis kūnas leidžia geriau apsiginti nuo plėšrūnų.\nDidžiausi zauropodiniai dinozaurai augdavo labai greitai (iki 5000 kg per metus) – tokie augimo tempai reikalauja labai aukšto metabolizmo (kūno medžiagų apykaitos) lygio, kuris nėra pastebimas šaltakraujuose gyvūnuose. Tačiau aukštas metabolizmas (kaip ir šiltakraujiškumas) tampa dideliu trūkumu, kai kūno masė tampa labai didelė, kadangi reikalauja daug papildomos energijos ir kartais – papildomo vėsinimo, nes didesnis kūno plotas sugeria daugiau šilumos, tuo pačiu išspinduliuodamas jos mažiau. Dabar mokslininkai mano, kad augantys zauropodai matyt buvo aukšto metabolizmo šiltakraujai gyvūnai, bet jų metabolizmo lygis stipriai nukrisdavo, kai būdavo pasiekiamas maksimalus kūno dydis.\nDabar dinozaurų fosilijos aptinkamos ir šiaurinėse Amerikos dalyse, tad bent jau sezoniškai jie gyvendavo ir šaltesnėse teritorijose. Ir dar daugiau – neseniai atrastos naujos plunksnuotų velociraptorių fosilijos (kurie įprastai yra pateikiami kaip šaltakraujai, driežus primenantys ropliai) liudija, kad mes dar daug ko nežinome apie dinozaurų fiziologiją ir matyt dauguma jų visgi turėjo kažkokius termoreguliacijos mechanizmus. Taigi žymusis “Juros Periodo Parko” tiranozauras ko gero irgi buvo plunksnuotas! \nApibendrinant galima teigti, jog dinozaurai vis dar yra gyvi ir jie gyvena tarp mūsų – visi paukščiai priklauso dinozaurų grupei, ir visi jie yra šiltakraujai, tad kodėl kiti dinozaurai negalėjo būti panašūs į juos?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Juros periodo metu pagrindiniai jūriniai stuburiniai buvo žuvys ir ropliai – ichtiozaurai, pleziozaurai, pliozaurai ir krokodilai. Vėžliai išplito po tuometinius ežerus ir upes.\nJura taip pat buvo aukso amžius stambiems žolėdžiams dinozaurams – zauropodams. Laikmečio pabaigoje atsirado pirmieji paukščius primenantys gyvūnai – archeopteriksai.\nSausas žemyninis klimatas būdingas triasui pamažu švelnėjo. Šiltas ir drėgnas sausumos klimatas leido klestėti džiunglėms, kuriose dominavo įvairūs tuometiniai spygliuočiai (kaip kad pušys).</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatūra: 18 °C\nAtmosferos deguonis: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Kreida – tai paskutinysis mezozojaus eros periodas, pasibaigęs dideliu masiniu gyvybės išnykimu. Jo metu vyravo šiltas klimatas, dėl aukšto vandens lygio tarp žemynų atsirado daug įsiterpusių mažesnių vandens telkinių ir jūrų.\nKreidos periodo metu atsivėrė pietinė Atlanto vandenyno dalis, Indija atsiskyrė nuo Madagaskaro ir pajudėjo į šiaurę, kur vėliau susidurs su Eurazija. Šiaurės Amerika buvo susijungusi su Europa, o Australija su Antarktida.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Dino eros pabaiga</string>
    <string name="cretaceous_additional">Kreidos periodas užsibaigė dideliu masiniu išmirimu, žinomu kaip kreidos-paleogeno išmirimas. Jo metu išnyko &#190; augalų ir gyvūnų rūšių, kartu su visais nepaukštiškais dinozaurais. Išskyrus šaltakraujus gyvūnus, tokius kaip vėžliai ir krokodilai, neišgyveno jokie keturkojai gyvūnai svėrę daugiau nei 25 kilogramus. Šis įvykis padėjo tašką kreidos periodui, o su juo – ir visai mezozojaus erai.\nKas galėjo sukelti tokio didelio masto gyvybės išmirimą? Dabar jau nebesiginčijama, kad pagrindinė šio įvykio priežastis buvo stambus, 10&#8211;15 kilometrų skersmens kosminis kūnas, nukritęs prie dabartinio Jukatano pusiasalio, Meksikoje. Smūgio pasekmės buvo pasaulinio masto, manoma, kad saulė buvo užblokuota dulkėmis maždaug metams, fotosintezė buvo stipriai nuslopinta – daug augalų rūšių išmirė, o su jais ir daug žolėdžių gyvūnų. Meteoritas nukrito regione, kur vyravo siera turtingos karbonatinės uolienos, tad išlaisvintos cheminės medžiagos ženkliai padidino vandenynų rūgštingumą, dėl ko išmirė daug vandens gyvūnų, ypač moliuskų (pvz. amonitai) ir koralų. Vandens paviršiaus temperatūra nukrito maždaug 7 laipsniais keliems dešimtmečiams, o Žemės geocheminiai procesai atsistatė tik po šimtų tūkstančių metų.\nToks ilgas Žemės procesų sutrikdymas sunaikino visus nepaukštiškus dinozaurus, skirtingai nei jų artimus giminaičius – krokodilus. Manoma, kad šaltakraujams krokodilams reikėjo žymiai mažiau maisto (jie gali išgyventi mėnesių mėnesius be maisto), negu kad panašaus dydžio šiltakraujams gyvūnams – dar vienas galimas dinozaurų šiltakraujiškumo įrodymas.\nDominuojančių kreidos periodo gyvūnų eliminavimas leido kitiems organizmams užimti jų vietą ir davė pradžią įspūdingai gyvūnų prisitaikymo evoliucijai paleogene. Puikiausias pavyzdys – dinozaurų pakeitimas žinduoliais. Kas žino, jeigu ne šis išmirimas, tai gal mes net neegzistuotume. O gal.. mes būtume ropliai?</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Šio periodo metu atsirado pirmieji žiediniai (gaubtasėkliai) augalai, tačiau dominavimo stadiją jie pasiekė tik prieš pačią kreidos periodo pabaigą. Jų evoliuciją pagreitino atsiradusios bitės. Gaubtasėkliai augalai ir vabzdžiai yra puikūs organizmų koevoliucijos (tobulėjimo kartu) pavyzdžiai. Taip pat atsirado pirmieji lapuočiai medžiai, tokie kaip figos, platanai ir magnolijos.\nSausumoje žinduoliai buvo mažo dydžio, tačiau sudarė labai svarbią gyvūnijos dalį. Svarbiausi plėšrūnai vis dar buvo archozaurinės reptilijos, o ypač dinozaurai, kurie pasiekė savo įvairovės piką. Pterozaurai buvo dažni periodo pradžioje ir viduryje, tačiau kreidos periodo pabaigoje jų įvairovė sumenko dėl šiuo metu nežinomų priežasčių.\nTaip pat kreidos periodo metu ypač suklestėjo vabzdžiai - atsirado skruzdės, termitai, drugiai, amarai, žiogai ir vapsvos.\nJūrose suklestėjo rajos, šiuolaikiniai rykliai ir kaulėtosios žuvys, taip pat dominavo milžiniški pleziozaurai ir mozazaurai, o periodo pradžioje – ichtiozaurai.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatūra: 18 °C\nAtmosferos deguonis: 26%</string>
    <string name="paleogene_description">Paleogenas – tai pirmasis kainozojaus eros periodas, sudarytas iš trijų epochų: paleoceno, eoceno ir oligoceno. Paleoceno pabaigoje (maždaug prieš 55 milijonų metų) įvyko eoceno terminio maksimumo įvykis, stipriai pakeitęs tuometinį klimatą. Apskritai, planetos klimatas pradėjo vėsti ir sausėti dėl naujai susidariusios Antarktinės cirkumpoliarinės srovės. Kartais šį procesą nutraukdavo periodiniai klimato pašiltėjimai (tokie kaip eoceno terminis maksimumas).\nPaleogeno metu Indija susidūrė su Azija ir suformavo Tibeto plokščiakalnį kartu su Himalajais, o Australija, kuri anksčiau buvo susijungusi su Antarktida, pradėjo tolti į šiaurę.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">Eoceno termalinis maksimumas</string>
    <string name="paleogene_additional">Eoceno termalinis maksimumas yra laikmetis, kurio metu vidutinė Žemės temperatūra buvo 5-8 °C aukštesnė už dabartinę. Šis įvykis prasidėjo Paleoceno ir Eoceno epochų sandūroje prieš maždaug 55.5 milijonus metų.\nJį sąlygojo dvi didelės anglies injekcijos, nulėmusios 200,000 metų trukusį šiltąjį laikotarpį. Išskirto anglies kiekis buvo 30 kartų didesnis už visą iki šiol žmonijos išskirtą anglies kiekį, sudėjus su visomis žinomomis iškastinio kuro atsargomis.\nTikėtiniausia šio įvykio priežastis buvo vandenynų dugne esančių metano klatratų ištirpimas ir ugnikalnių sąlygotas organinėse uolienose slypinčio metano išlaisvinimas.\nKai kuriuose planetos regionuose išaugo audringumas (aliuzija į dabartinius Karibų ir Rytų Azijos regionus), tropikuose klimatas tapo sausesnis, o ties poliais drėgnesnis. Nors ekologiniai pokyčiai buvo dideli, dauguma gyvybės rūšių (išskyrus vandenynų gelmėse gyvenusius foraminiferus) išvengė išnykimo migruodami arba prisitaikę prie pokyčių. Taip pat, tuo metu pasirodė pirmoji šiuolaikinių žinduolių banga – primityvūs primatai, porakanopiniai ir banginiai. Smarkiai pasikeitė augalų ir gyvūnų gyvenamieji arealai, išaugusi oro temperatūra nulėmė žinduolių kūno sumažėjimą. Manoma, kad esant aukštam anglies dvideginio kiekiui, augalai pradeda augti greičiau, tačiau jų mitybinė vertė sumažėja. Ši hipotezė gali paaiškinti, kodėl ankstyvųjų arklių kūno masė sumenko 20-30 procentų.\nTuo metu vykusi Žemės šiltėjimo sparta gerai atspindi šiuolaikinį, žmonių sukeltą globalinį atšilimą ir pateikia užuominų, kokia galėtų būti ateitis.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">Šio periodo metu žinduoliai pradėjo staigiai plisti ir užėmė buvusias dinozaurų nišas. Kai kurie jų evoliucionavo ir tapo tikrais milžinais, dominuojančiais sausumoje, o kiti pradėjo gyventi vandenynuose. Tie žinduoliai, kurie apsigyveno vandenynuose, tapo dabartiniais banginiais, o tie, kurie apsigyveno medžiuose, tapo primatais. Paukščiai, sudarę svarbią faunos dalį jau kreidos periodo metu, gausiai užpildė dangų, kur jau nebebuvo pterozaurų. Žemei pradėjus vėsti, tropinių augalų įvairovė sumenko ir jie pasitraukė link pusiaujo.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Neogenas – tai periodas trukęs 20.45 milijonų metų, padalintas į dvi epochas – mioceną ir plioceną. Vienas reikšmingiausių šio periodo įvykių buvo Šiaurės ir Pietų Amerikų žemynų susidūrimas pliocene, kuris atkirto šiltas vandens sroves iš Ramiojo į Atlanto vandenyną, palikdamas tik Golfo srovę Arkties vandenyno šildymui. Pasaulinis klimatas toliau vėso, dėl to vėliau kvartere vyko apledėjimai.\nPrieš 20 milijonų metų, Antarktida pasidengė ledu, o šiauriniai žemynai pradėjo staigiai vėsti. Pasaulis pradėjo panašėti į dabartinį, tačiau Florida ir dalis Azijos buvo užlieta vandeniu.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Šaldiklio efektas</string>
    <string name="neogene_additional">Neogeno metu pasaulis tapo žymiai vėsesnis ir sausesnis, sukurdamas sąlygas vėliau vykusiems kvartero periodo ledynmečiams ir atšiaurioms mūsų dienų sąlygoms. Santykinai pastovus klimatinis režimas, vyravęs Žemėje paskutiniuosius 200 milijonų metų, staigiai pasibaigė. Susidūrus Azijos ir Šiaurės Amerikos žemynams, arkties vandenys tapo izoliuoti. Užsivėręs Panamos sąsiauris sustabdė šilto vandens sroves iš Ramiojo vandenyno į Atlantą, o pietuose, Antarktida, atsiskyrusi nuo kitų žemynų, liko apsupta šaltos cirkum-poliarinės srovės. Matyt, pirmą kartą nuo Ordoviko periodo laikų, abu planetos poliai tapo termiškai izoliuoti nuo šiltųjų pusiaujo vandenų ir pradėjo ledėti. Tuo pačiu, ledo kepurės atspindėjo saulės spindulius ir mažino vandens lygį, toliau žemindami pasaulinę temperatūrą ir stabdydami šilto vandens cirkuliaciją.\nKlimatas tapo sausesnis, atsirado didelės dykumos Šiaurės Afrikoje ir Centrinėje Azijoje. Vešlūs žemyniniai miškai buvo pakeisti sausomis pievomis, stepėmis, prerijomis arba tundra. Daug žolėdžių gyvūnų, kartu su jų plėšrūnais, buvo priversti prisitaikyti prie naujų sąlygų arba numirti. Laikmečio pabaigoje pasaulis tapo panašus į šiuolaikinį.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Šio periodo metu, žinduoliai ir paukščiai evoliucionavo iki panašių į dabartines formas, o kai kurios grupės išliko nepasikeitusios. Ankstyvieji hominidai, žmonių protėviai, atsirado Afrikoje šio periodo gale ir vėliau paplito po Euraziją. Tropiniai augalai užleido vietą lapuočiams medžiams, o miškai pamažu virto stepėmis. Šio periodo metu ženkliai padidėjo žolinių augalų įvairovė ir kartu atsirado daugelis dabartinių žole besimaitinančių gyvūnų, tokių kaip arkliai ir antilopės.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Kvarteras – tai dabartinis ir jauniausias kainozojaus eros periodas. Jis padalintas į dvi epochas: pleistoceną ir holoceną (kuris prasidėjo prieš 11,700 metų). Kvartero periodas dar kitaip yra vadinamas apledėjimų amžiumi, kadangi maždaug kas 100,000 metų Žemės poliai būna padengti ledynų, kuriuos sąlygoja žinomi Milankovičiaus ciklai, tuometinis klimatas ir aplinkos pokyčiai. Paskutinis apledėjimo maksimumas buvo prieš 18,000 metų, kai didelė dalis Europos ir Šiaurės Amerikos buvo sukaustyta ledu.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Ledo Amžius</string>
    <string name="quaternary_additional">Kvarteras – tai vis pasikartojančių apledėjimų periodas, kurie yra nulemiami jau minėtų Milankovičiaus ciklų. Žemės ašies posūkio kampas nėra pastovus, jis slankioja tarp 22.1 ir 24.5 laipsnio maždaug kas 41,000 metų. Dabartinis ašies posūkis yra 23.44 laipsnio, beveik šio rėžio viduryje. Kai planetos posūkio kampas padidėja, vidutinės platumos vasarą gauna daugiau saulės spindulių, o žiemą mažiau. Kitaip tariant, vidutinių platumų klimatas tampa šiltesnis ir apledėjimai yra stabdomi. Paskutinį kartą Žemės ašies posūkis aukščiausiame taške buvo prieš 10,700 metų, o šiuo metu jis mažėja ir pasieks minimumą po 9,800 metų. Žiemos pamažu šiltės, o vasaros šaltės, o Žemė apskritai pradės vėsti – artėja naujasis Ledo amžius.\nNorint suprasti apledėjimų pasekmes, reikėtų palyginti tris Žemės regionus, esančius tose pačiose geografinėse platumose – Šiaurės Ameriką, Europą ir Kiniją. Kodėl dabartinė Kinijos regiono augalija yra tokia turtinga senoviniais, milijonus metų skaičiuojančiais reliktais tokiais kaip Ginkgo, Magnolia, Thujopsis, o Šiaurės Amerikoje auga tokie augalų “dinozaurai” kaip Taxodium, Sequoiadendron, o Europoje nėra jokių senovinių augalų grupių iš viso (išskyrus kelias išimtis prie Viduržemio jūros)? Atsakymas slypi geografijoje. Europa dažniausiai patiria didžiausią ledynų žalą: per paskutinį apledėjimą didelė jos dalis buvo sukaustyta ledu, taip pat Europoje egzistuoja prastos sąlygos augalų plitimui į pietus, kadangi kelią pastoja Alpės ir Viduržemio jūra, prie kurios išliko bent šiek tiek senovinių augalų, tokių kaip Platanus ir Olea. Šiaurės Amerikoje kalnai yra tik vakarinėje dalyje, tad augalai gali laisvai migruoti į pietus, o Kinija visai nebuvo padengta ledynų! Dabar sunku įsivaizduoti, kad prieš kvartero periodą Europoje klestėjo ginkmedžiai ir nuostabiosios magnolijos.\nKvartero apledėjimai taip pat stabdė žmonių plitimą į šiaurę ir periodiškai pražudydavo ten apsigyvenusias populiacijas.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Kvarteras yra dabartis, tad jis iš esmės reprezentuoja dabartinę fauną ir florą. Šiuo laikmečiu vykę apledėjimai kaskart sunaikindavo kelyje pasitaikiusius augalus ir gyvūnus. Po paskutinio apledėjimo išnyko tokie gyvūnai kaip kardadančiai tigrai, mamutai ir mastodonai.</string>

    <string name="future_physics">Temperatūra: x °C\nAtmosferinis deguonis: y%</string>
    <string name="future_description">Nuspėti ateitį yra labai sudėtinga, ypač kai nesi aiškiaregys. Tačiau būdami protingomis gyvybės formomis, galime pabandyti pakontempliuoti.\nBe jokių abejonių, Žemė kada nors išnyks, kadangi Saulė turi ribotą gyvenimo ciklą ir kada nors tiesiog prarys mūsų planetą (nebent mūsų ateities vaikaičiai išras stebuklingą būdą teleportuoti Žemę kur nors kitur).\nManoma, kad Žemės gyvybės zonos trukmė yra maždaug 7.79 milijardo metų. Kadangi jau išnaudojome 4.56 milijardo Žemės laiko, tai mums liko maždaug 3.23 milijardo, o kai kurių mokslininkų nuomone, dar mažiau – maždaug 1.75 milijardo metų. Žemė vis kais ir kais, ir mes negalėsime šio proceso sustabdyti.\nSaulė vandenilį paverčia heliu ir, kai didelė dalis vandenilio bus sunaudota – jos vidinės struktūros pakis ir ji virs Raudonąja Milžine.\nYra kaip yra. Tačiau tai yra idealus atvejis.</string>
    <string name="future_additional_title">Antropogeninė ateitis</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">Gyvybė jau ne kartą parodė savo jėgą ir valią egzistuoti, tad ji bet kokiu atveju klestės su žmogumi šalia ar be jo. Dabartinės visuomenės nuostatos ir išaugęs susidomėjimas ekologija nuteikia optimistiškai, kadangi dar prieš 20 metų žmonės vis dar tikėjo EXXON skleidžiama propaganda teigusia, kad klimato kaita neegzistuoja, o užterštumas pernelyg žmonėms nerūpėjo. Tačiau norime mes to, ar ne - pokyčiai vis vien įvyks.\nMūsų ekonomikos supratimas yra iš esmės pagrindinė tiksinti bomba. Įprastai, jeigu šalies ekonominis augimas yra žemesnis negu 3% per metus, tai tokią šalį vadiname lėtai augančia. Bet ką gi reiškia kasmetinis 3% ekonominis augimas? Tai reiškia, kad kas 20 metų ekonomikos matmenys padvigubėja, o dabartiniai stebėjimai parodo, kad su ekonomika auga ir energijos vartojimas. Nuo pramonės revoliucijos laikų, mūsų energijos suvartojimas išaugo daugybę kartų ir mes vis dar deginame tą patį anglies turtingą iškastinį kurą. Atsinaujinanti energija sudaro labai mažą dalį visos pagaminamos energijos.\nPagrindinė fizikos taisyklė teigia, kad energija visada skleidžia šilumą – pagal dabartinius skaičiavimus po 400 metų mums prireiks tiek energijos, kiek dabar pagamina Saulė ir tuo pačiu mes “virinsime” Žemės vandenynus, jeigu energijos panaudojimo efektyvumas bus toks pats žemas koks yra šiandien. O po 2000 metų mums prireiks tiek energijos, kiek pagamina visos Paukščių Tako galaktikos žvaigždės. Dabar įsivaizduokite Paukščių Taką ir jo mažiausią nustatytą skersmenį, siekiantį 100,000 šviesmečių ir paklauskite savęs, ar įmanoma palaikyti tokį energijos suvartojimo tempą?\nLabiau tikėtina, kad žmonija atras efektyvesnius energijos šaltinius ir prisitaikys prie gyvenimo Žemėje, kadangi dabar žmonės bando Žemę pritaikyti prie savęs.\nŠiuo metu vyksta procesai panašūs į permo-triaso išmirimo metu vykusius procesus. Žmonija išskiria didelį kiekį anglies dvideginio, dėl ko Žemė jau dabar pradėjo kaisti ir kartu – tirpti ledynai (nors pagal Milankovičių, šiuo metu turėtų vykti atvirkščias procesas), išlaisvindami savyje sukauptus didelius metano kiekius – dar agresyvesnes šiltnamio dujas. Per paskutinius dešimtmečius vandenynų rūgštingumas reikšmingai padidėjo ir jau sukėlė dalinį koralų išmirimą visame pasaulyje, o vandenynų bedeguonės dykumos vis plečiasi. Miškai, kurie turėtų sugerti tą mūsų intensyviai išmetamą anglies dvideginį yra masiškai naikinami dėl ekonominės naudos. Net mano žalioji Lietuva, kuri dažnai pristatoma miškų šalimi, iš tiesų yra ne miškų šalis, o miškų lopų šalis, kur net nacionaliniuose parkuose klesti kirtimai ir nusikalstami urėdijų veiksmai prieš Žemės gyvybę. Jūrų vandens lygis ir toliau kils, tokios vietos kaip Florida, pietryčių Azija jau dabar kenčia nuo potvynių ir kasmet patiria milijardus dolerių nuostolių.\nDabartiniai įvykiai stumia Žemę link dar vieno masinio gyvybės išnykimo, tačiau bent jau dabar ekologija sulaukia žymiai daugiau dėmesio iš visuomenės. Viltis miršta paskutinė.</string>
    <string name="future_life_forms">Gyvybė visada klestės. Net ir radioaktyviose pelkėse, pilnose rūgšties.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Juostuotosios geležingosios formacijos</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatolitai</string>
    <string name="archean_acritarcha">Akritarchai</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Juostuotosios geležingosios formacijos – tai išskirtiniai nuosėdinių uolienų vienetai. Įprasta formacija yra sudaryta iš pasikartojančių, plonų juodai-sidabrinių geležies oksido magnetito sluoksnių, tarp kurių įsiterpia kitokio geležies oksido, raudonos spalvos hematito sluoksniai.\nPagrindinė jų susiformavimo hipotezė teigia, kad šie juostuoti sluoksniai buvo suformuoti jūros vandenyje po sąveikos su deguonimi. Manoma, kad tuomet deguonis galėjo atsirasti tik iš fotosintezės kurią vykdė melsvabakterės. Šių formacijų egzistavimas ankstyvajame archėjuje gali liudyti ankstyvosios gyvybės egzistavimą prieš 3.85 milijardo metų.\nManoma, kad seniau vandenynuose egzistavo dideli kiekiai ištirpusios geležies. Atsiradus fotosintetinantiems organizmams ta geležis oksidavosi ir prisidėjo prie šių geologinių kūnų formavimosi.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Stromatolitai – tai sekliuose vandenyse aptinkamos sluoksniuotos struktūros, sudarytos iš nuosėdinių dalelių, kurias surišo mikroorganizmai (dažniausiai melsvabakterės).\nFosilizuoti stromatolitai yra vieni svarbiausių ankstyvosios gyvybės įrodymų. Jie būna įvairių formų ir struktūrų. Nors stromatolitai įprastai asocijuojami su biologiniu aktyvumu, kai kurie jų pasižymi ypatybėmis, susijusiomis su abiotiniais (ne biologiniais) veiksniais.\nPrieš 1.25 milijardo metų jų buvo didžiausia įvairovė, kuri vėliau iš lėto ėmė mažėti. Šiuolaikiniai stromatolitai yra reti ir dažniausiai aptinkami aukšto druskingumo ežeruose arba vandenynų lagūnose, kur ekstremalios sąlygos neleidžia tarpti kitiems organizmams.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum – tai seniausia žmogui žinoma bakterija, kurios liekanos buvo aptiktos Vakarų Australijos uolienose.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Akritarchai - tai bet kokios smulkios, neklasifikuotinos organinės struktūros. Į jas įeina įvairių organizmų liekanos – smulkių gyvūnų kiaušinių apvalkalai, įvairių žaliadumblių cistos ir pan. Pirmųjų akritarchų fosilijos aptiktos jau archėjuje, tačiau savo gausumo piką jie pasiekė proterozojaus viduryje.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium heraldicum</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha yra pirmasis žinomas lytiškai besidauginęs organizmas. Taip pat tai yra seniausias aptiktas raudondumblis (Rhodophyta).</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex – tai vienas paprasčiausių sėsliųjų organizmų, gyvenusių ediakare. Šį panašų į medūzą gyvūną sudarė drebutinis maišas, pripildytas vidaus organų. Manoma, kad Nemiana taip pat turėjo nedidelius čiuptuvus ir maitinosi dumbliais.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium - tai trišalės simetrijos minkštakūnis, bentosinis organizmas, gyvenęs vėlyvajame proterozojuje. Manoma, kad jis visą savo gyvenimą praleisdavo prisitvirtinęs prie jūros dugno.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia yra vieni pirmųjų organizmų su dvišale kūno simetrija, kuria pasižymi dauguma šiuolaikinių gyvūnų. Manoma, kad jų augimas buvo neribotas, kadangi aptinkamų fosilijų ilgis svyruoja nuo kelių milimetrų iki 1.4 metro. Jie augdavo iki tol, kol jų neužsemdavo dugno nuosėdos, kur Dickinsonia praleisdavo visą savo gyvenimą.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Cloudina yra vieni pirmųjų gyvūnų, gaminusių mineralizuotus skeletus. Jie formavo nedideles klintines kūgio formos struktūras, sudėtas viena po kitos. Mineralizuoti skeletai įrodo, kad proterozojaus gale santykiai tarp organizmų evoliucionavo, kadangi iki tol daugialąsčiai organizmai maitinosi filtruodami vandenį, o tvirto skeleto suformavimas galėjo būti skirtas apsisaugojimui nuo plėšrūnų.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia - tai viena svarbiausių mokslinių fosilijų, kadangi tai pirmasis aprašytas stambus gyvūnas, aptiktas neginčijamose prekambro uolienose. Taip pat manoma, kad tai yra pirmasis gyvūnas pradėjęs daugintis lytiškai. Nors Charnia primena papartį, jis nepriklauso augalams ar dumbliams, nes gyveno giliuose vandenyse, gerokai už fotinės zonos ribos kur galėtų vykti fotosintezė. Manoma, kad Charnia maitinosi vandenyje ištirpusiomis organinėmis medžiagomis.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania yra vienas seniausių žinomų makroskopinių, daugialąsčių organizmų. Tai buvo kelių centimetrų ilgio, juostos pavidalo, spiralės formos organizmas, tikėtina tai buvo eukariotinis dumblis arba ankstyva fotosintetinės gyvybės forma. Paprasta, nesegmentuota struktūra rodo, kad ji neturėjo sudėtingų audinių, tačiau buvo gerokai didesnė už tipinę to meto mikroskopinę gyvybę, o tai žymi svarbų evoliucinį žingsnį link didelių, plika akimi matomų organizmų. Grypania fosilijų rasta Šiaurės Amerikoje, Kinijoje ir Indijoje, o tai rodo, kad ji išliko daugiau nei milijardą metų. Ji gyveno sekliuose jūrų vandenyse, kur greičiausiai plūduriavo arba buvo prisitvirtinusi prie dugno, prisidėdama prie pirminės gamybos senoviniuose ekosistemose. Grypania egzistavimas žymi svarbų etapą pereinant nuo mikro pasaulių prie įvairios daugialąstės gyvybės, kuri vėliau suklestėjo Kambro sprogimo metu.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina buvo nedidelis, dvišalės simetrijos organizmas iš ediakaro biotos, užaugantis iki maždaug 3–5 centimetrų ilgio. Jo kūnas buvo pailgas ir segmentuotas, su aiškiai išskirtu priekiniu galu, primenančiu galvą, todėl tai yra vienas seniausių žinomų gyvūnų, kuriame matyti aiškūs priekio ir galo požymiai. Segmentai buvo išsidėstę šiek tiek pasislinkusiu, vadinamuoju „slankiojančios atspindžio“ raštu - ypatybe, dėl kurios kilo diskusijos apie evoliucinius ryšius: vieni tyrėjai mano, kad tai galėjo būti ankstyvas nariuotakojų ar žieduotųjų kirmelių giminaitis, kiti jį priskiria išnykusiai linijai, būdingai tik ediakaro laikotarpiui. Tikėtina, kad Spriggina lėtai judėjo jūros dugnu, galbūt ant mikrobinės dangos, dengusios nuosėdas. Fosilijos geriausiai žinomos iš Ediakara kalvų Pietų Australijoje, kur išliko smulkios kūno paviršiaus detalės. Simetrijos, segmentacijos ir išskirtos kūno ašies derinys daro Sprigginą svarbia pereinamąja forma, vedančia link sudėtingų Kambro sprogimo gyvūnų.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella buvo minkštakūnis, ovalios formos organizmas, plačiai laikomas vienu seniausių gyvūnų, rodančių dvišalės simetrijos požymius - kūno planą su aiškiai išskiriamomis kairiąja ir dešiniąja pusėmis. Ji užaugdavo iki 15 centimetrų ilgio, turėjo žemą, kupolo formos kūną, dengiamą lanksčiu, nemineralizuotu „kiautu“ arba išoriniu dangalu. Priekinė kūno dalis buvo platesnė ir labiau suapvalinta, o užpakalinė šiek tiek siaurėjanti, kas rodo aiškią judėjimo kryptį. Fosilijų įrodymai, įskaitant nuosėdose išlikusias įbrėžimo žymes, rodo, kad Kimberella naudojo straubliui panašų mitybos organą mikrobinei dangai nuo jūros dugno nugramdyti - panašiai kaip šiuolaikiniai moliuskai naudoja radulą. Tai paskatino daugelį paleontologų siūlyti, kad Kimberella buvo ankstyvas moliuskų kamieninės grupės atstovas, todėl ji galėtų būti vienas seniausių žinomų linijos, vedančios į sraiges, moliuskus ir kalmarus, narių. Fosilijos geriausiai žinomos iš Ediakara kalvų Pietų Australijoje ir Baltosios jūros regiono Rusijoje. Kimberellos anatomija ir mitybos pėdsakai suteikia retą galimybę pažvelgti į evoliucinius žingsnius, kurie sujungė paprastą Ediakaro gyvybę su sudėtingesniais, judriais Kambro gyvūnais.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea tai plunksną primenantis organizmas ir vienas ikoniškiausių ediakaro biotos narių. Jį sudarė šešios lapo formos plunksnos, radialiai išsidėsčiusios aplink centrinę bazę, todėl iš viršaus žiūrint jis atrodė simetriškas, žvaigždės formos. Kiekviena fronda turėjo sudėtingus, į mozaiką panašius šakotumo raštus, kurie, manoma, maksimaliai padidino paviršiaus plotą maisto medžiagų įsisavinimui. Rangea neturėjo burnos, žarnyno ar kitų vidaus organų ir greičiausiai maisto medžiagas, ištirpintas jūros vandenyje, įsisavindavo tiesiogiai - tokia mitybos strategija buvo įprasta daugeliui ediakaro organizmų. Įsitvirtinusi ant jūros dugno sekliuose vandenyse, ji galėjo būti iš dalies pakilusi į vandens storymę. Rangea fosilijos rastos Namibijoje, kur smulkiagrūdės nuosėdos nepaprastai tiksliai išsaugojo jos trapios trimatės struktūros detales. Jos kūno planas yra toks skirtingas nuo bet kurio šiuolaikinio gyvūno, kad evoliuciniai ryšiai išlieka neaiškūs, nors dažnai ji priskiriama išnykusiai grupei Rangeomorpha. Rangea puikiai atspindi keistą ir eksperimentinį vėlyvojo proterozojaus gyvybės pobūdį.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobita</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Hallucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum yra labai svarbi fosilija, kadangi tai pirmasis atrastas besirausiantis organizmas padėjęs nustatyti ribą tarp ediakaro (taip pat proterozojaus) ir kambro.\nKadangi buvo atrasti tik šio gyvūno urveliai, manoma, kad Treptichnus buvo minkštakūnis ir matyt yra giminingas šiuolaikiniams priapulidams (jūros kirminams).</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Konodontai yra senoviniai bežandžiai chordiniai gyvūnai panašūs į ungurius. Tai labai svarbūs organizmai, kadangi jų fosilijų pagalba dabar yra išskiriami geologiniai laikmečiai (indeksinės fosilijos). Jie užaugdavo iki 1&#8211;40 cm ilgio ir turėjo didelius, aštrius dantis.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Archaeocyatha buvo pirmieji stambūs skeletiniai gyvūnai, taip pat pagrindiniai (ir pirmieji) kambro rifų statytojai. Jie gyveno šiltuose tropikų ir subtropikų vandenyse. Kai kurie archėjociatai gyveno pavieniui, tuo tarpu kiti formavo kolonijas.\nJų kūno forma priminė ragą, o skeletas buvo sudarytas iš kalcito.\nPrieš maždaug 516 milijonų metų jų paplitimas smarkiai sumažėjo – tai sutapo su tuo metu vykusiu staigiu tikrųjų pinčių (Domospongiae) išplitimu.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Trilobitai - viena ankstyviausių nariuotakojų grupių, taip pat tai yra klasikiniai kambro faunos atstovai, gyvenę visos paleozojaus eros metu. Jų gyvenimo būdas buvo įvairus – vieni buvo plėšrūnai, maitėdos arba filtratoriai, kiti gi maitinosi planktonu.\nTrilobitai pateko tarp sėkmingiausių ankstyvųjų gyvūnų, kadangi išgyveno net 270 milijonų metų. Jų įvairovė sumažėjo devone, o galutiniai jie išnyko permo gale.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia – tai minkštakūnių gyvūnų gentis, kurių kūnas buvo padengtas karbonatiniais žvynais ir spygliais. Ilgi nugaros spygliai, matyt, buvo naudojami apsiginti nuo plėšrūnų. Šis gyvūnas judėjo panašiai kaip ir šiuolaikinės sraigės, nes apačioje turėjo į šliužą panašią koją.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia yra seniausias žinomas kaukolėtasis chordinis gyvūnas, kuris buvo 28 mm ilgio ir 6 mm pločio. Tai vienas seniausių kaukolinių gyvūnų, turėjusių kremzlinę kaukolę ir skeletą.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia yra vienas seniausių žinomų stuburinių protėvių, kurio išvaizda priminė plokščiąją kirmėlę, ir plaukiojo jis panašiai kaip ungurys. Fosilijose matomi tokie požymiai kaip notochordos pėdsakai, nervinis vamzdelis, miomerai – visi kritiniai stuburinių evoliucijos elementai.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris yra gyvūnas, artimas nariuotakojų protėviams. Tai buvo vienas didžiausių kambro jūrų plėšrūnų, galėjęs užaugti net iki metro ilgio. Jis turėjo labai geras akis su maždaug 16000 lęšiukų. Šios sudėtinės akys buvo tokios pat geros kaip ir geriausiai matančių šiuolaikinių vabzdžių. Taip pat šis gyvūnas buvo ginkluotas aštrių dantų žiedu.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia – tai minkštakūnis, nedidelis (4&#8211;7 cm ilgio) gyvūnas, turėjęs segmentuotą kūną su plokštelėmis šonuose ir į vėduoklę panašią uodegą. Jis taip pat turėjo neįprastą galvą: penkias akis, burną, paslėptą po galva, ir nukreiptą į apačią, bei čiuptuvą, kurio paskirtis, matyt, buvo griebti maistą.\nManoma, kad jis gyveno prie jūros dugno ir maitinosi smulkiu bei minkštu maistu.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella – tai mažas, 2 cm ilgio nariuotakojis, žinomas iš kambro vidurio. Manoma, kad jis gyveno prie jūros dugno, kur maitinosi detritu ir negyva organika.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Foraminiferai – tai ameboidiniai protistai, pasižymintys judria, granuliuota ektoplazma, kuri yra naudojama maistui gaudyti. Dauguma jų taip pat pasižymi išorine kriaukle, kuri gali būti įvairių formų. Absoliuti dauguma foraminiferų gyvena jūrose ir vandenynuose, nors kai kurie yra žinomi gyvenantys gėlame vandenyje ar net sausumoje. Jų kriauklės yra sudarytos iš kalcio karbonato (dėl to jie buvo stipriai paveikti per Permo-Triaso išmirimą) ir paprastai nesiekia 1 mm dydžio (nors kai kurie gali užaugti net iki 20 cm). Foraminiferai taip pat yra svarbios indeksinės fosilijos, padedančios atskirti Permo, Juros, Kreidos ir Kainozojaus laikmečius.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Hallucigenia yra ankstyvasis dabar gyvenančių onichoforų protėvis, nors kai kurie mokslininkai mano, kad jis yra giminingas nariuotakojams. Šio gyvūno pavadinimas puikiai iliustruoja neįprastą jo išvaizdą ir įdomią tyrinėjimo istoriją. Hallucigenia užaugdavo iki 0.5&#8211;3.5 cm ilgio ir turėjo 7&#8211;8 poras grakščių kojų, kurių kiekviena užsibaigdavo pora nagelių.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris buvo mažas, minkštakūnis jūrų gyvūnas, kurio tiksli klasifikacija dešimtmečius glumino paleontologus. Užaugdavo iki maždaug 5–10 centimetrų ilgio, turėjo suplokštintą, aitvaro formos kūną, du ilgus, lanksčius čiuptuvus primenančius priekinės dalies priedus, porą šoninių pelekus primenančias išaugas plaukimui ir plačią uodegos vėduoklę manevravimui. Didelės akys ant stiebelių rodo, kad tai buvo aktyvus regėjimu besiorientuojantis plėšrūnas, tikriausiai mintantis smulkiais nariuotakojais ir kitais minkštakūniais gyvūnais Kambro jūrose. Kanados Burgesso skalūnuose aptikti fosilijų radiniai atskleidė jo anatomijos detales, todėl tyrėjai pasiūlė, kad Nectocaris galėjo būti ankstyvas galvakojų giminaitis, galbūt seniausias žinomas šios grupės atstovas, šimtais milijonų metų senesnis nei manyta anksčiau. Jo aptakus kūnas ir plėšrūniškas gyvenimo būdas liudija apie ankstyvus evoliucijos bandymus, kurie vėliau nuvedė į kalmarų, sepijų ir aštuonkojų atsiradimą.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens buvo mįslingas jūrų gyvūnas, žinomas tik iš jo išskirtinių burnos dalių, rastų fosilijų telkiniuose dabartinėje Kinijoje. Jo pavadinimas, reiškiantis „visi dantys“, nurodo į žiedinį tvirtų, dantis primenančių plokštelių išsidėstymą, sudariusį jo mitybos struktūrą. Remdamiesi šiais radiniais, paleontologai mano, kad Omnidens galėjo būti giminingas anomalokaridams - dideliems, minkštakūniams Kambro jūrų plėšrūnams, tačiau jis buvo netgi didesnis nei dauguma jų, o įvertinimai rodo, kad jo kūno ilgis galėjo viršyti 1 metrą. Jo galinga burna buvo puikiai pritaikyta grobiui griebti ir traiškyti - tokiam kaip trilobitai ir kiti kietakūniai gyvūnai. Nors didžioji dalis jo anatomijos išlieka paslaptimi, Omnidens pabrėžia įvairovę ir evoliucinius eksperimentus, būdingus Kambro sprogimui, kai ankstyvieji gyvūnai greitai diversifikavo į daugybę formų.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Orthoceras – tai išnykusi galvakojų gentis, kuriai priklausė gyvūnai, turintys pailgas kriaukles.</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis – tai seniausias žinomas jūrų skorpionas, užaugdavęs net iki 1.83 metro ilgio. Taip pat tai yra vienas didžiausių kada nors gyvenusių nariuotakojų.\nJūrų skorpionai buvo galingi jūriniai plėšrūnai, vyravę vandenynuose iki pat permo didžiojo išmirimo.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis – tai bežandė žuvis, taip pat tai vienas seniausių gyvūnų, turinčių egzoskeleto audinius, panašius į stuburinių endoskeleto audinius. Ji turėjo galvos skydą ir vieną pirmųjų sensorinių organų – šoninę liniją, kurią turi dauguma šiuolaikinių žuvų.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis – tai seniausia žinoma šarvuotoji bežandė žuvis. Jos kūnas buvo padengtas apsauginėmis kaulinėmis plokštelėmis. Ji taip pat turėjo judrią uodegą, padengtą smulkiais apsauginiais žvyneliais.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugosa yra išmiręs pavienių ir kolonijinių koralų skyrius, egzistavęs nuo viduriniojo ordoviko iki permo pabaigos. Pavieniai individai yra dažnai vadinami raguotasiais koralais dėl savo panašumo į ragus. Jų skeletas buvo pagamintas iš kalcito ir jie išnyko per didįjį permo išmirimą.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulata yra koralų skyrius, egzistavęs kartu su Rugosa ir tuo pačiu metu su jais išnykęs. Jų kūno forma priminė bičių korį, o skeletas buvo sudarytas iš kalcito. Tai klasikinis paleozojaus jūrų koralas.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis buvo milžiniškas nariuotakojis, plaukiojęs senuosiuose jūrų vandenyse tuo metu, kai gyvybė sparčiai diversifikavo. Jis priklausė anomalokaridams - grupei, geriau žinomai iš Kambro periodo. Aegirocassis galėjo užaugti iki 2 metrų ilgio, todėl buvo vienas didžiausių savo laikotarpio gyvūnų. Skirtingai nei plėšrūs jo Kambro giminaičiai, ši būtybė buvo taikus filtratorius. Gyvūnas naudojo ilgus, šukes primenančius spyglius ant galvos priedų, kad iš vandens filtruotų planktoną, panašiai kaip šiuolaikiniai banginiai savo ūsais. Kūną sudarė poromis išsidėsčiusios plokštelės judėjimui ir stabilumui, leidusios grakščiai plaukti vandenyje. Aegirocassis atradimas Maroke atskleidė, kad kai kurie anomalokaridai iš medžioklės perėjo prie planktono filtravimo. Jo pavadinimas jungia „Aegir“, skandinavų jūrų dievą, ir „cassis“, lotynišką žodį „šalmas“, atspindintį jo jūrinę prigimtį ir šarvuotą galvą.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras buvo vienas didžiausių žinomų ortokoninių galvakojų ir svarbiausias plėšrūnas paleozojaus jūrose. Jo kriauklė galėjo siekti 6–9 metrų ilgį, todėl tai buvo vienas didžiausių savo laikmečio gyvūnų. Ilgoje, siaurėjančioje kriauklėje, platesniame gale, buvo minkštas kūnas, o į priekį tįsojo čiuptuvai, skirti grobiui sučiupti. Cameroceras turėjo snapą primenančią burną, galinčią sutraiškyti trilobitų ir kitų šarvuotų jūrų gyvūnų kietus kiautus, taip pat maitintis minkštakūnėmis aukomis. Jis judėjo reaktyvinės traukos būdu, kaip šiuolaikiniai kalmarai, išstumdamas vandenį pro sifoną. Jo fosilijų rasta Šiaurės Amerikoje ir kai kuriose Europos vietose, o tai rodo, kad jis klestėjo šiltose, sekliuose epicontinentiniuose vandenyse. Būdamas aukščiausios grandies plėšrūnas, Cameroceras atliko svarbų vaidmenį formuojant vėlyvojo ordoviko jūrų ekosistemas, gerokai anksčiau, nei įsigalėjo stuburiniai plėšrūnai.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acanthodii</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus yra vienas dažniausių dabar aptinkamų, jau išnykusių, jūrų skorpionų. Jiems priklausė plėšrūnai ir maitėdos, užaugdavę iki 1.3 metro ilgio. Manoma, kad jie galėjo kvėpuoti atmosferos oru ir trumpam išlipti į sausumą.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus yra pirmasis šimtakojis ir seniausias žinomas gyvūnas, apsigyvenęs sausumoje. Taip pat tai seniausias nariuotakojis, turėjęs trachėjas ir galėjęs kvėpuoti atmosferos oru.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia – tai išnykusi primityvių sausumos augalų grupė, kuriai priklauso seniausi žinomi stuomeniniai induočiai. Jie neturėjo lapų, žiedų ir šaknų. Užaugdavo iki kelių centimetrų aukščio. Kiekviena šaka užsibaigdavo sporange arba sporų kapsule.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia - tai išnykusi pataisūnų gentis. Jie turėjo nešakotus, į dirželius panašius mikrofilus (pseudo lapus) ir aktinostelę.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Akantodai (kartais vadinami dygliuotaisiais rykliais) yra žuvys, pasižyminčios tiek kaulėtųjų, tiek kremzlinių žuvų savybėmis. Jie reprezentuoja ankstyvąsias žanduotąsias žuvis ir kelias filogenetines žuvų šakas, iš kurių kilo šiuolaikinės kremzlinės žuvys (Chondrichthyes).</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Entelognathus yra seniausia žinoma šarvuotoji žuvis (Placodermi) ir pirmoji žuvis, turėjusi dengiamuosius žandikaulio kaulus (premaxillare, maxillare, dentale).</string>

    <!-- Next -->

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites – tai grybų gentis, formavusi dideles, į medžius panašias struktūras, kurios pasiekdavo 1 metro storį ir 8 metrų aukštį. Nors pirmieji šios genties atstovai atsirado jau vėlyvajame silūre, klestėti jie pradėjo tik devone. Naujausi tyrimai parodė, kad jie galėjo formuoti simbiozes su dumbliais, tad Prototaxites iš tiesų galėjo būti kerpės, o ne grybai.\nJie išnyko atsiradus pažangesniems augalams.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza – tai senovinių medžių gentis (tuo pačiu tai yra seniausias žinomas medis), egzistavusi vidurio devone, taip pat artimi papartūnų ir asiūklūnų giminaičiai. Jie užaugdavo iki 8 metrų aukščio ir dauginosi sporomis.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Archaeopteris – tai išnykusi panašių į medžius augalų grupė, turėjusi lapus panašius į paparčių. Šie augalai užaugdavo iki 10 metrų aukščio ir 1.5 metro storio. Jie augdavo drėgnose vietose, šalia upių ir užlietų miškų. Tai tolimi dabartinių plikasėklių (pvz. pušų) giminaičiai.</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Nors panašus į varliagyvį, Tiktaalik yra riešapelekė žuvis, gyvenusi vėlyvajame devone, turinti daug keturkojams būdingų požymių. Tiktaalik yra evoliucinio perėjimo nuo žuvų iki amfibijų pavyzdys, kai tuometinės žuvys prisitaikė gyventi mažai deguonies turinčiuose sekliuose vandenyse – sąlygose, kurios, manoma, turėjo įtakos keturkojų gyvūnų atsiradimui.\nManoma, kad šis gyvūnas gyveno pelkėtose vietose ir galbūt kartais, naudodamasis savo specializuotais pelekais, migruodavo sausuma, ieškodamas geresnių buveinių.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega yra vienas pirmųjų keturkojų (tačiau nepriklausantis tikriesiems keturkojams) gyvūnų, kurie gyveno devono pabaigoje. Jis turėjo plaučius ir galūnes, padėjusias judėti per tuometinius seklius vandenis ir pelkes. Nors Ichthyostega panašus į amfibiją, jis vis dar priklauso kamieninės grupės keturkojams ir yra vienas artimiausių amfibijų protėvių. Kiti požymiai – žuviška uodega ir žiaunos, amfibiška kaukolė ir galūnės.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis – tai plačiai paplitusi šarvuotųjų žuvų gentis, gyvenusi nuo devono vidurio iki jo pabaigos. Didžiausi šios genties atstovai užaugdavo iki 1 metro ilgio ir maitinosi detritu, dumbliais ir smulkiais mikroorganizmais.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache yra viena seniausių ryklių grupių, kurios atstovai užaugdavo iki maždaug 1.8 metro ilgio. Jie buvo greiti ir vikrūs medžiotojai, turėjo nuo 5 iki 7 žiaunų porų ir trumpą burną.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus - tai išnykusių šarvuotųjų žuvų gentis, viešpatavusi vėlyvojo devono vandenynuose - laikmečiu, dažnai vadinamu „Žuvų amžiumi“. Didžiausia rūšis, Dunkleosteus terrelli, laikoma pirmuoju Žemės stuburiniu „superplėšrūnu“. Pirmą kartą aptiktas prie Erio ežero krantų 1867 metais, Dunkleosteus beveik 150 metų kelia mokslininkams klausimų. Kadangi tai buvo artrodirinis placodermas, fosilizavosi tik stipriai šarvuota kaukolė ir žandikaulių plokštelės, o likusi daugiausia kremzlinė kūno dalis neišliko. Ankstyvosios rekonstrukcijos suteikė jam rykliui panašią formą ir priskyrė iki 10 metrų ilgį, tačiau nauji tyrimai rodo, kad šie įverčiai buvo perdėti. Remiantis palyginimais su mažesniais ir pilnesniais giminaičiais bei 60 cm ilgio galvos proporcijomis, manoma, kad Dunkleosteus terrelli pasiekė apie 3,5-4 metrus ilgio. Šis patikslinimas nesumenkina jo bauginančios reputacijos. Jo kūnas tikriausiai buvo trumpas, stambus ir galingas - labiau panašus į tuną nei į ryklį - su milžiniška galva ir žandikauliais, išklotais savaime aštrėjančiomis kaulinėmis plokštelėmis. Jo įkandimo jėga vertinama virš 6 000 niutonų - viena stipriausių žuvų istorijoje. 3,5 metro ilgio Dunkleosteus galėjo sverti tiek, kiek 4,5 metro ilgio baltasis ryklys, todėl gavo pravardę „patrankos sviedinys su pelekais“. Su burna, beveik dvigubai didesne nei baltojo ryklio, jis medžiojo kitas šarvuotasias žuvis, amonitus ir ankstyvuosius ryklius, taip įsitvirtindamas vėlyvojo devono jūrų maisto grandinės viršūnėje.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega yra išnykusi kamieninių keturkojų gyvūnų gentis ir yra vieni pirmųjų stuburinių gyvūnų kurie jau turėjo lengvai matomas galūnes. Anatomiškai, tai yra pereinamoji forma tarp žuvų ir sausumoje galėjusių gyventi stuburinių. Jie užaugdavo iki 60 cm ilgio ir turėjo po 8 pirštus ant priekinių galūnių, sujungtus plėve (panašiai kaip varlių). Acanthostega matyt gyveno sekliose, augalija apaugusiose pelkėse ir tai buvo labiau vandens, negu sausumos gyvūnai.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis yra išnykusi šarvuotoji žuvis gyvenusi prie Vakarų Australijos. Tai ypatinga žuvis, kadangi vienintelė jos žinoma fosilija turėjo savyje dar negimusį embrioną su puikiai išsilaikiusia placenta, tad tai taip pat tai yra seniausias žinomas stuburinis gyvūnas pasižymintis gyvavedyste, arba gyvų jauniklių gimdymu. Kol kas žinoma tik viena šios genties rūšis – Materpiscis attenboroughi, skirta pagerbti žymų britų gamtininką Davidą Attenborough, kurio dėka buvo pritrauktas mokslininkų dėmesys į vietą, kur buvo aptikta ši žuvis.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus buvo vienas didžiausių kada nors gyvenusių nariuotakojų, priklausęs grupei, vadinamai euripteridais arba „jūrų skorpionais“. Jo ilgis galėjo siekti iki 2,5 metro, ir jis buvo pagrindinis plėšrūnas Devono upėse bei estuarijose. Jo kūną dengė segmentuotas egzoskeletas, o priekyje jis turėjo galingas žnyples grobiui sučiupti. Nors buvo giminingas šiuolaikiniams pasagagalviams ir skorpionams, Jaekelopterus nebuvo tikras skorpionas. Fosilijų duomenys rodo, kad jis gyveno sūriame ir gėlame vandenyje, kur greičiausiai tykodavo šarvuotų žuvų ir kitų vandens gyvūnų. Jo milžiniškas dydis ir galingos žnyplės daro jį vienu ikoniškiausių paleozojaus „milžiniškų“ nariuotakojų pavyzdžių.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus tai išnykusi gėlavandenių ryklių gentis, kuri daugiau nei 150 milijonų metų klestėjo upėse ir ežeruose. Skirtingai nei šiuolaikiniai rykliai, Xenacanthus turėjo ilgą, ungurį primenantį kūną ir išskirtinį spyglį, išsikišusį atgal iš galvos viršaus, greičiausiai naudotą gynybai. Jo nugaros pelekas driekėsi beveik per visą nugarą, suteikdamas juostą primenančią siluetą. Fosilizuoti dantys rodo, kad jis maitinosi smulkiomis žuvimis ir varliagyviais ir buvo prisitaikęs prie gėlavandenių ekosistemų, o ne atvirų jūrų. Užaugęs iki maždaug 1–2 metrų ilgio, Xenacanthus buvo sėkmingas ir atsparus plėšrūnas, išgyvenęs kelis masinius išnykimus, kol galiausiai išnyko vėlyvajame triaso periode.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton tai ankstyvas medį primenantis augalas, atlikęs svarbų vaidmenį žaliuojančiame Devono kraštovaizdyje. Jis užaugdavo iki maždaug 2–4 metrų aukščio ir turėjo liekną, šakotą kamieną, padengtą trumpomis šakelėmis. Skirtingai nuo šiuolaikinių medžių, jis neturėjo tikrų lapų - fotosintezė vyko šiose mažose šakelėse. Calamophyton dauginosi sporomis ir tikriausiai sudarė tankius sąžalynus potvynių lygumose bei upių slėniuose, stabilizuodamas dirvožemius ir kurdamas naujas buveines ankstyviems sausumos gyvūnams. Jo egzistavimas prisidėjo prie miškus primenančių ekosistemų plitimo, darė įtaką atmosferos deguonies kiekiui ir formavo sausumos gyvybės raidą.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">Elkinsia laikoma seniausiu žinomu sėkliniu augalu, žyminčiu itin svarbų evoliucinį žingsnį sausumos gyvybės istorijoje. Skirtingai nei sporomis besidauginantys augalai, Elkinsia gamino sėklas - apsaugines struktūras, leidusias išgyventi atšiauresnėje, sausesnėje aplinkoje ir efektyviau plisti. Tai buvo nedidelis, krūmą primenantis augalas su šakotais stiebais ir į papartį panašiomis šakomis, ant kurių formavosi sėklas vystantys pumpurėliai. Elkinsia fosilijos, rastos Vakarų Virdžinijoje (JAV), atskleidė taurės formos struktūras, kurios gaubė besivystančias sėklas ir suteikė pirmą žvilgsnį į šios evoliucijos pradžią. Nors augalas nebuvo išvaizdus, Elkinsia reprodukcinis lūžis atvėrė kelią milžiniškų sėklinių augalų miškų atsiradimui, įskaitant spygliuočius ir žiedinius augalus, kurie vėliau užvaldė mūsų planetos sausumą.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Lepidodendron – tai išnykę pataisūnai, primenantys medžius. Jie sudarė svarbią anglį sudariusių miškų dalį ir kartais užaugdavo iki 30 metrų aukščio, o kamienai pasiekdavo 1 metro storį. Manoma, kad šie augalai augo greitai ir gyveno maždaug 10&#8211;15 metų. Dauguma šios genties rūšių, matyt, buvo monokarpiški augalai, tai reiškia, kad jie dauginosi tik kartą gyvenime. Mezozojaus pradžioje juos pakeitė atsiradę plikasėkliai augalai (pvz. pušys).</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Sigillaria – tai išnykę pataisūnai, primenantys medžius, artimi lepidodendronų giminaičiai. Jie užaugdavo iki 30 metrų aukščio ir turėjo santykinai trumpą gyvenimo ciklą – augo greitai ir pasiekdavo brandą jau po kelių metų.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Calamites – tai išnykę asiūklūnai, primenantys medžius. Jie užaugdavo iki 30 metrų aukščio ir buvo svarbūs karbono anglies pelkių komponentai.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion – tai ryklį primenanti chimera, gyvenusi ankstyvajame karbone.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion – tai ilgai gyvenusi panašių į ryklius žuvų gentis, kurios atstovai turėjo įdomias, spirališkas dantų santalkas. Jie užaugdavo iki 3&#8211;4 metrų ilgio, o kai kurie pasiekdavo net 7.5 metro.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes – tai seniausias žinomas sausumos keturkojis, nepriklausęs varliagyviams. Pederpes užaugdavo iki 1 m ilgio ir buvo gerai prisitaikęs gyvenimui sausumoje. Šiuo metu tai seniausias žinomas visiškai sausumoje gyvenęs stuburinis.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus – tai roplį primenantys varliagyviai, kurie, matyt, buvo šiuolaikinių roplių protėviai. Jie galėdavo nutolti toliau nuo vandens negu daugelis kitų varliagyvių ir buvo aukščiausio lygio plėšrūnai tiek sausumoje, tiek vandenyje.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Hylonomus – tai seniausias žinomas roplys, panašus į driežą, užaugdavęs iki 20 centimetrų ilgio.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris – tai seniausias žinomas sinapsidinis stuburinis, dabartinių žinduolių filogenetinės linijos protėvis. Jis priminė šiuolaikinį driežą ir nors užaugdavo iki vos 50 centimetrų ilgio, Archaeothyris buvo vienas didžiausių karbono miškų plėšrūnų.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius – tai gigantiškas skorpionas, kuris užaugdavo iki 70 centimetrų ilgio.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura yra vienas didžiausių sausumos bestuburių, gyvenusių Žemėje, kuris neturėjo plėšrūnų. Jis užaugdavo iki 2.3 metro ilgio ir iki 50 centimetrų pločio. Arthropleura, kaip ir kiti karbono nariuotakojai, tokie milžiniški galėdavo užaugti dėl didesnės atmosferinio deguonies koncentracijos ir stambių sausumos stuburinių plėšrūnų nebuvimo (dėl to kreidos periode jau tokių didelių nariuotakojų nebuvo, nors atmosferinio deguonies kiekis buvo panašus).\nKitaip negu manyta anksčiau, Arthropleura buvo žolėdis gyvūnas, o ne plėšrūnas.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Meganeura – tai milžiniškų laumžirgių gentis, kurių sparnų plotis pasiekdavo net 65 centimetrus. Kaip ir Arthropleura – jie užaugdavo tokie dideli dėl didesnės negu šiandien atmosferinio deguonies koncentracijos ir plėšrūnų nebuvimo.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Iš pradžių Megarachne buvo laikoma milžinišku priešistoriniu voru, tačiau vėlesni fosilijų tyrimai atskleidė, kad tai iš tikrųjų buvo euripteridas, arba „jūros skorpionas“, artimai giminingas kitiems vandens nariuotakojams, tokiems kaip Jaekelopterus. Maždaug 54 centimetrų ilgio ji buvo daug mažesnė, nei manyta anksčiau, tačiau vis tiek išliko įspūdingu savo laikmečio plėšrūnu. Megarachne turėjo platų, apvalų kūną, dideles grobio griebimo galūnes ir suplokštintą, irklą primenantį uodegos segmentą, kuris padėjo plaukioti senovės Pietų Amerikos upėse ir pelkėse. Stiprios žnyplės ir aštrūs dygliai leido jai veiksmingai gaudyti žuvis bei kitus smulkius vandens gyvūnus. Pirminis klaidingas priskyrimas vorams išgarsino Megarachne, tačiau tikroji jos tapatybė pasakoja tikslesnę - ir ne mažiau įdomią - istoriją apie nariuotakojų įvairovę karbono periode, kuriame viešpatavo milžiniški vabzdžiai ir vešlūs anglies klodų miškai.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus buvo priešistorinė, į ryklį panaši žuvis, žinoma dėl savo keistų, išlenktų dantų ašmenų, išsikišusių į priekį tiek iš viršutinio, tiek iš apatinio žandikaulio. Skirtingai nuo šiuolaikinių ryklių, jis nenuolat keitė pavienius dantis; vietoje to visa dantų eilė laikui bėgant slinko į priekį, sudarydama žirkles primenantį pjovimo mechanizmą. Užaugęs iki 6 metrų ilgio, Edestus buvo grėsmingas plėšrūnas šiltuose, anglimi turtinguose vėlyvojo karbono jūrose ir upių deltose. Neįprasta dantų sąranga jam pelnė pravardę „ryklys su žirklių dantimis“, o paleontologai mano, kad jis galingais žandikaulių judesiais perpjaudavo minkštą grobį, tokį kaip žuvis ir galvakojus moliuskus. Edestus fosilijos rastos Šiaurės Amerikoje, Europoje ir Rusijoje, atskleidžiant plačią jo paplitimo teritoriją laikais, kai senovės vandenynai buvo pilni įvairių ankstyvųjų stuburinių.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris – tai didžiausia ir geriausiai žinoma sėklinių paparčių gentis, kuri augo perme, Žemės pietų pusrutulyje. Tai buvo sumedėję, sėklas brandinę medžiai ir krūmai, užaugdavę iki 30 metrų aukščio. Jie mėgo labai drėgną dirvožemį ir ilgainiui išstūmė karbono pataisūnus, tokius kaip Sigillaria ir Lepidodendron.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon – tai išnykęs sinapsidas, žinduolį primenanti reptilija. Jis užaugdavo iki 4.6 metrų ilgio, sverdavo 250 kilogramų ir, matyt, buvo vienas didžiausių tuometinių plėšrūnų medžiojusių žuvis ir kitus keturkojus. Dimetrodono burė galėjo būti naudojama stuburo stabilizacijai arba kūno termoreguliacijai.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus arba kitaip – “titaniškasis žudikas” buvo plėšrus dinocefalinis terapsidas, gyvenęs vidurio perme. Suaugėlių kaukolės užaugdavo iki 80 cm ilgio ir turėjo ilgą ir sunkų snukį. Visas “titano” kūno ilgis siekdavo apie 2.9 metro.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (graikų kalba reiškia “karūnuotasis krokodilas”) buvo didelis, visaėdis terapsidas. Jis gyveno vidurio perme ir užaugdavo iki 3 metrų ilgio.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Gorgonops buvo vėlyvojo permo dominuojantys plėšrūnai, kurie užaugdavo iki 3 metrų ilgio ir turėjo du didelius, 12 cm ilgio iltinius dantis.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">Cynodontia (“šunų dantys”) – tai terapsidai, kurie atsirado vėlyvajame perme. Šiai gyvūnų grupei priklauso šiuolaikiniai žinduoliai (kartu su žmonėmis) ir išmirę žinduolių giminaičiai. Nežinduoliniai Cynodontia paplito po visą pietinę Gondvaną ir turėjo skeletą, labai panašų į dabartinių žinduolių. Visi Cynodontia, matyt, dėjo kiaušinius (kaip ir ančiasnapiai) ir turėjo tam tikro lygio šiltakraujiškumą, kadangi beveik visi turėjo kailį.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops buvo didelis, dalį laiko vandenyje gyvenantis varliagyvis ir vienas pagrindinių ankstyvojo Permo pelkių bei užliejamų lygumų plėšrūnų. Užaugdavęs iki 2 metrų ilgio, jis turėjo plačią, plokščią kaukolę, pilną aštrių kūginių dantų, idealiai tinkančių slidžiam grobiui, pavyzdžiui, žuvims, sugriebti. Jo tvirtas kūnas ir stiprios galūnės rodo, kad jis galėjo išropoti į sausumą, nors tikriausiai daug laiko praleisdavo vandenyje arba šalia jo. Eryops kvėpavo oru gerai išsivysčiusiais plaučiais, bet jo gyvenimo būdas buvo panašus į šiuolaikinių krokodilų - tykojo grobio prie vandens kranto. Eryops fosilijos geriausiai žinomos iš Teksaso ir Naujosios Meksikos, suteikiančios žinių apie ankstyvąją didžiųjų sausumos stuburinių evoliuciją.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus buvo išskirtinis varliagyvis, geriausiai žinomas dėl savo bumerangą primenančios galvos, kurią sudarė ilgi, į šonus išsikišusios ataugos. Šis gyvūnas užaugdavo iki maždaug 1 metro ilgio, ši neįprasta galvos forma galėjo padėti jam efektyviau plaukti vandenyje arba atbaidyti plėšrūnus, apsunkinant jo prarijimą. Diplocaulus gyveno upėse ir ežeruose, kur tikriausiai maitinosi smulkiomis žuvimis, vabzdžiais ir kitais vandens gyvūnais. Jo fosilijų rasta daugiausia Šiaurės Amerikoje ir Maroke. Kaip vienas iš labiausiai atpažįstamų paleozojaus varliagyvių, Diplocaulus iliustruoja ankstyvųjų keturkojų eksperimentinę įvairovę dar gerokai prieš dinozaurų dominavimą.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauria</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauria</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ichthyosauria</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Benetitainiai – tai augalai, kurie priminė šiuolaikinius žiedinius augalus, kadangi dauginos struktūromis, panašiomis į žiedus. Nors ir panašūs į žiedinius, jie yra artimesni kitiems plikasėkliams, tokiems kaip cikūnai, ginkūnai, pušūnai, nei gaubtasėkliams. Tačiau ši augalų grupė yra polifiletinė (ne visi grupės atstovai yra kilę iš to paties protėvio), tad egzistuoja galimybė, kad kai kurie benetitainiai yra artimai susiję su gaubtasėkliais augalais.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Morganucodon – tai žinduolį primenantis Cynodontia grupės gyvūnas, gyvenęs vėlyvajame triase. Tai buvo mažas naktinis gyvūnas, užaugdavęs iki 10 cm ilgio – klasikinis naktinio butelio kaklelio efekto atstovas.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Lystrosaurus – tai žolėdžių, kiaulės dydžio terapsidų gentis, egzistavusi permo pabaigoje – triaso pradžioje. Bent viena Lystrosaurus rūšis sugebėjo išgyventi permo-triaso išmirimą ir dėl konkurencijos bei plėšrūnų nebuvimo šios genties atstovai tapo dažniausiais sausumos stuburiniais ankstyvajame triase. Vienu metu jie sudarė net 90% sausumos stuburinių.</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Pterozaurai – tai skraidantys ropliai, gyvenę nuo vėlyvojo triaso iki kreidos periodo pabaigos. Tai ankstyviausi žinomi skraidantys stuburiniai. Pterozaurai, kitaip negu manoma, nebuvo “skraidantys dinozaurai”, jie iš tiesų nepriklauso dinozaurams – tai atskira gyvūnų grupė.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Pleziozaurai – tai jūrinių roplių grupė, dominavusi mezozojaus eros vandenyse. Jie turėjo plokščią kūną ir trumpą uodegą. Taip pat jie kvėpavo atmosferos oru, gimdė gyvus jauniklius ir galimai buvo šiltakraujai.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Ichtiozaurai – tai stambūs jūriniai ropliai, gyvenę mezozojaus eroje. Vienu metu jie buvo aukščiausio lygio plėšrūnai, kol vėlyvojoje juroje ir kreidoje jų nepakeitė pleziozaurai.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Mystriosuchus – tai į krokodilus panašūs ropliai, gyvenę vėlyvajame triase. Jie užaugdavo iki 4 metrų ilgio ir maitinosi žuvimis.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Plateosaurus – tai ankstyvasis zauropodomorfinis dinozauras (zauropodų grupės protėviai, kurioje vėliau atsiras didžiausi gyvūnai, kada nors gyvenę Žemėje, tokie kaip Diplodokai, Argentinozaurai ir pan.). Suaugę individai buvo 5&#8211;10 metrų ilgio, sverdavo nuo 600 iki 4000 kilogramų ir gyveno 12&#8211;20 metų.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Desmatosuchus yra išnykusi archozaurų gentis, kurios atstovai užaugdavo iki 4.5 metrų ilgio. Jie buvo plačiai paplitę po Pangėją ir manoma, kad buvo visaėdžiai ir gal net vabzdžiaėdžiai.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Longisquama - tai išnykusi roplių gentis, kuri, matyt, nėra kaip nors susijusi su paukščiais, nes pagal struktūrą ant jų nugarų tėra žvynai, o ne plunksnos.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Sharovipteryx yra vienas ankstyviausių žinomų sklandančių roplių, žinomas tik iš vienos aptiktos fosilijos.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Tanystropheus buvo 6 metrų ilgio roplys, turėjęs labai ilgą kaklą, kartais siekiantį net pusę kūno ilgio. Nors ir panašus į dinozaurą, šis gyvūnas priklauso kitai roplių grupei – protozaurams ir nėra giminingas panašiai atrodantiems zauropodams. Jis, matyt, gyveno vandenyje arba prie jo, kur, manoma, maitinosi žuvimi.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosaurus</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisaurus</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosaurus</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosaurus</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodon</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosaurus</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodon</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosaurus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteriksai – tai panašūs į paukščius dinozaurai, kurie būtent yra tarpinė evoliucinio perėjimo forma nuo plunksnuotų dinozaurų iki dabartinių paukščių. Didžiausi individai, matyt, užaugdavo iki varnos dydžio ir turėjo žandikaulius su aštriais dantimis, tris naguotus pirštus ant kiekvieno sparno ir ilgą, kaulėtą uodegą.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">Alozauras – tai stambus dvikojis plėšrūnas, kuris užaugdavo iki 8.5 metrų ilgio ir, be abejo, priklausė maisto grandinės viršūnei.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Mamenchizauras – tai zauropodinis dinozauras, garsėjantis labai ilgu kaklu, kuris sudarė maždaug pusę kūno ilgio. Didžiausios mamenchizaurų rūšys užaugdavo iki 35 metrų ilgio ir sverdavo 50 – 75 tonas.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Stegozaurai – tai šarvuotųjų dinozaurų gentis, kuriai priklausė stambūs, gerai sudėti žolėdžiai gyvūnai. Jų didelės nugaros plokštės, ko gero, buvo skirtos termoreguliacijai.\nPirmoji stegozauro fosilija buvo aptikta dar “kaulų karų” laikais – garsiose dviejų paleontologų Edward Drinker Cope ir Othniel Charles Marsh lenktynėse.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx buvo mažas dinozauras, panašus į paukštį. Tai seniausias žmonijai žinomas plunksnuotas gyvūnas.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Dilophosaurus buvo vienas didžiausių savo laikų plėšrūnų, turėjęs dvi dideles plokšteles ant galvos. Jis užaugdavo iki 7 metrų ilgio ir svėrė apie 400 kilogramų. Tai buvo vienas iš Juros periodo parko dinozaurų.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon buvo vidutinio dydžio pterozauras, gyvenęs prie jūrų pakrančių. Jis buvo prastas skraidūnas, kadangi turėjo trumpus sparnus ir, matyt, sklandydavo trumpais atstumais, kaip kad šiuolaikiniai vištiniai ir geniniai paukščiai.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrozauras buvo žvirblio dydžio, plunksnuotas paukštiškas dinozauras, kuris, matyt, gyveno medžiuose.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Liopleurodon buvo didžiulis, plėšrus jūrinis roplys, priklausęs pleziozaurų grupei. Jų fosilijos aptiktos šiuolaikinėse Anglijos ir Prancūzijos teritorijose. Liopleurodon buvo galingas plaukikas ir užaugdavo iki 5&#8211;7 metrų ilgio.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Kentrosaurus tai stegozaurinių dinozaurų gentis, gyvenusi Tanzanijoje, Vėlyvojoje Juroje. Jie užaugdavo iki 4.5 metrų ilgio ir svėrė maždaug 1 toną. Kentrozaurai kaip ir kiti stegozaurai buvo augalėdžiai ir matyt gyveno buveinėje su daug agresyvių plėšrūnų, dėl savo sunkios šarvuotės.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tyrannosaurus</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosaurus</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratops</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosaurus</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasaurus</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonoidea</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosaurus</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatlus</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosaurus</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Tiranozauras, ko gero, yra žymiausias dinozauras, žinomas iš tokių TV filmų kaip “Juros Periodo Parkas”, “Dingęs Pasaulis” ir pan. Taip pat, tai yra vienas geriausiai mokslui žinomų didžiųjų dinozaurų, kadangi dabar turima nemažai jų fosilijų. Tiranozauras gyveno dabartinėje vakarinėje Šiaurės Amerikos dalyje. Pilniausias rastas individas buvo 12.3 metrų ilgio ir 3.7 metrų aukščio.\nNors nėra neginčijamų įrodymų, kad tiranozauras turėjo plunksnas, daugelis mokslininkų mano, kad bent jau kažkurios jo kūno dalys buvo jomis padengtos, kadangi jam artimos dinozaurų grupės plunksnas turėjo. Žemiau pateikta galima T. rex meninė interpretacija.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Velociraptoriai – tai dvikojai, plunksnuoti plėšrūnai su ilga uodega ir dideliais kojų nagais. Kaip ir tiranozauras, velociraptorius taip pat pagarsėjo kino juostoje “Juros Periodo Parkas”. Visgi realybėje velociraptoriai buvo maždaug kalakuto dydžio – žymiai mažesni nei kad filme pavaizduoti 2 metrų aukščio ropliai. Taip pat jie buvo plunksnuoti ir šiltakraujai.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Spinozauras yra vienas didžiausių mokslui žinomų plėšriųjų dinozaurų, matyt, didesnis už žymųjį tiranozaurą. Jis užaugdavo iki 14.3 metrų ilgio ir sverdavo iki 20 tonų. Žinoma, kad spinozaurai maitinosi žuvimis ir daugelis mokslininkų mano, kad jie gyveno tiek sausumoje, tiek vandenyje – kaip ir dabartiniai krokodilai.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Pachicefalozauras – tai dvikojis žolėdis, pasižymėjęs labai storu kaukolės skliautu. Taip pat tai yra vienas paskutiniųjų gyvenusių nepaukštinių dinozaurų.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Triceratopsai buvo žolėdžiai dinozaurai ir vieni paskutiniųjų likusių gyvų nepaukštinių dinozaurų. Manoma, kad triceratopsas užaugdavo iki 9 metrų ilgio, 3 metrų aukščio ir galėjo sverti apie 12 tonų.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Ankilozaurai – tai šarvuotųjų dinozaurų gentis, kuri egzistavo tarp paskutiniųjų nepaukštinių dinozaurų. Didžiausi individai užaugdavo iki 6.25 metro ilgio, 1.7 metro aukščio ir sverdavo apie 6 tonas.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Kad ir kaip bebūtų keista, mozazauras nepriklausė dinozaurams, tai buvo driežas, užaugantis iki 17 metrų ilgio, viešpatavęs kreidos periodo vandenynuose. Manoma, kad jis gyveno prie vandens paviršiaus, kur medžiodavo žuvis, vėžlius, amonitus, mažesnius mozazaurus, paukščius, pterozaurus ir pleziozaurus.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Amonitai – tai išnykusi jurinių moliuskų grupė, atsiradusi dar devone. Mokslininkai naudoja amonitus nustatant geologinių įvykių datas – tai puikios indeksinės fosilijos. Amonitai yra paminėti čia todėl, kad tai yra viena žymiausių moliuskų grupių, išnykusi kreidos periodo pabaigoje.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Therizinosaurus cheloniformis – tai didelis, unikalios išvaizdos dinozauras, užaugdavęs iki 10 metrų ilgio ir sverdavęs 5 tonas. Jis turėjo milžiniškus nagus, ilgiausius iš visų žinomų gyvūnų, kartais siekdavusius 70 centimetrų ilgį.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">Tsintaosaurus pasižymėjo “antišku” snukiu, pilnu galingų dantų, padėjusių kramtyti augalus. Jis užaugdavo iki 10 metrų ilgio ir 3.6 metrų aukščio.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Deinocherus – tai neįprasti dinozaurai, didžiausi jų užaugdavo iki 11 metrų ilgio ir sverdavo 6.4 tonos. Jie turėjo ilgas priekines galūnes, judėjo lėtai ir buvo visaėdžiai. Ilgi nagai buvo naudojami augalų kasimui.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Quetzalcoatlus – tai labai didelis pterozauras ir vienas didžiausių žinomų skraidančių visų laikų gyvūnų. Jis pavadintas vidurio Amerikos plunksnuoto, gyvatę primenančio dievo Quetzalcoatlio vardu. Jo sparnų ilgis siekdavo 10&#8211;11 metrų, o pats gyvūnas buvo mažiausiai 3 metrų aukščio.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Giganotozauras buvo didelis dinozauras, gyvenęs šiuolaikinėje Argentinos teritorijoje, savo išvaizda ir dydžiu priminęs Tiranozaurą. Kaip ir Tiranozauras, jis turėjo tarpinio tipo metabolizmą (tarp žinduolių ir šiuolaikinių roplių) ir galėjo palaikyti stabilią kūno temperatūrą.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Linhenykus yra vienintelis žinomas nepaukštiškas dinozauras, turėjęs tik vieną pirštą kiekvienoje galūnėje. Tai buvo mažas gyvūnas, gyvenęs dabartinėje Mongolijos teritorijoje. Nors ir panašus į strutį, Linhenykus nėra jiems giminingams.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Sarcosuchus tai išnykusi į krokodilus panašių gyvūnų gentis, kurie yra tolimi šiuolaikinių krokodilų giminaičiai. Tai vieni didžiausių kada nors gyvenusių krokodiliškų roplių ir jie gyveno dabartinėje Afrikos ir Pietų Amerikos teritorijoje. Sarcosuchus buvo dvigubai ilgesni už šiuolaikinius didžiausius krokodilus (užaugdavo iki 11&#8211;12 metrų ilgio) ir svėrė net 8 tonas. Jie gyveno gėlo vandens buveinėse ir matyt medžiojo tiek žuvis, tiek sausumos gyvūnus (kaip ir dabartiniai Nilo krokodilai).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Microraptor yra mažų, ketursparnių dinozaurų gentis ir šiuolaikinių paukščių protėviai. Jų gerai išsilaikiusios fosilijos parodo svarbius ryšius tarp dinozaurų ir paukščių. Tai buvo vieni labiausiai paplitusių nepaukštiškų dinozaurų savo ekosistemoje. Jie užaugdavo iki 77 cm ilgio ir sverdavo apie kilogramą. Microraptor buvo neišrankūs medžiotojai, jų skrandžiuose buvo rastos žinduolių, kitų dinozaurų ir žuvų liekanos.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosaurus</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Titanoboa yra didžiausia žmonijai žinoma gyvatė, kuri užaugdavo iki 13 metrų ilgio ir sverdavo apie 1.2 tonos. Ji maitinosi žuvimi ir gyveno paleoceno tropiniuose miškuose.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Gastornis – tai labai dideli paukščiai, gyvenę paleocene ir eocene, užaugdavę iki 2 metrų aukščio.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Basilozaurai – tai ankstyvieji banginiai, gyvenę vėlyvajame eocene. Kitaip negu šiuolaikiniai banginiai, jie buvo tikri plėšrūnai.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Paraceratherium – tai išnykę beragiai raganosiai ir vieni didžiausių gyvenusių sausumos žinduolių. Jie užaugdavo iki 4.8 metrų aukščio, 7.4 metrų ilgio ir sverdavo 15&#8211;20 tonų.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon yra išnykusi porakanopių žinduolių gentis, gyvenusi Šiaurės Amerikoje nuo vėlyvojo oligoceno iki ankstyvojo mioceno epochų. Jie užaugdavo iki 1.8 metrų aukščio ir turėjo dideles kaukoles, siekusias 90 centimetrų ilgį.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Pyrotherium – tai išnykę dabartinių kanopinių gyvūnų giminaičiai, gyvenę Argentinoje ankstyvajame oligocene. Jie sverdavo net 3.5 tonos ir užaugdavo iki 1.5 metro aukščio.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">Archaeotherium yra išnykęs gyvūnas, giminingas šiuolaikinėms kiaulėms. Jis gyveno Šiaurės Amerikoje ir užaugdavo iki 1.2 metrų aukščio ir 270 kg svorio.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Arsinoitherium yra išnykę žinduoliai, giminingi šiuolaikiniams drambliams. Išvaizda jie priminė raganosius, gyveno Šiaurės Afrikoje tarp tropinių miškų ir mangrovių pelkių. Jie užaugdavo iki 1.75 metrų aukščio.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodon</string>
    <string name="neogene_levyatan">Livyatan</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Argentavis yra vienas didžiausių mokslui žinomų skraidančių paukščių, užaugdavęs iki 1.5&#8211;2 metrų aukščio, turėjęs 5&#8211;6 metrų išskleistų sparnų ilgį ir sverdavęs maždaug 70 kilogramų. Manoma, kad kaip ir dabartiniai grifai jis maitinosi dvėseliena.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ardipithecus gali būti vienas ankstyviausių žmonių protėvių, nors moksle šis teiginys yra vis dar diskutuotinas. Jis priminė šimpanzę ir gyveno dabartinės Etiopijos teritorijoje. Ardipithecus turėjo mažas smegenis, maždaug 300-350 cm3 tūrio, kas tesudaro 20% šiuolaikinių žmonių smegenų tūrio. Nepaisant to, jie skyrėsi nuo šimpanzių tuo, kad jų galūnės buvo pritaikytos vaikščiojimui, o ne gyvenimui medžiuose.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon, žinomas tiesiog megalodono vardu yra išnykęs ryklys, gyvenęs beveik iki neogeno pabaigos. Tai buvo vienas didžiausių ir galingiausių stuburinių plėšrūnų Žemės istorijoje, užaugdavęs iki 18 metrų ilgio. Žinoma, kad jie medžiodavo banginius ir žuvis. Jų išnykimas matyt yra susijęs su keliomis susiklosčiosiomis aplinkybėmis, kaip kad vandenynų temperatūros žemėjimu, pasaulinio vandens lygio nukritimu ir tiesiog maisto kiekio sumažėjimu.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Leviatanai – tai išnykę banginiai, primenantys dabartinius kašalotus. Jie užaugdavo iki beveik 18 metrų ilgio ir turėjo galingus dantytus žandikaulius. Tai buvo svarbus plėšrūnas, gyvenęs kartu su megalodonu.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri – tai didelis, neskraidantis, plėšrus paukštis, gyvenęs Šiaurės Amerikoje. Jis užaugdavo iki 2.5 metrų aukščio ir svėrė maždaug 150 kilogramų. Jis priklausė garsiai “teroro” paukščių grupei, kurie dominavo ankstyvajame ir viduriniajame kainozojuje.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Deinotherium buvo dideli gyvūnai, artimi šiuolaikinių dramblių giminaičiai. Jie skyrėsi tik trumpesniu straubliu ir jų žemyn pasvirusios iltys buvo prisitvirtinusios prie apatinio, o ne viršutinio žandikaulio. Jie užaugdavo iki 4 metrų aukščio ir sverdavo apie 12 tonų.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Platybelodon buvo stambus žolėdis žinduolis, giminingas drambliams. Jis gyveno Azijoje ir Kaukazo teritorijoje.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Stegotetrabelodon yra išnykęs primityvus dramblys, turėjęs keturias iltis vietoje dviejų. Jis gyveno Afrikoje ir išvaizda labai priminė dabartinius afrikinius dramblius. Žemiau yra pateikta realistiška meninė jo interpretacija.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mamutas</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Gauruotasis raganosis</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Kardadantis tigras</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Latimerija</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Kardauodegis</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkmedis</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Žmogus</string>
    <string name="quaternary_dodo">Drontas</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Mamutai – tai dideli, gauruoti, dramblius primenantys žinduoliai, užaugdavę iki dabartinio Azijinio dramblio dydžio. Jie gyveno šiaurinėse platumose, kur maitinosi medžių ūgliais ir krūmokšniais.\nMamutai pasitraukė iš Afrikos maždaug prieš 3&#8211;4 milijonus metų, o Europoje ir Šiaurės Amerikoje paskutiniai atstovai gyveno prieš 10,000 metų. Paskutinė žinoma mamutų populiacija gyveno Vrangelio saloje iki 1750 metų prieš Kristų.\nPagrindinė jų išnykimo priežastis buvo prieš 12,000 metų pradėjęs šiltėti klimatas, dėl kurio pradėjo trauktis ledynai, augo vandenynų lygis, o tundros lygumas pradėjo keisti miškai.\nŠiuo metu Japonijoje ir Pietų Korėjoje vyksta du moksliniai projektai, siekiantys atkurti mamutus iš išgautų DNR sekų, rastų sušalusių mamutų audiniuose. Taip pat, šiuo metu šiaurrytinėje Rusijos dalyje yra vykdomas projektas pavadintas Pleistoceno parku, kur rusų mokslininkas Sergėjus Zimovas su savo komanda bando atkurti senovines mamutų stepes, tam, kad kada nors ten galėtų ganytis klonuoti mamutai. Aš labai rekomenduoju pažiūrėti VICE dokumentinį filmuką Youtube pavadintą “The Crazy Solution For Keeping The Melting Arctic Frozen”.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Coelodonta – tai išnykę gauruoti raganosiai, gyvenę dabartinėje Eurazijoje beveik iki dabartinių dienų. Daug pleistoceno megafaunos rūšių, jų tarpe ir gauruotieji raganosiai, išnyko beveik tuo pačiu metu. Manoma, kad viena priežasčių buvo žmonių medžioklė, taip pat šiltėjantis klimatas. Paskutinės šių raganosių populiacijos gyveno vakarų Sibire prieš 10,000 metų.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium – tai milžiniškų, dramblio dydžio tinginių gentis, gyvenusi Pietų Amerikoje. Jie sverdavo beveik 4 tonas ir užaugdavo iki 6 metrų ilgio. Megatherium buvo prisitaikę gyventi vidutinių platumų, sausose, atvirose buveinėse. Jie maitinosi jukų, agavų lapais ir žolėmis. Išnyko prieš maždaug 10,000 metų dėl buveinių fragmentacijos.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Smilodon – geriau žinomi kaip kardadančiai tigrai, gyveno Amerikos žemynuose beveik iki mūsų dienų. Jie sverdavo beveik 400 kilogramų ir užaugdavo iki 120 cm aukščio. Medžiodavo stambius žolėdžius, tokius kaip bizonai, kupranugariai. Jie išnyko kartu su kitais stambiais žolėdžiais, kadangi tuo metu grobis tapo mažesnis ir greitesnis, tuo pačiu sunkiau pagaunamas.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Latimerija (arba celakantas) yra seniausia žinoma vis dar gyva riešapelekė žuvis, viena iš šiuolaikinių gyvųjų fosilijų. Celakantai išgyvena 80&#8211;100 metų ir plaukioja iki 700 metrų gylio. Jie matinasi aštuonkojais, mažais rykliais ir kitomis žuvimis. Mokslininkai numano jų sėkmės priežastį – šios žuvys sugeba sulėtinti savo medžiagų apykaitą ir ilgam hibernuoti. Jie gyvena prie Sodvanos įlankos, Pietų Afrikoje.\nTai labai svarbūs mokslui gyvūnai, kadangi iš šios žuvų grupės kilo pirmieji keturkojai gyvūnai.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Xiphosura, kuriems priklauso kardauodegiai, yra menkai pasikeitusi senovinė nariuotakojų grupė, žinoma kaip gyvoji fosilija. Jie yra artimi kitų dominavusių paleozojaus nariuotakojų – trilobitų giminaičiai. Jų kraujas yra labai svarbus šiuolaikinei medicinai, kadangi yra naudojamas bakterijų endotoksinams aptikti.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Ginkgo arba ginkmedis yra vienintelė išlikusi senovinio augalų skyriaus, ginkūnų, rūšis. Jų fosilijos aptinkamos dar permo periode. Šio augalo gimtinė – Kinija, nors dar paleogene jis augo visoje Europoje ir Šiaurės Amerikoje. Ginkmedžiai yra naudojami maistui ir tradicinėje medicinoje.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia (arba velvičija) yra viena iš trijų išlikusių senovinio augalų skyrio gnetūnų genčių. Jie auga Namibijos dykumoje ir taip pat yra gyvosios fosilijos. Dauguma dabar augančių individų yra daugiau negu 1000 metų amžiaus, o kai kurie jau perkopė ir 2000. Velvičijos užaugina vieną porą lapų. Apskritai, gnetūnai yra artimi žiedinių augalų giminaičiai kartu su anksčiau minėtais benetitūnais</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Tuataros yra ropliai, gyvenantys Naujoje Zelandijoje – vieninteliai išlikę senovinės roplių grupės, snapagalvių, atstovai, kurie klestėjo prieš 200 milijonų metų. Jie užauga iki 80 cm ilgio ir sveria apie 1.3 kilogramo. Jie gyvena sausumoje ir yra aktyvūs naktį, be to toleruoja žymiai žemesnes temperatūras nei kad kiti ropliai ir užmiega žiemą.\nDabar jie grėsmingai nyksta dėl atveštų žiurkių ir buveinių nykimo.</string>
    <string name="quaternary_human_description">Žmogus, arba Homo sapiens, yra pati sėkmingiausia stambiųjų stuburinių rūšis, kada nors gyvenusi Žemėje. Prognozuojama, kad 2017-aisiais žmonių populiacija pasieks 7.5 milijardo individų. Ji užima didelę dalį gamtinių nišų, išskyrus vandenynų gelmes, druskingus ežerus, gilius urvus ir Antarktidą (nors yra žinoma, kad keliasdešimt individų ten gyvena bent jau sezoniškai). Šiuo metu šios rūšies statusas pagal IUCN Raudonąją Knygą yra “nekeliantis susirūpinimo”.\nTradiciškai paleoantropologijoje vyrauja du žmogaus kilmės požiūriai:  pirmas - kad žmogus kilo iš Afrikos ir antras – kad jis kilo iš kelių regionų vienu metu. Labiau priimta vieno regiono hipotezė teigia, kad šiuolaikiniai žmonės atsirado Rytų Afrikoje ir vėliau numigravo į šiaurę iš ten pasitraukus ledynams. Jie nukonkuravo ten gyvenusius neandartaliečius, kurie jau buvo praradę daug savo genetinės įvairovės ir toliau plito po visą pasaulį žudydami ir naikindami kelyje pasipainiosiujas buveines ir gyvūnus. Laikui bėgant, žmogus tapo didžiausiu oportunistiniu plėšrūnu, tačiau skirtingos žmonių populiacijos specializavosi skirtingų organizmų medžioklėje, pavyzdžiui: japonai yra žinomi kaip nuožmiausi jūrų plėšrūnai, kasmet nužudantys tūkstančius banginių, delfinų, ryklių ir kitų vandens gyvūnų; kinai yra žinomi dėl savo aistros žudyti raguotus gyvūnus kaip kad raganosius, dramblius ir pan. Jie net visai neseniai sunaikino šiaurės baltųjų raganosių rūšį Afrikoje, puikus darbelis! Europiečių populiacijos išnaudojo savo gamtinius resursus jau gana seniai, tad jie specializuojasi kitų populiacijų manipuliavime ir naudoja juos maisto gavybai.\nŽmogus, kuriantis šią programėlę, yra maždaug 1.83 metrų ūgio ir sveria 69 kilogramus – statistinis sveikas individas.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Drontas, arba dodo, yra išnykęs, neskraidantis paukštis, kuris gyveno Mauricijaus saloje į rytus nuo Madagaskaro, Indijos vandenyne. Jis užaugdavo iki 1 metro aukščio ir galėjo sverti iki 17 kilogramų. Tai šiuolaikinių balandžių giminaičiai. Manoma, kad dodo buvo stori ir nerangūs paukščiai, tačiau jie taip pat buvo puikiai prisitaikę gyventi savo buveinėse. Jie rydavo akmenis tam, kad palengvinti maisto (pagrinde vaisių) virškinimą.\nDodo pirmą kartą buvo paminėtas olandų jūreivių žurnaluose 1598 metais ir jau 1662 metais šie paukščiai išnyko dėl medžioklės, įvežtų gyvūnų konkurencijos ir buveinių nykimo. Jų spartus išnykimas atkreipė žmonijos dėmesį į gamtosaugos problemas ir dabar dodo yra žmonių destrukcijos įtakos simbolis.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Megalania yra išnykęs, didelis driežas priklausantis Pietų Australijos megafaunai, kuri vyravo Pleistoceno epochos metu. Jauniausios fosilijos buvo aptiktos prieš  50,000 metų. Pirmieji aborigenai galėjo susidurti su šiais gyvūnais ir galėjo būti faktoriumi, prisidėjusiu prie šių gyvūnų išnykimo. Didžiausi individai galėjo užaugti iki 7 metrų ilgio ir sverti apie 600&#8211;620 kg. Jie maitinosi vidutinio ir stambaus dydžio gyvūnais ir turėjo žandus pilnus į ašmenis panašių dantų.</string>

</resources>