<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Geologinė laiko skalė</string>

    <string name="environment">Aplinka</string>
    <string name="general_information">Aprašymas</string>
    <string name="life_forms">Gyvybė</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s mln. m.</string>

    <string name="hadean">Hadas</string>
    <string name="archean">Archėjus</string>
    <string name="proterozoic">Proterozojus</string>
    <string name="cambrian">Kambras</string>
    <string name="ordovician">Ordovikas</string>
    <string name="silurian">Silūras</string>
    <string name="devonian">Devonas</string>
    <string name="carboniferous">Karbonas</string>
    <string name="permian">Permas</string>
    <string name="triassic">Triasas</string>
    <string name="jurassic">Jura</string>
    <string name="cretaceous">Kreida</string>
    <string name="paleogene">Paleogenas</string>
    <string name="neogene">Neogenas</string>
    <string name="quaternary">Kvarteras</string>
    <string name="future">Ateitis</string>

    <string name="hadean_short_description">Žemės formavimasis, pirmasis vanduo.</string>
    <string name="archean_short_description">Primityvi gyvybė, pirmasis deguonis. Fotosintezė.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Sudėtingesnė gyvybė, atmosferinis deguonis. Globalūs apledėjimai.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Dabartinės sudėtingos gyvybės atsiradimas.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Tolesnis gyvybės įvairovės didėjimas.</string>
    <string name="silurian_short_description">Pirmieji sausumos augalai.</string>
    <string name="devonian_short_description">Pirmieji sausumos keturkojai.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Didelių miškų ir vabzdžių laikmetis. Pangėjos žemyno susidarymas.</string>
    <string name="permian_short_description">Sausringas laikotarpis. Didžiausias masinis išmirimas Žemės istorijoje.</string>
    <string name="triassic_short_description">Pirmieji žinduoliai ir dinozaurai.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Dinozaurų dominavimas. Pangėjos žemyno skilimas.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Šiuolaikinių augalų atsiradimas. Dinozaurų išmirimas.</string>
    <string name="paleogene_short_description">Žinduolių įsiviešpatavimas. Eoceno terminis maksimumas.</string>
    <string name="neogene_short_description">Šiuolaikinės faunos susiformavimas. Pirmosios žmogbeždžionės.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Ledynų laikmetis. Dabartis.</string>
    <string name="future_short_description">Kas žino.</string>

    <string name="hadean_physics">Temperatūra: 70&#8211;2100 °C\nAtmosferos deguonis: 0%</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_description">Hadas - ankstyviausia Žemės istorijos dalis, apimanti laikotarpį nuo jos formavimosi pradžios iki tektoninių plokščių susidarymo prieš 4 milijardus metų.\nLaikotarpio pradžios peizažas priminė pragarą, kadangi planetos paviršius buvo skystas ir ją nuolat atakavo meteoritai bei kometos.\nPirmieji 100 milijonų metų buvo netinkami gyvybei, kadangi paviršinė Žemės temperatūra pasiekdavo 230 laipsnių (laikotarpio pradžioje temperatūra siekė ir 2,000 laipsnių), o atmosferos slėgis buvo net 27 kartus aukštesnis už dabartinį. Žemė jau tada turėjo atmosferą, tačiau dėl dažnų susidūrimų su stambiais kosminiais kūnais ji būdavo prarandama. Tačiau prieš 4.4 milijardo metų planeta pradėjo vėsti, atsirado vanduo (apie tai liudija rasti to laikotarpio cirkono mineralai). Laikotarpio pabaigoje susidarė pastovios kontinentinės plokštės ir vandenynai.</string>
    <string name="hadean_life_forms">Nėra aiškių įrodymų, kad tokiomis sudėtingomis sąlygomis galėjo egzistuoti kokios nors gyvybės formos, tačiau Vakarų Australijoje 4.1 milijardo metų amžiaus uolienose aptikti anglies mineralai byloja, kad jau tuomet galėjo egzistuoti sąlygos jai susidaryti. Dabar manoma, kad gyvybė galėjo susidaryti ne vieną kartą, tačiau ji vis buvo sunaikinama. Pagrindinis jos susidarymo šaltinis - anglingieji meteoritai, savyje turintys daug organinės medžiagos. Puikus įrodymas, kad gyvybė gali egzistuoti ne vien Žemėje.</string>

    <string name="archean_physics">Temperatūra: 45&#8211;70 °C\nAtmosferos deguonis: 0%</string>
    <string name="archean_description">Archėjus - antrasis stambus Žemės istorijos laikmetis, apimantis laikotarpį nuo pirmųjų tektoninių plokščių susidarymo prieš 4.0 milijardo metų iki \"Didžiojo oksidacijos įvykio\" prieš 2.5 milijardo metų.\nLaikmečio pradžioje Žemės temperatūra buvo maždaug 3 kartus, o pabaigoje - 2 kartus aukštesnė už dabartinę. Aukštos temperatūros priežastis - didelė šiltnamio dujų, ypač anglies dvideginio, koncentracija, kuri buvo keliasdešimt kartų didesnė už dabartinę. Kita priežastis - vis dar besiformavęs planetos branduolys ir pačios Žemės fizinis augimas.\nTuometinis saulės ryškumas siekė 70&#8211;75% dabartinio. Laikmečio gale Žemės tektonika buvo panaši į dabartinę, taip pat jau egzistavo skysto vandens vandenynai.</string>
    <string name="archean_additional_title">Vėlyvasis sunkusis bombardavimas</string>
    <string name="archean_additional">Prieš 4 milijardus metų Saulės sistemos planetos (tame tarpe ir Žemė) buvo intensyviai bombarduojamos stambių kosminių kūnų ir visa tai truko apie 200 milijonų metų. Šio įvykio įrodymus aptiko Apollo astronautai, atgabenę mėnulio uolienų pavyzdžius į Žemę.\nSprendžiant iš Mėnulio kraterių kiekio, šio įvykio pasekmės Žemei galėjo būti tokios:\n1. Susiformavo 22,000 kraterių, kurių skersmuo buvo didesnis nei 20 km.\n2. Susiformavo 40 kraterių, kurių skersmuo siekė apie 1,000 km.\n3. Susiformavo keli 5,000 km skersmens krateriai.\nPagrindinė šio įvykio hipotezė teigia, kad stambiosios planetos (tokios kaip Jupiteris, Saturnas, Neptūnas) pakeitė orbitas ir tuo pačiu išsklaidė Kuiperio žiede (meteorų santalka tarp Marso ir Jupiterio orbitų) esančius kūnus ir nukreipė juos į vidines Saulės sistemos planetas.\nŠis įvykis galėjo atidėti gyvybės įsigalėjimą Žemėje archėjaus pradžioje.</string>
    <string name="archean_life_forms">Kitaip negu hade, archėjuje gyvybė egzistavo neginčijamai, tik šiuo metu svarstoma kada ji galėjo atsirasti.\nPirmasis rimtas gyvybės įrodymas rastas Grenladijoje, kur buvo aptiktos 3.85 milijardo amžiaus juostuotosios geležingosios formacijos, kurių susidarymui yra reikalingas deguonis. Vienintelis tuometinis deguonies šaltinis galėjo būti fotosintezė, kuri yra tiesioginis gyvybės įrodymas.\nGalimi pirmieji prokariotai buvo aptikti mažiausiai 3.77 milijardo amžiaus Kanados uolienose (2017 metų informacija; Dodd, Papineau). Pirmieji eukariotai galėjo atsirasti prieš 2.7 milijardo metų (sprendžiant iš lipidinių biomarkerių), prieš pat archėjaus pabaigą.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatūra: 5&#8211;45 °C\nAtmosferos deguonis: 0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Proterozojus – trečiasis stambus Žemės istorijos laikmetis, apimantis laikotarpį nuo šiuolaikinės Žemės geologijos susiformavimo iki sudėtingosios gyvybės išplitimo. Patys svarbiausi šio laikmečio įvykiai - žymus atmosferinio deguonies kiekio padidėjimas, keli globalūs Žemės apledėjimai (Sniego gniūžtės hipotezė) ir minkštakūnių, daugialąsčių organizmų evoliucija šios eros pabaigoje.\nŽemiau esančiame paveiksle pavaizduotas hipotetinis Žemės vaizdas per huronio ir kriogeno apledėjimus - \"Sniego gniūžtės Žemė\".</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Didysis oksidacijos įvykis</string>
    <string name="proterozoic_additional">Didysis oksidacijos įvykis - tai biologiškai sukurto deguonies atsiradimas Žemės atmosferoje, kuris įvyko prieš maždaug 2.5 milijardo metų. Manoma, kad pagrindinė šio įvykio priežastis buvo fotosintezės išsivystymas melsvabakterėse, dėl ko pradėjo gamintis deguonis.\nPrieš šį įvykį visas laisvasis deguonis buvo chemiškai surišamas su vandenyje ištirpusiu geležimi bei organika, tačiau laikui bėgant šių elementų šaltiniai išseko, tad deguonies perteklius pradėjo kauptis atmosferoje.\nLaisvasis deguonis yra nuodingas obligatiniams anaerobams, tad šis įvykis sukėlė jų masinį išmirimą. Papildomai deguonis reagavo su atmosferoje buvusiu anglies dvideginiu, dėl ko jo stipriai sumažėjo ir tai sukėlė huronio apledėjimą, kuris truko net 300 milijonų metų (2400&#8211;2100 mya).\nŠis įvykis stipriai pakeitė Žemės cheminius ciklus ir davė proveržį vystytis sudėtingesnėms gyvybės formoms dėl atsiradusios laisvosios energijos.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Proterozojus reprezentuoja gyvybės perėjimą nuo paprastų iki sudėtingų formų. Po didžiojo oksidacijos įvykio dauguma anaerobinių organizmų buvo pakeista labiau pažengusiais protistais ir bakterijomis. Įpusėjus šiam laikmečiui, stromatolitai pasiekė savo didžiausią įvairovę, grybų protėviai atsiskyrė nuo gyvūnų protėvių, o ediakare (635 mya) atsirado pirmieji pažengę minkštakūniai, daugialąsčiai organizmai.</string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatūra: 21 °C\nAtmosferos deguonis: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Kambras – tai pirmasis paleozojaus eros periodas, kurio metu prasidėjo dideli Žemės gyvybės pokyčiai. Prieš kambrą didelė dalis gyvybės formų buvo paprastos ir mažos, tačiau kambre gyvybė pradėjo sparčiai evoliucionuoti ir diversifikuotis, o šis įvykis vadinamas \"Kambro sprogimu\". Didieji proterozojaus ledynai jau buvo seniai ištirpę – jūros lygis buvo aukštas, didelė dalis žemynų buvo užlieta šiltomis, sekliomis jūromis – susikūrė idealios sąlygos vandens gyvybei.\nPeriodo pradžioje planeta buvo dar pakankamai vėsi - matyt dėl senovinio žemyno Gondvanos buvimo pietų ašigalyje, kuris atkirto poliarinio vandenyno sroves. Nepaisant šio fakto, vidutinė Žemės temperatūra buvo 7 laipsniais aukštesnė už dabartinę. Manoma, kad šio periodo metu įvyko daugkartiniai apledėjimai, tačiau jo pabaigoje planeta vėl atšilo – ledynai atsitraukė ir galutinai sunyko, vandens lygis pakilo ir toliau kils ordoviko periode.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">Kambro sprogimas</string>
    <string name="cambrian_additional">Kambro sprogimas – tai trumpas evoliucinis įvykis, kurio metu atsirado didelė dalis svarbiausių šiuolaikinių gyvūnų grupių. Vienas svarbiausių epizodų buvo besirausiančių ir kieto skeleto gyvūnų atsiradimas, kurių nebuvo (arba buvo reti) prieš kambrą. Šis įvykis yra labai svarbus, kadangi jo metu buvo sukurta 63% visų egzistavusių gyvybės taksonominių klasių.\nGalimos šio įvykio priežastys:\n1. Padidėjęs laisvo deguonies kiekis.\n2. Ozono susiformavimas sumažinusio mirtinos UV spinduliuotės intensyvumą.\n3. Sniego gniūžtės įvykis proterozojuje, kurio metu išmirė daug tuometinių gyvybės formų, tad didelė dalis ekologinių nišų tapo laisvos.\n4. Kalcio koncentracijos padidėjimas kambro vandenyse įgalinusio kietų skeletų ir kūno dalių vystymąsi.\n5. Vystymosi pokyčiai – kūno planų atsiradimas naujų Hox genų dėka.\n6. Pokyčiai maisto grandinėse – koevoliucijos atsiradimas. Plėšrūnai ir aukos pradėjo “rankos lenkimo” lenktynes.\nKambras taip pat buvo gamtos eksperimentų laikotarpis, kadangi jo metu atsirado nemažai keistos išvaizdos (fenotipų) gyvūnų.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">Beveik visa kambro gyvybė gyveno vandenyje. Nariuotakojai tapo dominuojančia gyvybės forma vandenynuose, atsirado daug naujų mineralizuojančių ir besirausiančių organizmų. Tačiau kitaip negu šiandien - absoliuti dauguma gyvūnų vis dar plaukiojo šalia vandens dugno, gyveno ant jo arba buvo jame įsirausę.</string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatūra: 16 °C\nAtmosferos deguonis: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">Ordovikas – tai antrasis iš šešių paleozojaus eros periodų. Šio periodo metu senoviniai vandenynai skyrė Laurentijos, Baltikos, Sibiro ir Gondvanos kontinentus. Ordoviko pabaiga buvo vienas šalčiausių laikmečių Žemės istorijoje, didžioji dalis Gondvanos buvo padengta ledynų.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Ordoviko radiacija</string>
    <string name="ordovician_additional">Taip pat vadinama \"Didžiuoju ordoviko biodiversifikacijos įvykiu\", kurio metu išskirtiniai kambro faunos atstovai buvo pakeisti paleozojaus fauna, kurioje vyravo suspensija besimaitinantys ir pelaginiai (priedugnio) gyvūnai. Šis įvykis prasidėjo iš karto po kambro-ordoviko išmirimo, kuris, manoma, buvo sąlygotas deguonies sumažėjimo vandenynuose ir staigaus planetos apledėjimo.\nPagrindinė ordoviko radiacijos priežastis buvo dideli Žemės paleogeografijos pokyčiai. Kadangi jūros lygis buvo aukštas, žemynai tapo labai provincialūs (atskirti). Kalnodara (tuo pačiu ir erozija) suintensyvėjo ir tai nulėmė aukštą ekosistemų produktyvumą, kadangi aplinkoje padidėjo maisto medžiagų pasiekiamumas.\nKambro sprogimas buvo svarbus tuo, kad jo metu atsirado didelė dalis šiuolaikinių gyvūnų grupių, o ordoviko radiacija atliko tų grupių užpildymo naujomis rūšimis vaidmenį.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">Ordoviko metu gyvybė toliau klestėjo, tačiau silūro sandūroje įvyko didelio masto išmirimas, kurio metu išnyko beveik 85% jūros gyvūnų rūšių. Apibendrinant, gyvūnija atsiradusi ordoviko metu tapo visos paleozojaus gyvūnijos veidu.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatūra: 17 °C\nAtmosferos deguonis: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Silūras – tai santykinai trumpas geologinis periodas, trukęs beveik 25 milijonus metų.\nLaurentija susidūrė su Baltikos kontinentu uždarydama šiaurinę Iapeto vandenyno dalį ir suformuodama “senąjį raudonojo smiltainio” žemyną. Koraliniai rifai išplito vandenynuose, o sausumos augalai pradėjo plikų kontinentų kolonizaciją.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Sausumos augalų išplitimas</string>
    <string name="silurian_additional">Stuomeninių augalų atsiradimas sausumoje dramatiškai pakeitė Žemės veidą, kadangi tai suteikė galimybę atsirasti sausumos gyvūnams ir negrįžtamai pakeitė planetos atmosferą. Paslaptis yra ta, kad augalų evoliucija buvo žymiai spartesnė nei gyvūnų. Dar silūro pabaigoje struktūriškai augalai buvo labai paprasti ir maži, o jau devone, maždaug po 46 milijonų metų, egzistavo beveik visos šiuolaikinės augalų grupės (išskyrus žiedinius augalus).\nIndividualaus organizmo lygmenyje visi augalai (išskyrus parazitinius), norėdami sėkmingai augti ir išgyventi, turi atlikti keturias paprastas užduotis:\n1. Sugerti saulės spindulius.\n2. Vykdyti dujų mainus su oru arba vandeniu.\n3. Gauti, transportuoti ir saugoti vandenį.\n4. Susidoroti su išorinėmis mechaninėmis jėgomis.\nPagrindinė problema yra ta, kad kiekvienos iš šių užduočių rezultatas gerėja kitos užduoties sąskaita, pavyzdžiui: a) kai pagerėja gebėjimas sugerti saulės spindulius ir mainytis atmosferos dujomis (tuo pačiu padidėja augalo plotas), gebėjimas saugoti vandenį suprastėja, b) horizontali augalo pozicija yra tinkamiausia sugerti saulės spindulius, tačiau mažiausiai tinkanti mechaniniam slėgiui atlaikyti.\nVandens buveinės yra santykinai stabilios aplinkos sąlygų atžvilgiu, tuo tarpu sausumos buveinės yra stipriai veikiamos vėjo, besikeičiančios temperatūros, nepastovių kritulių ir šviesos režimų. Todėl augimas skirtingose buveinėse reikalauja skirtingų ankščiau paminėtų užduočių patenkinamumo lygių – tuo pačiu skirtingos sąlygos nulemia skirtingas augalų išvaizdas ir galų gale – tai nulemia naujų augalų formų bei rūšių atsiradimą.\nBe jokių abejonių, tuo metu UV taip pat atliko svarbų vaidmenį augalų evoliucijoje, nes skatino mutacijas (kadangi pirmieji augalai buvo smulkūs ir lengvai paveikiami), tačiau augalų funkcijų patenkinamumo teorija, ko gero, įtikinamiausiai paaiškina tokios greitos augalų evoliucijos fenomeną.</string>
    <string name="silurian_life_forms">Šis periodas yra svarbus tuo, kad jo metu sausumoje pasirodė pirmoji daugialąstė gyvybė. Pasirodė pirmieji augalai, kurie savo išvaizda priminė samanas ir primityvius stuomeninius. Jie augo šalia ežerų, šaltinių ir jūros krantų. Taip pat sausumoje atsirado pirmieji nariuotakojai.\nSvarbiu evoliuciniu įvykiu tapo kaulėtųjų žuvų atsiradimas ir paplitimas.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatūra: 20 °C\nAtmosferos deguonis: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Devonas – tai ketvirtasis iš šešių paleozojaus eros periodų. Tai buvo sąlyginai šiltas laikmetis, periodiškai pertraukiamas apledėjimų. Planetos klimatas buvo labai sausas, ypač aplink pusiaują. Šio periodo metu ankstyvieji paleozojaus vandenynai nyko ir prasidėjo Pangėjos žemyno formacija. Žuvys galėjo migruoti iš pietų pusrutulio į Šiaurės Ameriką ir Europą. Aplink pusiaują, dabartinėje Kanados teritorijoje pradėjo augti miškai. Devonas pasibaigė dideliu masiniu išmirimu, kurio metu išnyko beveik pusė visų organizmų genčių.</string>
    <string name="devonian_additional_title">Vėlyvojo devono išmirimas</string>
    <string name="devonian_additional">Vėlyvojo devono išmirimas buvo vienas iš penkių didžiausių išmirimų Žemės gyvybės istorijoje. Tai nebuvo vientisas įvykis, o dviejų išmirimų, pavadintų Kelvasėrio ir Hangenbergo vardais, seka. Jis labiausiai paveikė vandens gyvybę – smarkiai nukentėjo galvakojai moliuskai, iki tol karaliavę trilobitai, o rifus statantys organizmai išgyveno tik per plauką. Šarvuotosios, heterostrakinės ir anaspidinės žuvys visiškai išnyko. Kiti stuburiniai buvo taip pat stipriai paveikti, išnyko 97 procentai visų jų rūšių. Po šio įvykio išgyveno tik mažesni nei metro ilgio rykliai ir mažesnės nei 10 centimetrų ilgio žuvys bei keturkojai. Jų kūnai vėl pradėjo didėti tik po 10 milijonų metų.\nTaip pat šis įvykis buvo labai svarbus šiuolaikinių stuburinių evoliucijai, kadangi galutinai įsitvirtino stipinpelekės, kremzlinės žuvys ir keturkojai stuburiniai, kurie sudaro dabartinę planetos stuburinių fauną.\nVėlyvojo devono katastrofos mastas buvo žymiai didesnis negu populiaraus kreidos masinio išmirimo (kurio metu išnyko dinozaurai). Jos metu išnyko maždaug 75 procentai visų gyvūnų rūšių.\nŠio išmirimo priežastys yra vis dar neaiškios, tačiau numanomos yra šios:\n1. Stambaus meteorito nukritimas.\n2. Augalų evoliucija (ypatingai jų šaknų sistemos), kuri išlaisvino iš tuometinių uolienų buvusias maistines medžiagas ir sukėlė vandens eutrofikaciją ir po jos sekusį deguonies kiekio sumažėjimą vandenyje.\n3. Atmosferinio anglies dvideginio kiekio sumažėjimas dėl išaugusios augalų biomasės, kas galėjo sukelti globalinį planetos atšalimą.\n4. Suaktyvėjęs planetos vulkanizmas ir magmatizmas.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Sporifikuojantys induočiai augalai pradėjo plisti sausumoje, suformuodami tankius miškus, dengusius tuometinius žemynus. Vidurio devone kelios augalų grupės išvystė lapus ir tikrąsias šaknis. Tokios grupės kaip pataisūnai, asiūklūnai ir papartūnai paplito po Žemės planetą.\nŽuvų rūšys pasiekė didelę įvairovę, dėl ko devonas dažnai dar yra vadinamas “Žuvų amžiumi”. Šarvuotosios žuvys dominavo tuometiniuose vandenynuose. Keturkojų protėviai pradėjo adaptuotis prie gyvenimo sausumoje, jų stiprūs priekiniai ir pilviniai pelekai pamažu išsivystė į kojas.\nVandenynuose atsirado pirmieji amonitai, karaliavę iki mezozojaus eros pabaigos. Trilobitai ir didieji koralų rifai buvo vis dar įprasti faunos atstovai. Dabar sausas barjerinis rifas, esantis Kimberlio baseine šiaurės vakarų Australijoje, tuomet tęsėsi tūkstančius kilometrų.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Karbonas (išvertus iš lotynų kalbos – \"nešantis anglį\") yra periodas, kurio metu susiformavo visi pagrindiniai anglies šaltiniai, kuriais dabar naudojamės mes visi. Periodo pradžioje paleozojaus vandenynai pradėjo spaustis tarp Euramerikos ir Gondvanos žemynų, susiformavo Apalačių ir Variscidų kalnai. Pietų ašigalyje vėl atsirado ledynai, o pusiaujo pelkėse klestėjo keturkojai gyvūnai.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Karbono kolapsas ir anglis</string>
    <string name="carboniferous_additional">Karbono atogrąžų miškų kolapsas – tai nedidelio masto gyvybės išmirimas, įvykęs prieš 305 milijonus metų. Jis paveikė tuometinius didelius miškus, dengusius visą pusiaujo regioną, ir išskaidė juos į izoliuotas miškų “salas”, sukėlusias gyvūnų ir augalų liliputizmą ir netrukus – jų išmirimą.\nTuomet dominavę pataisūnai buvo pamažu nustelbti konkurencingesnių papartūnų. Prieš šį įvykį gyvūnų arealai buvo labai platūs – kosmopolitiniai, tačiau po kolapso kiekviena miškų “sala” suformavo savo unikalias gyvūnijos bendrijas – t.y. Žemėje paplito endemizmas.\nKadangi miškų plotai smarkiai sumažėjo, pradėjo mažėti ir atmosferinio deguonies (siekusio rekordinius 32.5 procentus) koncentracija, dėl kurios tuo metu egzistavę milžiniški nariuotakojai – tokie kaip Meganeura ir Arthropleura – pradėjo nykti. Daugelis varliagyvių išnyko, kadangi klimatas tapo sausesnis, o jų vietą užėmė fiziologiškai geriau prisitaikę ropliai.\nEgzistuoja skirtingos šio reiškinio hipotezės, kelios jų teigia, kad prie išmirimo daugiausiai prisidėjo klimato kaita – perėjimas nuo drėgno iki sauso.\nŠis įvykis taip pat prisidėjo prie didelių anglies šaltinių susiformavimo. Karbono metu žemynai buvo padengti didelėmis pelkėmis, kurios prisidėjo prie negyvų medžių konservacijos ir apsaugodavo juos nuo irimo. Kita svari priežastis – šio periodo metu gyvūnai ir bakterijos dar negamino fermentų, galėjusių efektyviai skaidyti medžius sudarančius fenolinio lignino ir suberino polimerus. Grybai, galintys juos skaidyti, atsirado tik karbono pabaigoje, dėl ko velėsnės anglies formacijos tapo žymiai retesnės.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Karbonas garsėjo savo milžiniškais atogrąžų miškais, kurie buvo didžiausi kada nors egzistavę Žemėje. Tuomet dominavo tokie augalai kaip Lepidodendron, Sigillaria, Calamites ir pan. Taip pat, tai milžiniškų nariuotakojų ir vabzdžių laikotarpis, kurie egzistavo dėl tuomet buvusio aukšto atmosferinio deguonies kiekio ir plėšrūnų stokos. Sausumos stuburiniai tapo žymiai dažnesni – varliagyviai dominavo beveik viso laikotarpio metu, o po karbono kolapso juos pakeitė ropliai.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatūra: 16 °C\nAtmosferos deguonis: 23%</string>
    <string name="permian_description">Permas – paskutinysis paleozojaus eros periodas, užsibaigęs didžiausiu masiniu išmirimu Žemės istorijoje. Tuomet egzistavo du dideli žemynai – Pangėja ir Sibiras, apsupti vieno milžiniško Pantalasos vandenyno. Vakarų Pangėja buvo padengta didelėmis dykumomis, o reptiliniai stuburiniai tapo duominuojančiais sausumos gyvūnais.</string>
    <string name="permian_additional_title">Didysis Išmirimas</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Permo-triaso išmirimas, taip pat žinomas kaip “Didysis Išmirimas”, yra didžiausias žinomas Žemės gyvybės išmirimas, nutikęs prieš 252 milijonus metų. Jis užbaigė visą paleozojaus erą, kadangi buvo sunaikinta 95% visų vandens ir 70% sausumos gyvūnų rūšių.\nŠis įvykis stipriai paveikė vandens buveines: tokios gyvūnų grupės kaip akantodai, jūriniai skorpionai, trilobitai (kurie ir taip nyko), fusulinidai, tabulatiniai ir rugoziniai koralai visiškai išnyko. Taip pat stipriai buvo paveikti gyvūnai su karbonatiniais skeletais, ypač moliuskai, kadangi 96% galvakojų, 97% amonitų, 59% dvigeldžių, 98% pilvakojų rūšių dingo nuo Žemės paviršiaus.\nKaip ir vandens, taip ir sausumos gyvybė buvo stipriai paveikta: išnyko didelė dalis stambių keturkojų ir 80% visų vabzdžių. Paleozojaus šlapieji miškai, kuriuose augo Sigillaria, Lepidodendron, Gigantopteris medžiai, buvo beveik visiškai sunaikinti dėl staiga pasausėjusio klimato ir siautėjusių globalių gaisrų.\nŠio įvykio priežastys:\n1. Ženkliai išaugęs vulkanizmo lygis dabartinėje Sibiro teritorijoje, žinomoje kaip Sibiro trapai. Buvo išlaisvinti milžiniški metano ir vandenilio sulfidų kiekiai, kurie smarkiai pažeidė ozono sluoksnį, o tuo pačiu padidėjęs UV spinduliuotės intensyvumas ženkliai prisidėjo prie sausumos buveinių naikinimo. Metanas smarkiai sumažino atmosferinio deguonies kiekį, kadangi jie kartu reaguoja ir reakcijos rezultate susidaro vanduo ir anglies dvideginis. Žemės oro temperatūros vidurkis išaugo 8 laipsniais, o atmosferinio deguonies koncentracija sumažėjo nuo 30% iki 13%.\n2. Aukšta oro temperatūra, kuri buvo sąlygota išaugusio vulkanizmo lygio, sutrikdžiusi deguonies įsisavinimą vandenynuose. Be to, kadangi aplinkoje išaugo sulfidų kiekiai, taip pat išaugo vandens rūgštingumas, padaugėjo melsvabakterių ir mikrobialitų, kurie taip pat vartojo vandens deguonį, kitaip tariant, vandenynai tapo rūgščiomis, bedeguonėmis dykumomis, kur negalėjo egzistuoti gyvybė. Padidėjęs vandens rūgštingumas buvo pagrindinė priežastis, kodėl išnyko tiek daug karbonatinius skeletus turinčių moliuskų ir koralų.\n3. Susilpnėjęs Žemės magnetinis laukas, dėl kurio sustiprėjo Saulės radiacija ir planeta pradėjo šalti – karštas vasaras pakeisdavo labai šaltos žiemos.\nŠio įvykio pasekmės buvo tokios stiprios, kad Žemės ekosistemos pilnai atsigavo tik po 30 milijonų metų – jau įpusėjus triaso periodui. Šis įvykis labiausiai paveikė paleozojaus organizmus, kurių išnyko net 79% šeimų, kai tuo tarpu mezozojuje dominuosiantys organizmai buvo paveikti santykinai silpnai (-27% šeimų).</string>
    <string name="permian_life_forms">Permo pradžioje, karbono flora vis dar klestėjo, tačiau periodui įpusėjus prasidėjo dideli augalijos pokyčiai. Pelkes mėgstantys pataisūnai, tokie kaip Lepidodendron ir Sigillaria, buvo pamažu išstumti labiau pažengusių sėklinių paparčių (pvz. Glossopteris) ir ankstyvųjų pušūnų. Taip pat tuo metu atsirado pirmieji ginkūnai ir cikūnai.\nVabzdžių pasaulyje klestėjo primityvūs tarakonų giminaičiai ir laumžirgiai. Ankstyvajame perme, sausumos faunoje dominavo pelikozaurai ir amfibijos, periodo viduryje – primityvūs terapsidai, o pabaigoje – pažengę terapsidai, tokie kaip gorgonopsai. Pačiame periodo gale atsirado pirmieji archozaurai, iš kurių vėliau išsivystys dinozaurai, ir cinodontai, iš kurių triase išsivystys žinduoliai.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatūra: 17 °C\nAtmosferos deguonis: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Triasas pradėjo naują Žemės erą – mezozojų, kadangi prieš jį įvykęs permo-triaso išmirimas sunaikino beveik visą pažengusią gyvybę ir ji visiškai atsistatė tik šio periodo viduryje.\nTaip pat šio periodo metu galutinai susiformavo super-žemynas Pangėja, kuri leido sausumos gyvūnams migruoti iš pietų į šiaurės pusrutulį, o šiltamėgiai vandens gyvūnai paplito po visą Tethys vandenyną.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Naktinis butelio kaklelis</string>
    <string name="triassic_additional">Naktinio butelio kaklelio hipotezė paaiškina tam tikrus dabartinių žinduolių požymius, kurie Žemėje atsirado prieš 225 milijonus metų. Ši hipotezė teigia, kad žinduoliai didelę dalį savo evoliucijos buvo išskirtinai naktiniai. Nors kai kurios žinduolių grupės vėliau evoliucionavo ir užpildė dienines nišas, 160 milijonų metų, praleistų naktyje, paliko gilų pėdsaką jų anatomijoje ir fiziologijoje, kadangi vis dar didelė dalis žinduolių yra naktiniai gyvūnai.\nŽinduoliai kilo iš Cynodontia – šaltakraujų terapsidų, panašių į šunis, atsiradusių dar prieš permo-triaso išmirimą. Po šio išmirimo iškilusios archozaurų grupės (dinozaurai ir krokodilai) pradėjo klestėti ir sunaikino beveik visus Cynodontia atstovus, palikdami tik mažesnes jų formas. Išlikę Cynodontia galėjo išgyventi tik nišose, kuriose nebuvo didelės dieninių dinozaurų konkurencijos. Ilgainiui jie evoliucionavo ir tapo smulkiais naktiniais vabzdžiaėdžiais gyvūnais, šmirinėjančiais tarp augalų.\nNepaisant didelio išmirimo kreidos periodo gale, kuris sunaikino beveik visus dinozaurus, žinduoliai vis dar buvo maži dar kelis milijonus metų. Dabar visi didžiausi gyvūnai yra žinduoliai, tačiau dauguma jų vis dar yra smulkūs ir naktiniai.\nŠi hipotezė taip pat paaiškina, kodėl žinduoliai tapo šiltakraujais, kadangi nakties temperatūros yra žemesnės ir jų ankstyvas, besirausiančių gyvūnų gyvenimo būdas reikalavo geresnės šilumos izoliacijos.</string>
    <string name="triassic_life_forms">Permo-triaso išmirimas naikinančiai paveikė tiek sausumos, tiek vandens gyvybę. Bioįvairovė pamažu atsistatė ir išgyvenę gyvūnai įsitvirtino laisvuose plotuose. Tačiau neilgam. Periodo pradžioje 90% stambių sausumos stuburinių sudarė vienos genties – Lystrosaurus – terapsidiniai gyvūnai. Ženklas, kad ekosistemos buvo stipriai pažeistos, kadangi bioįvairovė buvo menka. Pažengusios bendrijos su sudėtingomis maisto grandinėmis atsistatė tik po 30 milijonų metų. Vidurio triase stambūs terapsidai buvo nukonkuruoti archozaurų, iškilo nauja dinozaurų grupė.\nSausumoje pradėjo dominuoti sėkliniai augalai: šiaurės platumose – pušūnai, papartūnai ir benetitainiai, o pietinėse platumose dominavo Glossopteris genties medžiai.\nKaip jau įprasta, šis periodas užsibaigė masiniu išmirimu, kuris visiškai sunaikino konodontus, didelę dalį jūrinių roplių ir bestuburių, bei išlikusius stambius terapsidus ir varliagyvius.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatūra: 16.5 °C\nAtmosferos deguonis: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Jura – tai antrasis mezozojaus eros periodas, dar žinomas kaip “Roplių amžius”. Įpusėjus šiam laikmečiui, Pangėjos super žemynas pradėjo skilti, o periodo gale atsirado Atlanto vandenynas. Rytinė Gondvanos dalis pradėjo tolti nuo vakarinės.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Dinozaurų iškilimas</string>
    <string name="jurassic_additional">Praėjus maždaug 20-čiai milijonų metų po didžiojo permo-triaso išmirimo, dinozaurai atskilo nuo savo archozaurinių protėvių ir pradėjo varžytis su tuomet Žemėje karaliavusiais archozauromorfiniais ir terapsidiniais gyvūnais. Iš pradžių jie nebuvo dominuojantys sausumos organizmai, tačiau po triaso-juros sandūroje įvykusio išmirimo, nušlavusio didelę dalį dinozaurų konkurentų, jie iškilo ir užėmė visas pagrindines Žemės nišas būsimiems 135 milijonams metų.\nIškilo du svarbūs klausimai:\n1. Kokiu būdu kai kurie sausumos dinozaurai tapo tokie dideli, kaip dauguma zauropodų – Argentinozaurai (užaugdavo daugiau negu iki 100 tonų svorio), Mamenchizaurai, Diplodokai ir pan?\n2. Dinozaurai buvo plunksnuoti ir šiltakraujai ar visgi ne?\nAbu šie klausimai yra labai susiję, tačiau šiuo metu nėra 100% tikrų atsakymų.\nDidžiausi dinozaurai buvo žolėdžiai ir šiuo metu egzistuoja hipotezės, kurios teigia, kad a) kai gyvybės įvairovė tampa didelė, tai išlieka tik vienas atviras kelias jai augti toliau – į viršų; b) kai ekologinė erdvė tampa perkrauta, tai išlieka vienintelis evoliucinis kelias jai plėstis – kūno masės didėjimas (apribotas fizinių veiksnių ir ekologinės talpos, leidžiančios ilgai išlikti); c) didesnis kūnas leidžia geriau apsiginti nuo plėšrūnų.\nDidžiausi zauropodiniai dinozaurai augdavo labai greitai (iki 5000 kg per metus) – tokie augimo tempai reikalauja labai aukšto metabolizmo (kūno medžiagų apykaitos) lygio, kuris nėra pastebimas šaltakraujuose gyvūnuose. Tačiau aukštas metabolizmas (kaip ir šiltakraujiškumas) tampa dideliu trūkumu, kai kūno masė tampa labai didelė, kadangi reikalauja daug papildomos energijos ir kartais – papildomo vėsinimo, nes didesnis kūno plotas sugeria daugiau šilumos, tuo pačiu išspinduliuodamas jos mažiau. Dabar mokslininkai mano, kad augantys zauropodai matyt buvo aukšto metabolizmo šiltakraujai gyvūnai, bet jų metabolizmo lygis stipriai nukrisdavo, kai būdavo pasiekiamas maksimalus kūno dydis.\nDabar dinozaurų fosilijos aptinkamos ir šiaurinėse Amerikos dalyse, tad bent jau sezoniškai jie gyvendavo ir šaltesnėse teritorijose. Ir dar daugiau – neseniai atrastos naujos plunksnuotų velociraptorių fosilijos (kurie įprastai yra pateikiami kaip šaltakraujai, driežus primenantys ropliai) liudija, kad mes dar daug ko nežinome apie dinozaurų fiziologiją ir matyt dauguma jų visgi turėjo kažkokius termoreguliacijos mechanizmus. Taigi žymusis “Juros Periodo Parko” tiranozauras ko gero irgi buvo plunksnuotas! \nApibendrinant galima teigti, jog dinozaurai vis dar yra gyvi ir jie gyvena tarp mūsų – visi paukščiai priklauso dinozaurų grupei, ir visi jie yra šiltakraujai, tad kodėl kiti dinozaurai negalėjo būti panašūs į juos?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Juros periodo metu pagrindiniai jūriniai stuburiniai buvo žuvys ir ropliai – ichtiozaurai, pleziozaurai, pliozaurai ir krokodilai. Vėžliai išplito po tuometinius ežerus ir upes.\nJura taip pat buvo aukso amžius stambiems žolėdžiams dinozaurams – zauropodams. Laikmečio pabaigoje atsirado pirmieji paukščius primenantys gyvūnai – archeopteriksai.\nSausas žemyninis klimatas būdingas triasui pamažu švelnėjo. Šiltas ir drėgnas sausumos klimatas leido klestėti džiunglėms, kuriose dominavo įvairūs tuometiniai spygliuočiai (kaip kad pušys).</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatūra: 18 °C\nAtmosferos deguonis: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Kreida – tai paskutinysis mezozojaus eros periodas, pasibaigęs dideliu masiniu gyvybės išnykimu. Jo metu vyravo šiltas klimatas, dėl aukšto vandens lygio tarp žemynų atsirado daug įsiterpusių mažesnių vandens telkinių ir jūrų.\nKreidos periodo metu atsivėrė pietinė Atlanto vandenyno dalis, Indija atsiskyrė nuo Madagaskaro ir pajudėjo į šiaurę, kur vėliau susidurs su Eurazija. Šiaurės Amerika buvo susijungusi su Europa, o Australija su Antarktida.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Dino eros pabaiga</string>
    <string name="cretaceous_additional">Kreidos periodas užsibaigė dideliu masiniu išmirimu, žinomu kaip kreidos-paleogeno išmirimas. Jo metu išnyko &#190; augalų ir gyvūnų rūšių, kartu su visais nepaukštiškais dinozaurais. Išskyrus šaltakraujus gyvūnus, tokius kaip vėžliai ir krokodilai, neišgyveno jokie keturkojai gyvūnai svėrę daugiau nei 25 kilogramus. Šis įvykis padėjo tašką kreidos periodui, o su juo – ir visai mezozojaus erai.\nKas galėjo sukelti tokio didelio masto gyvybės išmirimą? Dabar jau nebesiginčijama, kad pagrindinė šio įvykio priežastis buvo stambus, 10&#8211;15 kilometrų skersmens kosminis kūnas, nukritęs prie dabartinio Jukatano pusiasalio, Meksikoje. Smūgio pasekmės buvo pasaulinio masto, manoma, kad saulė buvo užblokuota dulkėmis maždaug metams, fotosintezė buvo stipriai nuslopinta – daug augalų rūšių išmirė, o su jais ir daug žolėdžių gyvūnų. Meteoritas nukrito regione, kur vyravo siera turtingos karbonatinės uolienos, tad išlaisvintos cheminės medžiagos ženkliai padidino vandenynų rūgštingumą, dėl ko išmirė daug vandens gyvūnų, ypač moliuskų (pvz. amonitai) ir koralų. Vandens paviršiaus temperatūra nukrito maždaug 7 laipsniais keliems dešimtmečiams, o Žemės geocheminiai procesai atsistatė tik po šimtų tūkstančių metų.\nToks ilgas Žemės procesų sutrikdymas sunaikino visus nepaukštiškus dinozaurus, skirtingai nei jų artimus giminaičius – krokodilus. Manoma, kad šaltakraujams krokodilams reikėjo žymiai mažiau maisto (jie gali išgyventi mėnesių mėnesius be maisto), negu kad panašaus dydžio šiltakraujams gyvūnams – dar vienas galimas dinozaurų šiltakraujiškumo įrodymas.\nDominuojančių kreidos periodo gyvūnų eliminavimas leido kitiems organizmams užimti jų vietą ir davė pradžią įspūdingai gyvūnų prisitaikymo evoliucijai paleogene. Puikiausias pavyzdys – dinozaurų pakeitimas žinduoliais. Kas žino, jeigu ne šis išmirimas, tai gal mes net neegzistuotume. O gal.. mes būtume ropliai?</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Šio periodo metu atsirado pirmieji žiediniai (gaubtasėkliai) augalai, tačiau dominavimo stadiją jie pasiekė tik prieš pačią kreidos periodo pabaigą. Jų evoliuciją pagreitino atsiradusios bitės. Gaubtasėkliai augalai ir vabzdžiai yra puikūs organizmų koevoliucijos (tobulėjimo kartu) pavyzdžiai. Taip pat atsirado pirmieji lapuočiai medžiai, tokie kaip figos, platanai ir magnolijos.\nSausumoje žinduoliai buvo mažo dydžio, tačiau sudarė labai svarbią gyvūnijos dalį. Svarbiausi plėšrūnai vis dar buvo archozaurinės reptilijos, o ypač dinozaurai, kurie pasiekė savo įvairovės piką. Pterozaurai buvo dažni periodo pradžioje ir viduryje, tačiau kreidos periodo pabaigoje jų įvairovė sumenko dėl šiuo metu nežinomų priežasčių.\nTaip pat kreidos periodo metu ypač suklestėjo vabzdžiai - atsirado skruzdės, termitai, drugiai, amarai, žiogai ir vapsvos.\nJūrose suklestėjo rajos, šiuolaikiniai rykliai ir kaulėtosios žuvys, taip pat dominavo milžiniški pleziozaurai ir mozazaurai, o periodo pradžioje – ichtiozaurai.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatūra: 18 °C\nAtmosferos deguonis: 26%</string>
    <string name="paleogene_description">Paleogenas – tai pirmasis kainozojaus eros periodas, sudarytas iš trijų epochų: paleoceno, eoceno ir oligoceno. Paleoceno pabaigoje (maždaug prieš 55 milijonų metų) įvyko eoceno terminio maksimumo įvykis, stipriai pakeitęs tuometinį klimatą. Apskritai, planetos klimatas pradėjo vėsti ir sausėti dėl naujai susidariusios Antarktinės cirkumpoliarinės srovės. Kartais šį procesą nutraukdavo periodiniai klimato pašiltėjimai (tokie kaip eoceno terminis maksimumas).\nPaleogeno metu Indija susidūrė su Azija ir suformavo Tibeto plokščiakalnį kartu su Himalajais, o Australija, kuri anksčiau buvo susijungusi su Antarktida, pradėjo tolti į šiaurę.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">Eoceno termalinis maksimumas</string>
    <string name="paleogene_additional">Eoceno termalinis maksimumas yra laikmetis, kurio metu vidutinė Žemės temperatūra buvo 5-8 °C aukštesnė už dabartinę. Šis įvykis prasidėjo Paleoceno ir Eoceno epochų sandūroje prieš maždaug 55.5 milijonus metų.\nJį sąlygojo dvi didelės anglies injekcijos, nulėmusios 200,000 metų trukusį šiltąjį laikotarpį. Išskirto anglies kiekis buvo 30 kartų didesnis už visą iki šiol žmonijos išskirtą anglies kiekį, sudėjus su visomis žinomomis iškastinio kuro atsargomis.\nTikėtiniausia šio įvykio priežastis buvo vandenynų dugne esančių metano klatratų ištirpimas ir ugnikalnių sąlygotas organinėse uolienose slypinčio metano išlaisvinimas.\nKai kuriuose planetos regionuose išaugo audringumas (aliuzija į dabartinius Karibų ir Rytų Azijos regionus), tropikuose klimatas tapo sausesnis, o ties poliais drėgnesnis. Nors ekologiniai pokyčiai buvo dideli, dauguma gyvybės rūšių (išskyrus vandenynų gelmėse gyvenusius foraminiferus) išvengė išnykimo migruodami arba prisitaikę prie pokyčių. Taip pat, tuo metu pasirodė pirmoji šiuolaikinių žinduolių banga – primityvūs primatai, porakanopiniai ir banginiai. Smarkiai pasikeitė augalų ir gyvūnų gyvenamieji arealai, išaugusi oro temperatūra nulėmė žinduolių kūno sumažėjimą. Manoma, kad esant aukštam anglies dvideginio kiekiui, augalai pradeda augti greičiau, tačiau jų mitybinė vertė sumažėja. Ši hipotezė gali paaiškinti, kodėl ankstyvųjų arklių kūno masė sumenko 20-30 procentų.\nTuo metu vykusi Žemės šiltėjimo sparta gerai atspindi šiuolaikinį, žmonių sukeltą globalinį atšilimą ir pateikia užuominų, kokia galėtų būti ateitis.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">Šio periodo metu žinduoliai pradėjo staigiai plisti ir užėmė buvusias dinozaurų nišas. Kai kurie jų evoliucionavo ir tapo tikrais milžinais, dominuojančiais sausumoje, o kiti pradėjo gyventi vandenynuose. Tie žinduoliai, kurie apsigyveno vandenynuose, tapo dabartiniais banginiais, o tie, kurie apsigyveno medžiuose, tapo primatais. Paukščiai, sudarę svarbią faunos dalį jau kreidos periodo metu, gausiai užpildė dangų, kur jau nebebuvo pterozaurų. Žemei pradėjus vėsti, tropinių augalų įvairovė sumenko ir jie pasitraukė link pusiaujo.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Neogenas – tai periodas trukęs 20.45 milijonų metų, padalintas į dvi epochas – mioceną ir plioceną. Vienas reikšmingiausių šio periodo įvykių buvo Šiaurės ir Pietų Amerikų žemynų susidūrimas pliocene, kuris atkirto šiltas vandens sroves iš Ramiojo į Atlanto vandenyną, palikdamas tik Golfo srovę Arkties vandenyno šildymui. Pasaulinis klimatas toliau vėso, dėl to vėliau kvartere vyko apledėjimai.\nPrieš 20 milijonų metų, Antarktida pasidengė ledu, o šiauriniai žemynai pradėjo staigiai vėsti. Pasaulis pradėjo panašėti į dabartinį, tačiau Florida ir dalis Azijos buvo užlieta vandeniu.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Šaldiklio efektas</string>
    <string name="neogene_additional">Neogeno metu pasaulis tapo žymiai vėsesnis ir sausesnis, sukurdamas sąlygas vėliau vykusiems kvartero periodo ledynmečiams ir atšiaurioms mūsų dienų sąlygoms. Santykinai pastovus klimatinis režimas, vyravęs Žemėje paskutiniuosius 200 milijonų metų, staigiai pasibaigė. Susidūrus Azijos ir Šiaurės Amerikos žemynams, arkties vandenys tapo izoliuoti. Užsivėręs Panamos sąsiauris sustabdė šilto vandens sroves iš Ramiojo vandenyno į Atlantą, o pietuose, Antarktida, atsiskyrusi nuo kitų žemynų, liko apsupta šaltos cirkum-poliarinės srovės. Matyt, pirmą kartą nuo Ordoviko periodo laikų, abu planetos poliai tapo termiškai izoliuoti nuo šiltųjų pusiaujo vandenų ir pradėjo ledėti. Tuo pačiu, ledo kepurės atspindėjo saulės spindulius ir mažino vandens lygį, toliau žemindami pasaulinę temperatūrą ir stabdydami šilto vandens cirkuliaciją.\nKlimatas tapo sausesnis, atsirado didelės dykumos Šiaurės Afrikoje ir Centrinėje Azijoje. Vešlūs žemyniniai miškai buvo pakeisti sausomis pievomis, stepėmis, prerijomis arba tundra. Daug žolėdžių gyvūnų, kartu su jų plėšrūnais, buvo priversti prisitaikyti prie naujų sąlygų arba numirti. Laikmečio pabaigoje pasaulis tapo panašus į šiuolaikinį.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Šio periodo metu, žinduoliai ir paukščiai evoliucionavo iki panašių į dabartines formas, o kai kurios grupės išliko nepasikeitusios. Ankstyvieji hominidai, žmonių protėviai, atsirado Afrikoje šio periodo gale ir vėliau paplito po Euraziją. Tropiniai augalai užleido vietą lapuočiams medžiams, o miškai pamažu virto stepėmis. Šio periodo metu ženkliai padidėjo žolinių augalų įvairovė ir kartu atsirado daugelis dabartinių žole besimaitinančių gyvūnų, tokių kaip arkliai ir antilopės.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatūra: 14 °C\nAtmosferos deguonis: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Kvarteras – tai dabartinis ir jauniausias kainozojaus eros periodas. Jis padalintas į dvi epochas: pleistoceną ir holoceną (kuris prasidėjo prieš 11,700 metų). Kvartero periodas dar kitaip yra vadinamas apledėjimų amžiumi, kadangi maždaug kas 100,000 metų Žemės poliai būna padengti ledynų, kuriuos sąlygoja žinomi Milankovičiaus ciklai, tuometinis klimatas ir aplinkos pokyčiai. Paskutinis apledėjimo maksimumas buvo prieš 18,000 metų, kai didelė dalis Europos ir Šiaurės Amerikos buvo sukaustyta ledu.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Ledo Amžius</string>
    <string name="quaternary_additional">Kvarteras – tai vis pasikartojančių apledėjimų periodas, kurie yra nulemiami jau minėtų Milankovičiaus ciklų. Žemės ašies posūkio kampas nėra pastovus, jis slankioja tarp 22.1 ir 24.5 laipsnio maždaug kas 41,000 metų. Dabartinis ašies posūkis yra 23.44 laipsnio, beveik šio rėžio viduryje. Kai planetos posūkio kampas padidėja, vidutinės platumos vasarą gauna daugiau saulės spindulių, o žiemą mažiau. Kitaip tariant, vidutinių platumų klimatas tampa šiltesnis ir apledėjimai yra stabdomi. Paskutinį kartą Žemės ašies posūkis aukščiausiame taške buvo prieš 10,700 metų, o šiuo metu jis mažėja ir pasieks minimumą po 9,800 metų. Žiemos pamažu šiltės, o vasaros šaltės, o Žemė apskritai pradės vėsti – artėja naujasis Ledo amžius.\nNorint suprasti apledėjimų pasekmes, reikėtų palyginti tris Žemės regionus, esančius tose pačiose geografinėse platumose – Šiaurės Ameriką, Europą ir Kiniją. Kodėl dabartinė Kinijos regiono augalija yra tokia turtinga senoviniais, milijonus metų skaičiuojančiais reliktais tokiais kaip Ginkgo, Magnolia, Thujopsis, o Šiaurės Amerikoje auga tokie augalų “dinozaurai” kaip Taxodium, Sequoiadendron, o Europoje nėra jokių senovinių augalų grupių iš viso (išskyrus kelias išimtis prie Viduržemio jūros)? Atsakymas slypi geografijoje. Europa dažniausiai patiria didžiausią ledynų žalą: per paskutinį apledėjimą didelė jos dalis buvo sukaustyta ledu, taip pat Europoje egzistuoja prastos sąlygos augalų plitimui į pietus, kadangi kelią pastoja Alpės ir Viduržemio jūra, prie kurios išliko bent šiek tiek senovinių augalų, tokių kaip Platanus ir Olea. Šiaurės Amerikoje kalnai yra tik vakarinėje dalyje, tad augalai gali laisvai migruoti į pietus, o Kinija visai nebuvo padengta ledynų! Dabar sunku įsivaizduoti, kad prieš kvartero periodą Europoje klestėjo ginkmedžiai ir nuostabiosios magnolijos.\nKvartero apledėjimai taip pat stabdė žmonių plitimą į šiaurę ir periodiškai pražudydavo ten apsigyvenusias populiacijas.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Kvarteras yra dabartis, tad jis iš esmės reprezentuoja dabartinę fauną ir florą. Šiuo laikmečiu vykę apledėjimai kaskart sunaikindavo kelyje pasitaikiusius augalus ir gyvūnus. Po paskutinio apledėjimo išnyko tokie gyvūnai kaip kardadančiai tigrai, mamutai ir mastodonai.</string>

    <string name="future_physics">Temperatūra: x °C\nAtmosferinis deguonis: y%</string>
    <string name="future_description">Nuspėti ateitį yra labai sudėtinga, ypač kai nesi aiškiaregys. Tačiau būdami protingomis gyvybės formomis, galime pabandyti pakontempliuoti.\nBe jokių abejonių, Žemė kada nors išnyks, kadangi Saulė turi ribotą gyvenimo ciklą ir kada nors tiesiog prarys mūsų planetą (nebent mūsų ateities vaikaičiai išras stebuklingą būdą teleportuoti Žemę kur nors kitur).\nManoma, kad Žemės gyvybės zonos trukmė yra maždaug 7.79 milijardo metų. Kadangi jau išnaudojome 4.56 milijardo Žemės laiko, tai mums liko maždaug 3.23 milijardo, o kai kurių mokslininkų nuomone, dar mažiau – maždaug 1.75 milijardo metų. Žemė vis kais ir kais, ir mes negalėsime šio proceso sustabdyti.\nSaulė vandenilį paverčia heliu ir, kai didelė dalis vandenilio bus sunaudota – jos vidinės struktūros pakis ir ji virs Raudonąja Milžine.\nYra kaip yra. Tačiau tai yra idealus atvejis.</string>
    <string name="future_additional_title">Antropogeninė ateitis</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">Gyvybė jau ne kartą parodė savo jėgą ir valią egzistuoti, tad ji bet kokiu atveju klestės su žmogumi šalia ar be jo. Dabartinės visuomenės nuostatos ir išaugęs susidomėjimas ekologija nuteikia optimistiškai, kadangi dar prieš 20 metų žmonės vis dar tikėjo EXXON skleidžiama propaganda teigusia, kad klimato kaita neegzistuoja, o užterštumas pernelyg žmonėms nerūpėjo. Tačiau norime mes to, ar ne - pokyčiai vis vien įvyks.\nMūsų ekonomikos supratimas yra iš esmės pagrindinė tiksinti bomba. Įprastai, jeigu šalies ekonominis augimas yra žemesnis negu 3% per metus, tai tokią šalį vadiname lėtai augančia. Bet ką gi reiškia kasmetinis 3% ekonominis augimas? Tai reiškia, kad kas 20 metų ekonomikos matmenys padvigubėja, o dabartiniai stebėjimai parodo, kad su ekonomika auga ir energijos vartojimas. Nuo pramonės revoliucijos laikų, mūsų energijos suvartojimas išaugo daugybę kartų ir mes vis dar deginame tą patį anglies turtingą iškastinį kurą. Atsinaujinanti energija sudaro labai mažą dalį visos pagaminamos energijos.\nPagrindinė fizikos taisyklė teigia, kad energija visada skleidžia šilumą – pagal dabartinius skaičiavimus po 400 metų mums prireiks tiek energijos, kiek dabar pagamina Saulė ir tuo pačiu mes “virinsime” Žemės vandenynus, jeigu energijos panaudojimo efektyvumas bus toks pats žemas koks yra šiandien. O po 2000 metų mums prireiks tiek energijos, kiek pagamina visos Paukščių Tako galaktikos žvaigždės. Dabar įsivaizduokite Paukščių Taką ir jo mažiausią nustatytą skersmenį, siekiantį 100,000 šviesmečių ir paklauskite savęs, ar įmanoma palaikyti tokį energijos suvartojimo tempą?\nLabiau tikėtina, kad žmonija atras efektyvesnius energijos šaltinius ir prisitaikys prie gyvenimo Žemėje, kadangi dabar žmonės bando Žemę pritaikyti prie savęs.\nŠiuo metu vyksta procesai panašūs į permo-triaso išmirimo metu vykusius procesus. Žmonija išskiria didelį kiekį anglies dvideginio, dėl ko Žemė jau dabar pradėjo kaisti ir kartu – tirpti ledynai (nors pagal Milankovičių, šiuo metu turėtų vykti atvirkščias procesas), išlaisvindami savyje sukauptus didelius metano kiekius – dar agresyvesnes šiltnamio dujas. Per paskutinius dešimtmečius vandenynų rūgštingumas reikšmingai padidėjo ir jau sukėlė dalinį koralų išmirimą visame pasaulyje, o vandenynų bedeguonės dykumos vis plečiasi. Miškai, kurie turėtų sugerti tą mūsų intensyviai išmetamą anglies dvideginį yra masiškai naikinami dėl ekonominės naudos. Net mano žalioji Lietuva, kuri dažnai pristatoma miškų šalimi, iš tiesų yra ne miškų šalis, o miškų lopų šalis, kur net nacionaliniuose parkuose klesti kirtimai ir nusikalstami urėdijų veiksmai prieš Žemės gyvybę. Jūrų vandens lygis ir toliau kils, tokios vietos kaip Florida, pietryčių Azija jau dabar kenčia nuo potvynių ir kasmet patiria milijardus dolerių nuostolių.\nDabartiniai įvykiai stumia Žemę link dar vieno masinio gyvybės išnykimo, tačiau bent jau dabar ekologija sulaukia žymiai daugiau dėmesio iš visuomenės. Viltis miršta paskutinė.</string>
    <string name="future_life_forms">Gyvybė visada klestės. Net ir radioaktyviose pelkėse, pilnose rūgšties.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Juostuotosios geležingosios formacijos</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatolitai</string>
    <string name="archean_acritarcha">Akritarchai</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Juostuotosios geležingosios formacijos - tai išskirtiniai nuosėdinių uolienų dariniai. Įprasta formacija yra sudaryta iš pasikartojančių, plonų juodai-sidabrinių geležies oksido magnetito sluoksnių, tarp kurių įsiterpia kitokio geležies oksido, raudonos spalvos hematito sluoksniai.\nPagrindinė jų susiformavimo hipotezė teigia, kad šie juostuoti sluoksniai buvo suformuoti jūros vandenyje po sąveikos su deguonimi. Manoma, kad tuomet deguonis galėjo atsirasti tik iš fotosintezės kurią vykdė melsvabakterės. Šių formacijų egzistavimas ankstyvajame archėjuje gali liudyti ankstyvosios gyvybės egzistavimą prieš 3.85 milijardo metų.\nManoma, kad seniau vandenynuose egzistavo dideli kiekiai ištirpusios geležies. Atsiradus fotosintetinantiems organizmams ta geležis oksidavosi ir prisidėjo prie šių geologinių kūnų formavimosi.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Stromatolitai - tai sekliuose vandenyse aptinkamos sluoksniuotos struktūros, sudarytos iš nuosėdinių dalelių, kurias surišo mikroorganizmai (dažniausiai melsvabakterės).\nFosilizuoti stromatolitai yra vieni svarbiausių ankstyvosios gyvybės įrodymų. Jie būna įvairių formų ir struktūrų. Nors stromatolitai įprastai asocijuojami su biologiniu aktyvumu, kai kurie jų pasižymi ypatybėmis, susijusiomis su abiotiniais (ne biologiniais) veiksniais.\nPrieš 1.25 milijardo metų jų buvo didžiausia įvairovė, kuri vėliau iš lėto ėmė mažėti. Šiuolaikiniai stromatolitai yra reti ir dažniausiai aptinkami aukšto druskingumo ežeruose arba vandenynų lagūnose, kur ekstremalios sąlygos neleidžia tarpti kitiems organizmams.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum - tai viena seniausių žinomų bakterijų, kurios suakmenėjusios liekanos aptiktos Vakarų Australijoje. Tai buvo siūliškas mikroorganizmas, gyvenęs pavieniui uolienų fragmentuose, nors galėjo būti ir laisvai organizuotos bontosinės mikrobinės bendrijos įterptos į gleiviškas struktūras dalimi.\nSkirtingai nei daugelis ankstyvųjų mikroorganizmų fosilijų, šios mikrofosilijos nebuvo aptiktos stromatolitams būdinguose sluoksniuotose uolienų nuogulose, kas nurodo, kad šios bakterijos gyveno kitokioje ekologinėje nišoje. Šie radiniai padeda geriau suprasti ankstyvąją mikroorganizmų įvairovę ir archėjaus aplinkos sąlygas.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Akritarchai - tai maži, organine sienele apgaubti mikrofosilijų dariniai, atsparūs rūgštims ir iki šiol tiksliai nepriskirti jokiai taksonominei grupei. Jie apima įvairias struktūras, tarp jų - įvairių žaliadumblių ramybės būsenos cistas ir, tikėtina, kitus biologinės kilmės darinius. Kai kurie akritarchai gali būti susiję su nežinomų senovinių eukariotų dauginimosi ar apsauginėmis stadijomis. Jų staigi diversifikacija vėlyvajame proterozojuje dažnai siejama su deguonies kiekio išaugimu ir jūrinių ekosistemų išsiplėtimu. Dėl savo atsparumo ir gausos fosilijų įrašuose, akritarchai yra svarbūs biostratigrafiniai markeriai, padedantys mokslininkams geriau suprasti ankstyvosios gyvybės evoliuciją ir senovines paleo aplinkos sąlygas.</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha pubescens - tai seniausias žinomas lytiškai dauginęsis organizmas, gyvenęs maždaug prieš 1.2 milijardo metų. Jis priklauso raudondumbliams (Rhodophyta) ir yra laikomas vienu pirmųjų sudėtingu daugialąsčių eukariotiniu organizmu. Šio mikroskopinio dumblio fosilijos aptiktos Kanados Arkties Huntingo uolienų formacijoje.\nŠis mažas raudondumblis yra stulbinamai panašus į šiuolaikinius Bangiophyceae - grupę, kuriai priklauso dabartiniai Bangia ir Porphyra dumbliai. Bangiomorpha sudarė paprastas siūliškas kolonijas, pritvirtintas prie įvairių paviršių sekliuose jūriniuose vandenyse. Jų ląstelių sandara, dalijimosi būdas ir dauginimosi struktūros labai primena šiuolaikinių raudondumblių savybes, rodančias aukštą biologinį sudėtingumą jau prieš daugiau nei milijardą metų.\nLytinės reprodukcijos atsiradimas buvo vienas svarbiausių evoliucijos etapų - jis ne tik leido vykti genetinei rekombinacijai, bet ir sudarė sąlygas sudėtingai daugialąstei gyvybei vystytis. Šis evoliucinis žingsnis padėjo pagrindą eukariotų įvairovei, todėl Bangiomorpha laikoma vienu svarbiausių organizmų Žemėje istorijoje.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex buvo minkštakūnis organizmas, gyvenęs jūros dugne ediakaro metu - dar prieš sudėtingesnių organizmų atsiradimą kambro laikotarpiu. Jis žinomas iš apvalių, žemo reljefo fosilijų įspaudų, išlikusių senovinėse jūrinėse nuosėdose. Šios paprastos, tik kelių centimetrų skersmens disko formos struktūros yra laikomos ant dugno gulėjusiais minkštakūnių organizmų liekanomis, arba į nuosėdas įsiterpusiomis mikrobų kolonijomis.\nIšlikusiose Nemiana fosilijose nėra aiškiai matomų organų, simetrijos ar galūnių požymių, todėl jos biologinė klasifikacija išlieka neaiški. Kai kurie paleontologai ją laiko bentosiniu (dugne gyvenančiu) koloniniu organizmu, o kiti - mikroorganizmų dariniu, o ne tikruoju gyvūnu. Fosilijos aptiktos ediakaro laikotarpio uolienose Rusijoje, Ukrainoje ir kitose Rytų Europos šalyse.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium heraldicum buvo vienas iš išskirtiniausių ir paslaptingiausių ediakaro jūrų organizmų. Jo kūnas buvo apvalus, kupolo formos, 3-5 centimetrų skersmens ir pasižymėjo unikaliu trijų dalių (triradialiniu) simetrijos planu - tokiu, kokio neturi jokie šiuolaikiniai gyvūnai. Viršutinėje kūno pusėje buvo trys išcentrinės spiralės formos ataugos sudarančios griovelius, kurie, manoma, nukreipdavo vandens srovę palei organizmo paviršių. Naujausi 3D modeliavimu paremti tyrimai rodo, kad Tribrachidium buvo filtratorius - jis gaudė smulkias organines daleles iš vandens, būdamas prisitvirtinęs prie jūros dugno. Jo tikslūs biologiniai ryšiai nėra aiškūs, tačiau paprastai jis priskiriamas išnykusiai ediakaro biotai - ankstyviesiems daugialąsčių organizmų eksperimentams, vykusiems dar prieš mums įprastų gyvūnų grupių atsiradimą. Tribrachidium fosilijos rastos Pietų Australijoje, Rusijoje, Ukrainoje ir jos suteikia vertingų žinių apie prekambro gyvybės įvairovę ir ekologinę raidą.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia buvo vienas žymiausių ediakaro biotos atstovų ir vienas seniausių žinomų sudėtingųjų daugialąsčių organizmų. Jis turėjo ovalų, vagotą kūną, galėjusį užaugti iki 1.4 metro ilgio, sudarytą iš pasikartojančių segmentų, išsidėsčiusių palei centrinę kūno ašį.\nDickinsonia gyveno jūros dugne, lėtai judėdamas per mikrobinius kilimus ir tiesiogiai įsisavindamas maistines medžiagas pro minkštą kūno paviršių (osmotrofija). Jo kūnas neturėjo kietų dalių, burnos ar išangės, o vidinė sandara greičiausiai buvo paprasta, želės pavidalo. Mokslininkai nemažai ginčijosi, ar Dickinsonia buvo gyvūnas, grybas ar milžiniškas protistas, tačiau naujausi tyrimai parodė cholesterolio egzistavimą Dickinsonijoje, kas patvirtina, kad tai buvo ankstyvasis gyvūnas. Jo fosilijos rastos Australijoje, Rusijoje ir Ukrainoje.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Cloudina buvo vienas ankstyviausių gyvūnų, gebėjusių formuoti kietą, mineralizuotą skeletą, kas žymi svarbų evoliucijos etapą vykusį kambro sprogimo priešaušryje. Tai buvo mažas, vamzdelio formos organizmas, dažniausiai tik kelių milimetrų ilgio, sudarytas iš vienas ant kito išsidėsčiusių kūgio formos kalcio karbonato segmentų. Šiuose vamzdeliuose, tikėtina, gyveno minkštakūniai, kirminų pavidalo organizmai, prisitvirtinę prie jūros dugno arba susitelkę prie rifų tipo struktūrų. Fosilijų duomenys rodo, kad Cloudina gyveno sekliuose jūriniuose vandenyse ir galėjo formuoti kolonijas, taip prisidėdama prie pačių ankstyviausių rifų ekosistemų. Įdomu tai, kad kai kurios fosilijos turi mažas skylutes, interpretuojamas kaip seniausiais žinomais plėšrūnizmo įrodymais. Tai leidžia manyti, jog Cloudina gyveno laikotarpiu, kai augo ekologinis kompleksiškumas ir prasidėjo „biologinės ginklavimosi varžybos“, nulėmusios kambro sprogimą. Cloudina fosilijos rastos Namibijoje, Omane, Kinijoje ir kitose pasaulio vietose.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia buvo vienas ankstyviausių žinomų sudėtingų daugialąsčių organizmų ir tipiškas ediakaro biotos atstovas. Jo kūnas priminė lapą ir galėjo siekti daugiau nei 60 centimetrų ilgio. Organizmą sudarė pasikartojančios, lapo formos šakelės, išsidėsčiusios išilgai centrinės ašies. Charnia gyveno prisitvirtinęs prie jūros dugno ir tikriausiai gyveno giliuose vandenyse, kur nepatekdavo saulės šviesa. Dėl to šis organizmas nepriklausė nuo fotosintezės, o greičiausiai maitinosi vandenyje ištirpusia organika (osmotrofija).\nJo kūno sandara nerodo jokių burnos, žarnyno ar kitų šiuolaikiniams gyvūnams būdingų požymių, todėl taksonomiškai ši gentis yra priskiriama išnykusiai paslaptingų organizmų grupei, klestėjusiai dar prieš kambro sprogimą. Charnia fosilijos pirmą kartą buvo rastos Čarnvudo miške Anglijoje ir laikomos vienomis seniausių žinomų makroskopinių gyvybės formų Žemėje.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania yra vienas seniausių žinomų makroskopinių, daugialąsčių organizmų. Tai buvo kelių centimetrų ilgio, juostos pavidalo, spiralės formos organizmas, tikėtina tai buvo eukariotinis dumblis arba kita ankstyva fotosintetinės gyvybės forma. Paprasta, nesegmentuota struktūra rodo, kad ji neturėjo sudėtingų audinių, tačiau buvo gerokai didesnė už tipinę to meto mikroskopinę gyvybę, o tai žymi svarbų evoliucinį žingsnį link didelių, plika akimi matomų organizmų. Grypania fosilijų rasta Šiaurės Amerikoje, Kinijoje ir Indijoje, o tai rodo, kad ji išliko daugiau nei milijardą metų. Ji gyveno sekliuose jūrų vandenyse, kur greičiausiai plūduriavo arba buvo prisitvirtinusi prie dugno, prisidėdama prie pirminės gamybos senovinėse ekosistemose. Grypania egzistavimas žymi svarbų etapą pereinant nuo mikropasaulių link įvairesnės daugialąstės gyvybės, kuri vėliau suklestėjo kambro sprogimo metu.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina buvo nedidelis, dvišalės simetrijos organizmas gyvenęs ediakaro metu. Jis užaugdavo iki maždaug 3-5 centimetrų ilgio, o kūnas buvo pailgas ir segmentuotas, su aiškiai išskirta galvos pavidalo priekine dalimi. Todėl tai yra vienas seniausių žinomų gyvūnų, kuriame matyti aiškūs priekio ir galo požymiai. Segmentai buvo išsidėstę šiek tiek pasislinkusiu, vadinamuoju „slankiojančios atspindžio“ raštu - ypatybe, dėl kurios kilo diskusijos apie evoliucinius ryšius: vieni mokslininkai mano, kad tai galėjo būti ankstyvas nariuotakojų ar žieduotųjų kirmelių giminaitis, kiti jį priskiria išnykusiai gyvybės linijai, būdingai tik ediakaro laikotarpiui. Tikėtina, kad Spriggina lėtai judėjo jūros dugnu, galbūt ant mikrobinių kilimų. Fosilijos geriausiai žinomos iš Ediakara kalvų Pietų Australijoje, kur išliko smulkios kūno paviršiaus detalės. Simetrijos, segmentacijos ir išskirtos kūno ašies derinys daro Sprigginą svarbia pereinamąja forma, vedančia link sudėtingų kambre atsiradusių gyvūnų.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella buvo minkštakūnis, ovalios formos organizmas, plačiai laikomas vienu seniausių gyvūnų, rodančių dvišalės simetrijos požymius - kūno planą su aiškiai išskiriamomis kairiąja ir dešiniąja pusėmis. Ji užaugdavo iki 15 centimetrų ilgio, turėjo žemą, kupolo formos kūną, dengiamą lanksčiu, nemineralizuotu „kiautu“ arba išoriniu dangalu. Priekinė kūno dalis buvo platesnė ir labiau suapvalinta, o užpakalinė šiek tiek siaurėjanti, kas rodo aiškią judėjimo kryptį. Fosilijų įrodymai, įskaitant nuosėdose išlikusias įbrėžimo žymes, rodo, kad Kimberella naudojo į straublį panašų mitybos organą mikrobiniams kilimams nuo jūros dugno nugramdyti - panašiai kaip daro šiuolaikiniai moliuskai. Tai paskatino daugelį paleontologų manyti, kad Kimberella buvo ankstyvas moliuskų grupės atstovas. Fosilijos geriausiai žinomos iš Ediakara kalvų Pietų Australijoje ir Baltosios jūros regiono Rusijoje. Kimberellos anatomija ir mitybos pėdsakai suteikia retą galimybę pažvelgti į evoliucinius žingsnius, kurie sujungė paprastą ediakaro gyvybę su sudėtingesniais, judriais kambro gyvūnais.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea - tai plunksną primenantis organizmas ir vienas ikoniškiausių ediakaro biotos atstovų. Ją sudarė šešios lapo formos skiltys, radialiai išsidėsčiusios palei centrinę kūno dalį, iš viršaus žiūrint iš išvaizdos šis organizmas priminė žvaigždę. Kiekviena skiltis turėjo sudėtingus, į mozaiką panašius šakotus raštus, kurie galimai maksimaliai didino paviršiaus plotą maisto medžiagų įsisavinimui. Rangea neturėjo burnos, žarnyno ar kitų vidaus organų ir greičiausiai maisto medžiagas, ištirpintas jūros vandenyje, įsisavindavo tiesiogiai - tokia mitybos strategija buvo įprasta daugeliui ediakaro organizmų. Rangea fosilijos rastos Namibijoje, kur smulkiagrūdės nuosėdos nepaprastai tiksliai išsaugojo jos trapios trimatės struktūros detales. Jos kūno planas taip skiriasi nuo bet kurio šiuolaikinio gyvūno, tad evoliuciniai ryšiai išlieka neaiškūs, nors dažnai ji priskiriama išnykusiai grupei Rangeomorpha. Rangea puikiai atspindi keistą ir eksperimentinį vėlyvojo proterozojaus gyvybės pobūdį.</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobita</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Hallucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum nėra tikroji organizmo kūno fosilija, o ichnofosilija - arba kitais žodžiais - išlikęs organizmo elgsenos pėdsakas, žymintis vieną svarbiausių perėjimų Žemės istorijoje: oficialią kambro periodo pradžią. Tai sudėtingas, šakotas urvelių tinklas, išsaugojęs aktyvaus judėjimo įrodymus, kuriuos paliko kirmino pavidalo gyvūnas.\nUrvelių struktūra rodo, kad jais naudojosi organizmas su galva ir specializuotais maitinimosi organais, gebantis tyrinėti ir judėti jūros dugnu ieškant maisto. Tai reiškia svarbų žingsnį gyvūnų evoliucijoje - dvišalės simetrijos, kryptingo judėjimo ir sudėtingesnio elgesio atsiradimą. Treptichnus pedum yra toks reikšmingas, kad jo pirmasis pasirodymas apibrėžia fanerozojaus eono pabaigą geologinėje laiko skalėje. Jo fosilijos rastos Namibijoje, Niufaundlende ir kitose pasaulio vietose.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Konodontai buvo smulkūs, ungurio pavidalo jūriniai gyvūnai, geriausiai žinomi dėl mikroskopinių, danties formos fosilijų, kurios yra naudojamos stratigrafijoje - nustatant geologinių laikmečių ribas. Šios fosilijos buvo sudarytos iš apatito (tos pačios medžiagos kuri sudaro mūsų dantis) ir sudarė sudėtingą mitybos aparatą gyvūno burnoje. Nors jų minkšti kūnai neišliko, išskirtiniai radiniai rodo, kad konodontai buvo ankstyvieji, primityvūs chordiniai gyvūnai, giminingi stuburinių protėviams. Jie buvo vos kelių centimetrų ilgio ir laisvai plaukiojo vandenynuose, maitindamiesi smulkiu planktonu. Konodontai sparčiai evoliucionavo ir yra gausiai aptinkami jūrinėse nuosėdose, todėl tai yra puikios fosilijos, padedančios datuoti paleozojaus ir ankstyvojo mezozojaus uolienas. Konodontų išnykimas vėlyvajame triaso laikotarpyje žymi vienos ilgaamžiškiausių ir sėkmingiausių organizmų grupių Žemės istorijoje pabaigą.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Archeocijatai - tai išnykusi jūrinių gyvūnų grupė, panaši į kempines, kurie kambro periodo pradžioje statė rifus. Jų kalcitiniai skeletai sudarė taurės arba kūgio formos struktūras su keliais porėtais sluoksniais, atskirtais radialinėmis pertvaromis pro kurias buvo filtruojamas vanduo. Dauguma individų buvo vos kelių centimetrų aukščio, tačiau jie dažnai sudarė tankias kolonijas, kurios sukūrė pirmąsias dideles rifų ekosistemas Žemės istorijoje. Šie rifai teikė prieglobstį daugybei ankstyvųjų jūrinių organizmų ir atliko svarbų vaidmenį sparčiai kintant kambro jūroms. Archeocijatai paprastai laikomi ankstyvąja kempinių (Porifera) šaka, nors jų tikslūs giminystės ryšiai vis dar diskutuojami. Jie išnyko vidurio kambre, greičiausiai dėl aplinkos pokyčių ir konkurencijos su kitais rifų formuotojais, tokiais kaip Stromatoporoidea. Archeocijatų fosilijos gausios Australijoje, Sibire ir Šiaurės Amerikoje, todėl jos yra svarbios datuojant ankstyvojo kambro uolienas.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Trilobitai buvo viena įvairiausių ir sėkmingiausių ankstyvųjų nariuotakojų grupių, klestėjusi Žemės vandenynuose daugiau nei 270 milijonų metų. Jie lengvai atpažįstami pagal savo trijų dalių, segmentuotą išorinį skeletą, kuris išilgai išskirstytas į centrinę ašį ir dvi šonines skiltis, o skersai - į galvą, krūtinę ir uodeginę dalį (pigidijų). Trilobitų dydis svyravo nuo kelių milimetrų iki daugiau nei 70 centimetrų, ir jie gyveno beveik visuose jūriniuose biotopuose - nuo seklių pakrančių vandenų iki giliavandenių aplinkų. Kai kurie trilobitai buvo aktyvūs plėšrūnai ar detritofagai, kiti filtravo maisto daleles iš vandens arba kasėsi į jūros dugną. Jie taip pat buvo ankstyviausi žinomi nariuotakojai, turintys sudėtingas sudėtines akis - svarbų evoliucinį regos žingsnį. Per visą paleozojų trilobitai patyrė daugybę išplitimų ir išnykimų, o galutinai išnyko permo periodo pabaigoje vykusio masinio išnykimo metu. Dėl savo gausos, sparčios evoliucijos ir plataus paplitimo tai yra svarbios fosilijos padedančios datuoti paleozojaus uolienas.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia buvo mažas, minkštakūnis jūrų gyvūnas, gyvenęs Kambro periodo jūrų dugne ir žinomas dėl savo neįprastos šarvuotės, sudarytos iš persidengiančių žvynų (skleritų) ir ilgų, aštrių spyglių. Jis užaugdavo iki 5 centimetrų ilgio ir tikriausiai lėtai šliauždavo dugnu, gramdydamas dumblius ir organines medžiagas - panašiai kaip šiuolaikiniai moliuskai. Jo kūną dengė lapo formos plokštelės saugojusios nuo plėšrūnų, o poros ilgų nugaros spyglių tikriausiai buvo naudojamos atgrasymui. Wiwaxia užima neaiškią vietą gyvybės medyje: daugelis mokslininkų jį laiko ankstyvuoju moliuskų ir žieduotųjų kirmėlių giminaičiu, kiti - atskira ankstyvųjų gyvūnų šaka. Fosilijos geriausiai žinomos iš Burgess uolienų Kanadoje, kur jų išskirtinis išlikimas suteikia ryškų žvilgsnį į kambro jūrų ekosistemas. Wiwaxia simbolizuoja eksperimentines kūno formas, būdingas kambro sprogimui, kai pirmą kartą pasirodė ir diversifikavo pagrindinės gyvūnų grupės.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia yra vienas seniausių žinomų stuburinių gyvūnų, suteikiantis svarbių įrodymų apie stuburo kilmę ir ankstyvą žuvų evoliuciją. Maždaug 2.5 centimetro ilgio šis mažas, minkštakūnis gyvūnas turėjo aptakų, žuvį primenantį kūną su aiškiai išreikšta galva, liemeniu ir uodega. Fosilijos iš Čendziango uolienų Junanio provincijoje (Kinijoje) atskleidžia vidines struktūras, tokias kaip notochorda (primityvus stuburo atitikmuo), miomerai (segmentuoti raumenys), žiaunų lankai ir galbūt nugaros pelekas - būdingus ankstyvųjų stuburinių požymius. Skirtingai nei vėlesnės bežandės žuvys, Myllokunmingia neturėjo kaulų ir gerai išsivysčiusios kaukolės, tačiau jau turėjo būdingą kūno planą, kurį išvystė visi stuburiniai, įskaitant žmones. Kaip vienas seniausių stuburinių linijos atstovų, Myllokunmingia žymi esminį etapą sudėtingų, vidinį skeletą turinčių gyvūnų evoliucijoje.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia - tai vienas ankstyviausių žinomų chordininių gyvūnų ir svarbus stuburinių gyvūnų giminaitis. Jis užaugdavo iki 4 centimetrų ilgio, turėjo ploną, ieties formos kūną su notochorda - lanksčia strypo pavidalo ašimi, atlikusia primityvaus stuburo funkciją. Taip pat turėjo segmentuotus raumenis (miomerus) ir per visą nugarą einantį nervą - požymius, būdingus visam chordinių kūno planui, kurį šiandien dalijasi visi stuburiniai.\nPikaia veikiausiai plaukiojo švelniais, unguriui būdingais kūno bangavimais ir maitinosi filtruodamas maistines daleles ir detritą iš vandens. Jo fosilijos aptiktos Britų Kolumbijoje (Kanada) esančiose Burgess uolienose - vienoje žymiausių vietovių, kur išliko minkštakūnių kambro gyvūnų liekanos. Nors paprastos sandaros, Pikaia žymi itin svarbią evoliucinę grandį tarp bestuburių protėvių ir ankstyviausių stuburinių - jis pasižymėjo kūno planu iš kurio vėliau išsivystė žuvys, varliagyviai, ropliai, paukščiai ir žinduoliai.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris buvo vienas didžiausių ir grėsmingiausių kambro jūrų plėšrūnų. Jis užaugdavo iki 1 metro ilgio, kas kambre buvo labai daug. Jo vardas reiškia „neįprasta krevetė“ ir buvo suteiktas dar tada, kai mokslininkai manė, kad įvairūs fosilijų radiniai (burna, galūnės ir kūno dalys) priklausė skirtingiems organizmams. Anomalocaris turėjo segmentuotą, lankstų kūną su didelėmis šoninėmis klostėmis naudojamomis plaukimui, o priekyje - porą spygliuotų griebiamųjų galūnių pritaikytas grobio medžioklei. Jo apskritą burną juosė kietos, dantytos plokštelės, galėjusios traiškyti trilobitų ir kitų šarvuotų gyvūnų kiautus. Dvi didelės, ant kotelių iškeltos sudėtinės akys suteikė puikų regėjimą, todėl tai buvo vikrus ir efektyvus medžiotojas. Fosilijos iš Burgess uolienų Kanadoje, taip pat radiniai Kinijoje ir Australijoje rodo, kad Anomalocaris buvo ankstyvas nariuotakojų giminės atstovas ir vienas pirmųjų tikrų aukščiausios grandies plėšrūnų Žemės vandenynuose. Jo pasirodymas žymi svarbų žingsnį sudėtingų mitybos tinklų raidai per kambro sprogimą.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia buvo viena keisčiausių kambro jūrų gyvūnų, garsėjusi neįprasta sandara ir tarsi nežemiška išvaizda. Ji užaugdavo iki 7 centimetrų ilgio, turėjo minkštą, segmentuotą kūną su skiltėtais lopais plaukimui ir vėduoklės formos uodegą manevravimui. Ryškiausias bruožas - ilgas, lankstus straublys, kurio gale buvo žnyples primenanti struktūra; veikiausiai ji buvo skirta maisto griebimui ir padavimui į atgal nukreiptą burną. Opabinia taip pat turėjo penkias ant kotelių iškeltas akis galvos viršuje - jos suteikė platų regėjimo lauką, kad dugne aptiktų grobį bei plėšrūnus. Manoma, kad tai buvo minkštakūnis plėšrūnas, gyvenęs sekliuose jūriniuose vandenyse. Fosilijos iš Burgess uolienų Kanadoje atskleidžia stulbinamai gerai išlikusius trapius audinius ir leidžia paleontologams ją laikyti tolimu nariuotakojų giminaičiu. Opabinia puikiai iliustruoja kambro sprogimo laikotarpio „eksperimentinius“ kūno planus, kai evoliucija išbandė įvairius anatominijos variantus, nepanašius į egzistuojančius šiandien.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella buvo mažas nariuotakojis rastas Burgess uolienose Kanadoje ir vienas dažniausių bei geriausiai išlikusių fosilijų šiame fosilijų telkinyje. Vos apie 2 centimetrų ilgio Marrella turėjo trapų, segmentuotą kūną su daugybe kojų ir pora ilgų, lenktų, atgal nukreiptų spyglių augusių ant galvos. Jis taip pat pasižymėjo išraiškingais galvos skydeliais ir plunksniškomis ataugomis, kurios, tikėtina, padėjo plaukioti ar filtruoti maisto daleles iš vandens. Nors anksčiau manyta, kad tai krabų giminaičiai ar trilobitai, išsamūs tyrimai rodo, jog Marrella priskirtini išnykusiai ankstyvųjų nariuotakojų šakai, tiesiogiai nesusijusiai su jokia šiuolaikine grupe. Veikiausiai tai buvo dugne gyvenęs plėšrūnas ar detritofagas, ropinėjęs jūros dugnu ir mitęs organinėmis dalelėmis. Marrella atspindi nepaprastą nariuotakojų kūno formų įvairovę, susiformavusią per kambro sprogimą, ir buvo pirmoji Burgess uolienų fosilija, kurią 1909 m. atrado ir aprašė Charlesas Doolittle Walcottas.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Foraminiferai - tai vienaląsčiai protistai, pasižymintys sudėtingais kiautais, dažniausiai sudarytus iš kalcio karbonato arba organinės medžiagos. Nors maži - daugumos skersmuo nesiekia 1 milimetro - foraminiferai yra tarp ekologiškai ir geologiškai reikšmingiausių organizmų Žemės istorijoje. Gyvendami kaip planktonas atviroje jūroje, ir kaip bentosiniai organizmai jūros dugne, jie gaudo maisto daleles plonomis išaugomis - pseudopodijomis (netikromis kojelėmis). Jų neįtikėtina įvairovė, spartūs evoliuciniai pokyčiai ir jautrumas aplinkos permainoms paverčia foraminiferus itin veiksmingu įrankiu biostratigrafijai ir paleoaplinkų rekonstrukcijai. Jų kiautų cheminė sudėtis suteikia svarbių duomenų apie senovinių vandenynų temperatūrą, druskingumą ir bendrai globalius klimato svyravimus. Foraminiferų fosilijų gausu jūrinėse nuosėdose visame pasaulyje; jos sudaro kreidą, klintį ir kitas karbonatines uolienas. Jų evoliucijos istorija tęsiasi daugiau kaip pusę milijardo metų ir siekia dabartį, todėl foraminiferai yra viena sėkmingiausių ir ištvermingiausių gyvybės linijų Žemės istorijoje.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Hallucigenia - tai vienas keisčiausių ir ikoniškiausių kambro sprogimo gyvūnų, žinomas iš Burgess uolienų Kanadoje ir panašių radimviečių Kinijoje. Vos 1-5 centimetrų ilgio, ji turėjo vamzdišką, kirmėlę primenantį kūną su poromis ilgų nugaros dyglių skirtų apsaugai, ir keliomis poromis minkštų kojyčių su nagelius primenančiomis ataugomis skirtomis ropoti. Galvos gale buvo paprasta dantyta burna, bei lanksčios jutiminės ataugos.\nDaug dešimtmečių paleontologai net nebuvo tikri, kaip Hallucigenia turėtų būti orientuota - ankstyvieji atkūrimai net vaizdavo ją „vaikštančią“ ant dyglių, kol geriau išlikusios fosilijos atskleidė tikrąją sandarą. Šiandien ji laikoma artima šiuolaikinių aksominių kirmėlių (Onychophora) giminaite, su kuriomis dalijasi tokius bruožus kaip minkštos galūnės ir nagelius primenančios struktūros. Hallucigenia puikiai iliustruoja „eksperimentinius“ kambro jūrų kūno planus ir padeda suprasti nariuotakojų bei kitų gyvūnų kilmę.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris buvo mažas, minkštakūnis jūrų gyvūnas, kurio tiksli klasifikacija dešimtmečius glumino paleontologus. Užaugdavo iki maždaug 5-10 centimetrų ilgio, turėjo suplokštėjusį, aitvaro formos kūną, du ilgus, lanksčius čiuptuvus primenančius priekinės dalies priedus, porą šoninius pelekus primenančių išaugų skirtų plaukimui ir plačią uodegos vėduoklę manevravimui. Didelės akys ant stiebelių rodo, kad tai buvo aktyvus regėjimu pasikliovęs plėšrūnas, tikriausiai mintantis smulkiais nariuotakojais ir kitais minkštakūniais gyvūnais kambro jūrose. Kanados Burgess uolienose aptikti fosilijų radiniai atskleidė jo anatomijos detales, todėl mokslininkai pasiūlė, kad Nectocaris galėjo būti ankstyvas galvakojų giminaitis, galbūt seniausias žinomas šios grupės atstovas, šimtais milijonų metų senesnis nei manyta anksčiau. Jo aptakus kūnas ir plėšrūniškas gyvenimo būdas liudija apie ankstyvus evoliucijos eksperimentus, kurie vėliau nuvedė į kalmarų, sepijų ir aštuonkojų grupių sukūrimą.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens buvo mįslingas jūrų gyvūnas, žinomas tik iš jo išskirtinių burnos dalių aptiktų dabartinėje Kinijoje. Jo pavadinimas, reiškiantis „visi dantys“, nurodo į žiedinį tvirtų, dantis primenančių plokštelių išsidėstymą, sudariusį jo burnos aparatą. Remdamiesi šiais radiniais, paleontologai mano, kad Omnidens galėjo būti giminingas anomalokaridams - dideliems, minkštakūniams kambro jūrų plėšrūnams, tačiau jis buvo netgi didesnis nei dauguma jų, o vertinimai rodo, kad jo kūno ilgis galėjo viršyti 1 metrą. Jo galinga burna buvo puikiai pritaikyta grobiui griebti ir traiškyti - tokiam kaip trilobitai ir kiti kietakūniai gyvūnai. Nors didžioji dalis jo anatomijos išlieka paslaptimi, Omnidens parodo įvairovę ir evoliucinius eksperimentus, būdingus kambro sprogimui, kai ankstyvieji gyvūnai greitai diversifikavo į daugybę formų.</string>

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Orthoceras - tai išnykęs tiesiakiaučių galvakojų moliuskų grupės atstovas, gyvenęs paleozojaus vandenynuose ir laikomas vienu ankstyviausių bei plačiausiai paplitusių šiuolaikinių kalmarų, aštuonkojų ir nautilų giminaičių. Jo ilgas kūgio formos kiautas, dažnai užaugdavęs iki 2 metrų ilgio, viduje buvo suskirstytas į kameras, sujungtas centriniu vamzdeliu - sifunkulu, kuriuo gyvūnas reguliuodavo plūdrumą ir galėjo kilti ar leistis vandens storymėje. Minkštoji kūno dalis buvo išorinėje kameroje, judėjo reaktyvia srove išstumiant vandenį pro sifoną - panašiai kaip šiuolaikiniai galvakojai. Tai buvo aktyvus plėšrūnas, mintantis smulkiais nariuotakojais ir kitais jūrų bestuburiais. Orthoceras fosilijos randamos jūriniuose klinčių telkiniuose visame pasaulyje - nuo Maroko iki Baltijos regiono, o jų poliruoti kiautai dažnai naudojami dekoratyvinio akmens apdirbime. Būdamas dominuojančiu galvakoju ankstyvajame paleozojuje, Orthoceras žymi svarbų etapą sudėtingų jūrų plėšrūnų evoliucijoje.</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis buvo milžiniškas euripteridas, vadinamasis „jūros skorpionas“, ir vienas ankstyviausių žinomų didžiųjų plėšriųjų nariuotakojų. Jis užaugdavo iki 1.7 metro ilgio ir klajojo po šiltas, seklias jūras, kurios užliejo dalį dabartinės Ajovos (JAV). Jo pavadinimas buvo įkvėptas senovės graikų karo laivo pentekontero ir atspindi galingą, aptakų kūną, pritaikytą plaukimui, bei pasalūniškam gyvenimo būdui. Pentecopterus turėjo platų, dygliuotą galvos skydą, dideles griebiamąsias galūnes grobiui sučiupti ir irklo pavidalo priedus judėjimui vandenyje. Būdamas viršūninis plėšrūnas, jis maitinosi trilobitais, ankstyvosiomis žuvimis ir kitais jūrų bestuburiais, atlikdamas svarbų vaidmenį ordoviko ekosistemose. Išskirtinai gerai išlikusios fosilijos iš Decorah uolienų atskleidžia smulkias egzoskeleto detales, todėl tai yra vienas geriausiai dokumentuotų ankstyvųjų euripteridų. Pentecopterus egzistavimas parodo, kad vandeniniai nariuotakojai pasiekė stambius kūno matmenis ir ekologinį dominavimą gerokai anksčiau nei tai sugebėjo stuburiniai gyvūnai.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis buvo vienas ankstyviausių žinomų stuburinių su kauliniu galvos skydu ir priklausė pteraspidomorfams - ankstyvajai bežandžių žuvų grupei. Jo ilgis siekė apie 25-40 centimetrų, kūnas buvo suplotas, buožgalvio formos, be žandikaulių ir šoninių pelekų. Galvą dengė didelės kaulinės plokštelės, sudarančios apsauginį skydą, o likusi kūno dalis buvo lanksti ir padengta smulkiais žvyneliais. Tikėtina, kad Sacabambaspis plaukiojo netoli jūros dugno ir maitinosi smulkiomis organinėmis dalelėmis, bei mikroorganizmais. Fosilijos, rastos Bolivijoje ir Australijoje, rodo, kad ankstyvosios šarvuotos žuvys ordoviko jūrose jau buvo paplitusios visame pasaulyje. Sacabambaspis suteikia svarbų žvilgsnį į ankstyvą stuburinių šarvų ir kūno sandaros evoliuciją, padėdamas pagrindus vėlesnėms bežandžių žuvų grupėms ir galiausiai žandikaulėtiems stuburiniams.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis buvo viena ankstyviausių žinomų šarvuotų bežandžių žuvų, atspindinti ankstyvą stuburinių evoliucijos etapą. Maždaug 20-30 centimetrų ilgio, ji turėjo ovalų, verpstės formos kūną, padengtą kaulinėmis plokštelėmis ir smulkiais mineralizuotais žvyneliais, kurie saugojo nuo plėšrūnų. Galvą dengė tvirtas šarvas su angomis akims ir žiaunoms. Astraspis neturėjo žandikaulių ir šoninių pelekų, tačiau turėjo raumeningą uodegą, leidusią greitai plaukti; tikriausiai jis maitinosi filtruodamas smulkias daleles iš vandens arba siurbdamas maistines medžiagas iš nuosėdų. Fosilijos daugiausia rastos Šiaurės Amerikoje, ypač Kolorade ir Vajominge, išlikusios jūrinėse uolienose, kurios kadaise sudarė senovinį ordoviko jūros dugną. Būdamas vienu ankstyviausių mineralizuotą šarvą turinčių stuburinių, Astraspis žymi svarbų žingsnį link apsauginio egzoskeleto ir vidinių struktūrų raidos, būdingos vėlesnėms žuvims.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugosa, dažnai vadinami raginiais koralais, yra išnykusi jūrinių koralų grupė, sudariusi tiek pavienes, tiek kolonijines formas. Pavadinimas kilo iš būdingo raukšlėto jų kalcio karbonato skeleto paviršiaus. Pavieniai rugozai dažnai sudarydavo rago formos kūgius, galinčius siekti iki 30 centimetrų, o kolonijinės formos kūrė sudėtingus koralinius rifus. Skelete Rugosa turėjo būdingą radialiai išsidėsčiusių pertvarų, vadinamų septomis, raštą, kuris vidinę ertmę dalijo į simetriškas kameras; dėl šios sandaros jų fosilijos yra lengvai atpažįstamos. Šie koralai gyveno prisitvirtinę prie jūros dugno šiltose, sekliose jūrose, išskleisdami čiuptuvus planktonui ir kitiems smulkiems organizmams gaudyti. Rugoziniai koralai klestėjo visą paleozojų, kartu su tabuliatiniais koralais sudarydami dideles rifų sistemas, kol išnyko per vėlyvojo permo masinį išmirimą. Jų fosilijos dažnos klinties dariniuose ir yra svarbios indeksinės fosilijos paleozojinių jūrinių uolienų datavimui.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulata, dar vadinami tabuliatiniais koralais, buvo išnykusi kolonijinių koralų grupė, sudariusi kai kurias plačiausias paleozojaus rifų sistemas. Skirtingai nei pavieniai rugoziniai koralai, tabulatai gyveno išskirtinai kolonijose, sudarytose iš šimtų ar tūkstančių glaudžiai suglaustų vamzdelių - koralitų, kur kiekviename jų gyveno po maži polipai. Šiuos koralitus horizontaliai dalijo vidinės pertvaros, vadinamos tabulėmis - požymis, iš kurio kilo grupės pavadinimas. Daugumai tabulatų trūko vertikalių septų, būdingų kitoms koralų grupėms, todėl jų vidinė sandara buvo korio pavidalo. Jie gyveno šiltose, sekliose jūrose ir kartu su kempinėmis bei dumbliais sudarė dideles rifų kolonijas. Nors ordoviko, silūro ir devono laikotarpiais buvo ypač sėkmingi, vėlyvajame paleozojuje tabuliatiniai koralai ėmė nykti ir galutinai išnyko per permo pabaigos masinį išmirimą. Jų fosilijos gausios ir yra svarbios indeksinės fosilijos paleozojinių jūrinių aplinkų datavimui.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis buvo milžiniškas nariuotakojis, plaukiojęs senovinėse jūrose tuo metu, kai gyvybė sparčiai diversifikavo. Jis priklausė anomalokaridams - grupei, geriau žinomai iš kambro periodo. Aegirocassis galėjo užaugti iki 2 metrų ilgio, todėl buvo vienas didžiausių savo laikotarpio gyvūnų. Skirtingai nei jo plėšrūs kambro giminaičiai, šis gyvūnas buvo taikus filtratorius. Planktonas buvo gaudomas ant galvos augusiomis, į šukas panašiomis išaugomis, panašiai kaip šiuolaikiniai banginiai naudoja savo ūsus. Kūną sudarė poromis išsidėsčiusios plokštelės, leidusios grakščiai plaukti vandenyje. Aegirocassis atradimas Maroke atskleidė, kad kai kurie anomalokaridai iš medžioklės perėjo prie planktono filtravimo. Jo pavadinimas jungia „Aegir“ - skandinavų jūrų dievą, ir „cassis“ - lotynišką žodį „šalmas“, atspindintį jo jūrinę prigimtį ir šarvuotą galvą.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras buvo vienas didžiausių žinomų galvakojų ir vienas svarbiausių plėšrūnų paleozojaus jūrose. Jo kriauklė užaugdavo iki 6-9 metrų ilgio, todėl tai buvo vienas didžiausių savo laikmečio gyvūnų. Ilgoje, siaurėjančioje kriauklėje, platesniame gale, buvo minkštas kūnas, o priekyje tįsojo čiuptuvai, skirti grobiui sučiupti. Cameroceras turėjo snapą primenančią burną, galinčią sutraiškyti trilobitų ir kitų šarvuotų jūrų gyvūnų kietus kūnus. Jis judėjo reaktyvinės traukos būdu, kaip šiuolaikiniai kalmarai, išstumdamas vandenį pro sifoną. Jo fosilijų rasta Šiaurės Amerikoje ir kai kuriose Europos vietose, o tai rodo, kad jis klestėjo šiltose, sekliose jūrose. Būdamas aukščiausios grandies plėšrūnas, Cameroceras atliko svarbų vaidmenį formuojant vėlyvojo ordoviko jūrų ekosistemas.</string>

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acanthodii</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>
    <string name="silurian_pterygotus">Pterygotus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus - tai „jūrų skorpionų“ gentis ir vieni sėkmingiausių paleozojaus laikų vandens nariuotakojų. Jie užaugdavo iki 1 metro ilgio, o kai kada ir dar didesni. Eurypterus turėjo segmentuotą kūną su plačiu galvos skydu, didelėmis sudėtinėmis akimis ir ilga, smailėjančia uodega su spygliu gale. Priekinės galūnės buvo dygliuotos skirtos grobiui sugriebti, o užpakalinės pakito į plačias, irklus primenančias ataugas skirtas plaukimui, todėl šis gyvūnas buvo vikrus plėšrūnas ar maitėda sekliose pakrančių vandenyse ir estuarijose. Tikėtina, kad jis maitinosi smulkiomis žuvimis, trilobitais ir kitais bestuburiais. Eurypterus fosilijų ypač gausu silūro laikų uolienose Niujorko valstijoje ir Estijoje, kur išlikę net ištisi egzoskeletai. Būdamas vienas paskutinių didžiųjų jūrų skorpionų, Eurypterus žymi šios grupės evoliucijos kulminaciją ir reprezentuoja nariuotakojų perėjimą prie vis sudėtingesnių bei aktyvesnių gyvenimo būdų senovinėse vandens ekosistemose.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus newmani yra seniausias žinomas sausumoje gyvenęs gyvūnas, žymintis svarbų etapą užkariaujant sausumos aplinkas. Šis mažytis nariuotakojis buvo tik apie 1 centimetro ilgio ir gyveno dabartinėje Škotijos teritorijoje, kai gyvybė sausumoje dar tik kūrėsi. Segmentuotas kūnas, daugybė kojų porų ir sukietėjęs egzoskeletas rodo gerą prisitaikymą ropoti kietu paviršiumi, tikriausiai tarp ankstyvųjų samanų ir mikrobinių kilimų. Ypač svarbu tai, kad fosilijose matyti mažos angos išilgai kūno - spirakulės, skirtos kvėpuoti oru; tai ankstyviausias tikros sausuminės kvėpavimo sistemos įrodymas gyvūnuose. Pneumodesmus, matyt mito yrančia augaline ar mikrobine organika ir taip prisidėdavo prie ankstyvosios dirvožemio ekosistemų raidos. Šio organizmo atradimas žymi esminį evoliucinį žingsnį, atskleidžiantį, kaip nariuotakojai pradėjo keltis iš vandens į sausumą ir nutiesė kelią ateities sausumos gyvūnams.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia yra vienas seniausių žinomų induočių augalų ir žymi didelį evoliucinį proveržį, kai sudėtinga gyvybė ėmė kolonizuoti sausumą. Paprastai tik kelių centimetrų aukščio augalas turėjo plonus, šakotus stiebus, kurių viršūnėse buvo mažos apvalios sporangės skirtos sporų gamybai. Tikrų lapų ir šaknų neturėjo, tačiau turėjo vandens indus, todėl viduje galėjo pernešti vandenį ir maisto medžiagas, bei išlaikyti stačią stiebo padėtį virš žemės. Toks prisitaikymas buvo svarbus žingsnis šiuolaikinių augalų evoliucijoje. Tikėtina, kad Cooksonia augo drėgnose žemumose prie upių ar pelkių, sudarydama nedideles kolonijas, kurios stabilizavo ankstyvuosius dirvožemius ir prisidėjo prie atmosferinio deguonies didėjimo. Fosilijos rastos Europoje, Šiaurės Amerikoje ir Pietų Amerikoje parodo platų paplitimą silūro ir devono perioduose. Būdama viena pirmųjų visiškai sausumoje gyvenusių augalų, Cooksonia simbolizuoja žemynų sužaliavimą ir sausumos ekosistemų pradžią.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia buvo vienas ankstyviausių žinomų pataisūnų. Užaugdavo iki 50 centimetrų aukščio, turėjo plonus, šakotus stiebus, padengtus siaurais, smailiais lapais su vandens indais - svarbia adaptacija, leidusia efektyviai pernešti vandenį ir maisto medžiagas, bei pilnai gyventi sausumoje. Sporas gaminančios struktūros (sporangės) buvo pritvirtintos prie viršutinių stiebo dalių. Baragwanathia fosilijų rasta Australijoje, Kanadoje ir Kinijoje, o tai rodo platų paplitimą pereinant nuo vandens prie sausumos ekosistemų. Tikėtina, kad ji augo palei upių krantus ir drėgnose užliejamose lygumose, prisidėdama prie ankstyvų dirvožemių stabilizavimo ir laipsniškos augalijos plėtros žemynuose. Būdama viena pirmųjų augalų su tikraisiais lapais ir organizuota vandens indų sistema, Baragwanathia žymi lemiamą žingsnį sudėtingos sausumos floros evoliucijoje, atvėrusį kelią vėlesniems miškams.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Akantodai, dažnai vadinami „dygliuotaisiais rykliais“ - tai išnykusi ankstyvųjų žandikaulinių žuvų klasė, jungianti kaulinių (Osteichthyes) ir kremzlinių (Chondrichthyes) žuvų požymius. Nepaisant pavadinimo, tai nebuvo tikrieji rykliai, o tik tolimesni jų giminaičiai. Dauguma rūšių buvo nedidelės - nuo kelių centimetrų iki maždaug pusės metro - pasižyminčios aptakiais kūnais, padengtais smulkiais, rombo formos žvynais. Svarbiausias bruožas buvo daugybė aštrių dyglių, laikančių pelekus; jie tikriausiai suteikdavo stabilumo ir saugodavo nuo plėšrūnų. Akantodai buvo tarp pirmųjų stuburinių, išvysčiusių žandikaulius ir porinius pelekus, todėl žymi svarbų evoliucinį šuolį stuburinių anatomijoje. Jie gyveno tiek jūrose, tiek gėluose vandenyse ir maitinosi planktonu ar smulkiais bestuburiais.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Entelognathus buvo išskirtinė priešistorinė žuvis gyvenusi šiuolaikinės Kinijos teritorijoje, kuri smarkiai praplėtė mūsų supratimą apie stuburinių evoliuciją. Ji priklausė plakodermams - išnykusiai šarvuotų žuvų grupei - ir turėjo tiek primityvių, tiek šiuolaikinių žuvų požymių derinį, sujungiantį ankstyvąsias bežandes žuvis ir vėlesnes kaulines žuvis. Maždaug 20 centimetrų ilgio Entelognathus turėjo stipriai šarvuotą galvą ir pečių sritį, tačiau, skirtingai nei kiti plakodermai, jos žandikauliai buvo sudaryti iš kaulinių plokštelių, kurių raštas sutampa su šiuolaikinių kaulinių žuvų (Osteichthyes). Šis atradimas parodė, kad sudėtinga kaulinė žandikaulių sandara pas kaulines žuvis ir sausumos keturkojus atsirado anksčiau, nei manyta, ir kilo iš šarvuotųjų žuvų, o ne susiformavo vėliau nepriklausomai. Entelognathus gyveno sekliose jūrinėse buveinėse ir, tikėtina, maitinosi smulkiais bestuburiais jūros dugne.</string>
    <string name="silurian_pterygotus_description">Pterygotus buvo vienas didžiausių ir baisiausių euripteridų („jūrinių skorpionų“). Kai kurie individai užaugdavo iki 2.3-2.5 metro ilgio, todėl tai buvo vieni svarbiausių paleozojaus nariuotakojų plėšrūnų. Ilgas, aptakus kūnas ir galingos, irklą primenančios plaukimo galūnės rodo, kad tai buvo vikrus, greitas plaukikas, galėjęs vytis grobį senosios Euramerikos pakrantėse ir estuarijose bei už jų ribų.\nAnt Pterygotus galvos išaugdavo didelės sudėtinės akys ir pora tvirtų, dygliuotų kelicerų (griebiančių žnyplių), kuriomis jis sugriebdavo žuvis, trilobitus ir kitus jūrų gyvūnus - tai buvo vienas veiksmingiausių medžioklės įrankių. Bendras kūno planas atskleidžia aktyvų, rega besiorientuojantį plėšrūną.\nŠio gyvūno fosilijos aptiktos Škotijoje, Norvegijoje, JAV ir Australijoje, kas liudija platų paplitimą.</string>

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>
    <string name="devonian_rhynia">Rhynia</string>
    <string name="devonian_brontoscorpio">Brontoscorpio</string>
    <string name="devonian_panderichthys">Panderichthys</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites buvo vienas didžiausių ir mįslingiausių paleozojaus eros organizmų. Jis užaugdavo iki 8 metrų aukščio ir 1 metro pločio - neįprastai didelis tuo metu sausumoje gyvenusiai gyvybei. Daugiau kaip šimtmetį mokslininkai ginčijosi dėl jo kilmės, aiškindami jį tai kaip milžinišką dumblį, tai kaip kerpę ar net ankstyvą medį. Dabar dauguma įrodymų atskleidžia, kad Prototaxites buvo grybas ar į grybus panašus organizmas, formavęs masyvias, kamieną primenančias struktūras iš susipynusių hifų.\nJis tikriausiai gyveno sausumoje kartu su ankstyvaisiais augalais, maistines medžiagas gaudamas iš yrančios organinės medžiagos. Fosilijos rastos Šiaurės Amerikoje, Europoje ir Artimuosiuose Rytuose, liudija, kad Prototaxites dominavo sausumos kraštovaizdžiuose iki tikrųjų miškų atsiradimo. Jo milžiniškas dydis ir neaiški biologija simbolizuoja eksperimentinę ankstyvųjų sausumos ekosistemų prigimtį, kai grybai, dumbliai ir primityvūs augalai pirmą kartą ėmė plisti žemynuose.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza buvo vienas ankstyviausių žinomų medžių ir žymėjo lemiamą žingsnį Žemės „sužaliavime“. Jis užaugdavo iki 8-10 metrų, priminė šiuolaikinius sumedėjusius paparčius: turėjo liekną kamieną ir viršūnėje sušakojusius lapalakščius, o ne tikruosius lapus. Skirtingai nei ankstesni sausumos augalai, Wattieza turėjo tikrą medieną (ksilemą), leidusią augti aukštai, išlaikyti svorį ir efektyviai transportuoti vandenį iš šaknų į viršų. Dauginosi sporomis, o ne sėklomis, klestėjo pelkėtose ar miškingose buveinėse ir formavo pirmuosius tikruosius miškus Žemės istorijoje. Pirmieji fosilijų radiniai aptikti Niujorko valstijoje, kur kamienas iš pradžių palaikytas senovinės palmės liekanomis. Vėliau surasta laja ir šakos patvirtino, kad tai buvo aukštas, sporas gaminantis medis. Wattieza žymi svarbų sausumos evoliucijos etapą - aukštos augmenijos iškilimą, kuris pakeitė atmosferą, stabilizavo dirvožemius ir padėjo pamatus sudėtingoms sausumos ekosistemoms.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Archaeopteris buvo vienas pirmųjų tikrųjų medžių ir kertinis elementas modernių miškų raidoje. Jis užaugdavo iki maždaug 20 metrų ir pasižymėjo paparčių bei sėklinių augalų požymiais. Sumedėjęs kamienas ir plati šaknų sistema suteikė didelį tvirtumą, o paparčius primenantys lapalakščiai vykdė fotosintezę ir sezoniniškai buvo numetami. Archaeopteris dauginosi sporomis, o ne sėklomis, bet pasižymėjo antriniu augimu - lemiamu veiksniu, leidusiu augti aukščiau ir gyventi ilgiau nei ankstesnės augalų grupės. Toks požymių derinys darė jį evoliucine jungtimi tarp primityvių induočių ir pirmųjų sėklas mezgančių medžių (Gymnospermae). Archaeopteris sudarė milžiniškus miškus dabartinėje Šiaurės Amerikoje, Europoje ir Afrikoje, didindamas atmosferinio deguonies kiekį ir stabilizuodamas dirvožemius. Tai lūžio taškas Žemės istorijoje - metas, kai augalai pradėjo formuoti pasaulinius ekosistemų procesus mastu, prilygstančiu šiuolaikiniams miškams.</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Tiktaalik yra viena garsiausių pereinamųjų formų siejančių žuvų evoliuciją su pirmaisiais sausumoje vaikščiojusiais varliagyviais. Jo ilgis siekė iki 2.7 metro; kūnas buvo suplokštėjęs, primenantis krokodilą, pritaikytas gyventi sekliose gėlavandenėse buveinėse. Tiktaalik turėjo ir žuvims būdingų bruožų - pelekus su stipinais, žvynus ir žiaunas -, ir keturkojams būdingų požymių: judrų kaklą, tvirtesnius šonkaulius ir galūninius kaulus, galinčius išlaikyti kūną seklumoje ar ant purvo paviršiaus. Krūtininių pelekų sandaroje buvo kaulai, atitinkantys vėlesnių sausumos stuburinių žastą, dilbį ir riešą, aiškiai rodantys, kaip galūnės evoliucionavo iš pelekų. Fosilijos, rastos Kanados Arkties regione, atskleidžia gyvūną, galėjusį ir veiksmingai plaukti, ir pasiremti bei pasikelti seklumose - tai idealus gyvenimo būdas pereinant nuo vandens prie sausumos. Tiktaalik žymi milžinišką žingsnį stuburinių evoliucijoje: akimirką, kai pelekai pradėjo virsti galūnėmis, atvėrusiomis kelią varliagyviams, ropliams ir galiausiai žinduoliams.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega buvo vienas ankstyviausių žinomų keturkojų ir žymi svarbią stuburinių perėjimo iš vandens į sausumą stadiją. Maždaug 1.5 metro ilgio gyvūnas išlaikė daugelį žuvims būdingų bruožų - uodeginį peleką, žiaunas ir šoninę liniją vandens vibracijoms pajausti, - bet turėjo ir tvirtas galūnes, galinčias išlaikyti kūną sausumoje. Priekinės galūnės buvo stiprios, irklą primenančios, o užpakalinės didesnės ir labiau prisitaikiusios judėti seklumose ar molingose pakrantėse. Kaukolė ir dantys priminė ankstyvąsias dvikvėpes žuvis, rodančias, kad jis maitinosi vandens grobiu. Veikiausiai daugiausia laiko praleisdavo vandenyje, tačiau galėjo išropoti į sausumą pasišildyti ar išvengti plėšrūnų. Fosilijos, rastos Grenlandijoje, pavertė Ichthyostega vienu geriausiai ištirtų ankstyvosios varliagyvių evoliucijos pavyzdžių. Jis atspindi lemiamą grandį tarp pilnai vandens organizmų, tokių kaip Tiktaalik, ir pirmųjų tikrųjų sausumos stuburinių.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis buvo plačiai paplitusi šarvuotų žandikaulėtų žuvų gentis, klestėjusi gėluose vandenyse ir priekrantėje devono laikotarpiu. Maždaug 30 centimetrų ilgio žuvis turėjo aiškias dvi dalis: kaulinėmis plokštelėmis stipriai šarvuotą galvą ir krūtinę bei lankstų, bežvynį uodeginę kūno dalį plaukimui. Burna buvo galvos apačioje, todėl tikėtinas priedugninis gyvenimo būdas; greičiausiai maitinosi smulkiais bestuburiais ir organinėmis nuosėdomis. Skirtingai nuo daugelio kitų plakodermų, Bothriolepis žandikauliai buvo palyginti silpni, tačiau poriniai pelekai ir sujungtų plokštelių šarvas suteikė gerą judrumą sekliose buveinėse. Fosilijų aptinkama visuose žemynuose, o tai rodo, kad tai buvo vieni sėkmingiausių to meto stuburinių. Bothriolepis atspindi ankstyvųjų žandikaulėtų žuvų įvairovę ir ekologinį prisitaikomumą prieš pat devono masinį išmirimą, pakeitusį vandens ekosistemas.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache buvo vienas ankstyviausių gerai žinomų ryklių bei greitai plaukiantis paleozojaus jūrų plėšrūnas. Jis užaugdavo iki 2 metrų ilgio, turėjo aptakų, torpedos formos kūną su giliai išgaubta uodega, gerai išsivysčiusius pelekus ir lygią odą be kietų žvynelių (dentikulių), būdingų šiuolaikiniams rykliams. Burnoje buvo kelios eilės aštrių dantų, tinkamų žuvims ir galvakojų griebimui. Skirtingai nuo daugelio vėlesnių ryklių, Cladoselache neturėjo klasperių (poravimosi organų) ir sunkios šarvuotės, todėl laikomas primityvesnės sandaros. Didelės akys ir trumpa, bukasnukė galva rodo vizualiai orientuotą, aktyvų medžiotoją. Ohajo Cleveland Shale sluoksniuose aptinkami fosilijų radiniai išsaugojo minkštuosius audinius ir atskleidė vidinių organų detales ir net dalinai suvirškintą grobį. Cladoselache yra vienas ankstyviausių tikrųjų kremzlinių žuvų pavyzdžių ir parodo efektyvų kūno planą, dėl kurio rykliai tapo sėkmingais jūrų plėšrūnais per šimtus milijonų metų.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus - tai išnykusių šarvuotųjų žuvų gentis, viešpatavusi vėlyvojo devono vandenynuose - laikmečiu, dažnai vadinamu „Žuvų amžiumi“. Didžiausia rūšis, Dunkleosteus terrelli, laikoma pirmuoju Žemės stuburiniu „superplėšrūnu“. Pirmą kartą aptiktas prie Erio ežero krantų 1867 metais, Dunkleosteus beveik 150 metų kelia mokslininkams klausimų. Kadangi tai buvo artrodirinis plakodermas, fosilizavosi tik stipriai šarvuota kaukolė ir žandikaulių plokštelės, o likusi daugiausia kremzlinė kūno dalis neišliko. Ankstyvosios rekonstrukcijos suteikė jam į ryklį panašią kūno formą ir priskyrė iki 10 metrų ilgį, tačiau nauji tyrimai rodo, kad šie įverčiai buvo perdėti. Remiantis palyginimais su mažesniais ir pilnesniais giminaičiais bei 60 cm ilgio galvos proporcijomis, manoma, kad Dunkleosteus terrelli užaugdavo iki 3.5-4 metrų ilgio. Šis patikslinimas nesumenkina jo bauginančios reputacijos. Jo kūnas tikriausiai buvo trumpas, stambus ir galingas - labiau panašus į tuną nei į ryklį - su milžiniška galva ir žandikauliais, išklotais savaime aštrėjančiomis kaulinėmis plokštelėmis. Jo įkandimo jėga vertinama virš 6 000 niutonų - viena stipriausių žuvų istorijoje. 3.5 metro ilgio Dunkleosteus galėjo sverti tiek, kiek 4.5 metro ilgio baltasis ryklys, todėl gavo pravardę „patrankos sviedinys su pelekais“. Su burna, beveik dvigubai didesne nei baltojo ryklio, jis medžiojo kitas šarvuotasias žuvis, amonitus ir ankstyvuosius ryklius, taip įsitvirtindamas vėlyvojo devono jūrų maisto grandinės viršūnėje.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega buvo vienas pirmųjų stuburinių turėjusių tikrąsias pirštuotas galūnes; tai svarbi pereinamoji forma tarp dvikvėpių žuvų ir pirmųjų varliagyvių. Maždaug 60 centimetrų ilgio gyvūnas turėjo ilgą, žuvį primenantį kūną su uodeginiu peleku, žiaunomis ir šonine linija - bruožais, būdingais vandens gyvenimo būdui, tačiau jo galūnės baigėsi aštuoniais pirštais, liudydami ankstyvą evoliucinį eksperimentavimą, kurio pagrindu susiformavo šiuolaikinių keturkojų galūnės. Skirtingai nei vėlesni varliagyviai, Acanthostegos galūnės buvo per silpnos kūnui laikyti sausumoje; greičiausiai jos naudotos manevruoti tarp augalų ir nuokritų seklumose. Kaukolė ir dantys rodo plėšrūnizmą, jis matyt maitinosi smulkiais vandens gyvūnais. Grenlandijoje rastos fosilijos suteikė daug detalių apie anatomiją ir atskleidė prisitaikymų seką nuo plaukimo iki vaikščiojimo. Acanthostega puikiai iliustruoja perėjimą iš vandens į sausumą ir rodo, kad galūnės pirmiausia evoliucionavo vandenyje, gerokai anksčiau, nei stuburiniai visiškai įsitvirtino sausumoje.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis attenboroughi - nedidelė šarvuotoji žuvis iš Vakarų Australijos, suteikusi vieną iš išskirtiniausių indėlių į stuburinių evoliucijos supratimą: tai seniausias žinomas gyvavedystės (viviparijos) įrodymas stuburiniuose. Maždaug 25 centimetrų ilgio Materpiscis turėjo plakodermams būdingą kaulinį šarvą, sąnarėtą kaklo sritį ir stiprų žandikaulį su paprastomis dantų plokštelėmis pritaikytomis grobiui traiškyti. Pavadinimas Materpiscis („žuvis mama“) kilo iš fosilijos, kurios kūno viduje rasta embriono liekana, vis dar sujungta bambagysle - akivaizdus įrodymas, kad ji vedė gyvus jauniklius, o ne dėjo kiaušinėlius. Šis atradimas parodė, kad vidinis apvaisinimas ir tėvystė evoliucionavo gerokai anksčiau nei manyta. Materpiscis gyveno sekliose atogrąžų jūrose ir, tikėtina, maitinosi smulkiais bestuburiais. Puikiai išsilaikiusios Gogo formacijos fosilijos suteikia nepaprastą žvilgsnį į ankstyvą reprodukcijos ir gyvavedystės raidą tarp stuburinių.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus buvo vienas didžiausių kada nors gyvenusių nariuotakojų, priklausęs grupei, vadinamai euripteridais arba „jūrų skorpionais“. Jo ilgis galėjo siekti iki 2.5 metro, ir jis buvo pagrindinis plėšrūnas devono upėse bei estuarijose. Jo kūną dengė segmentuotas egzoskeletas, o priekyje jis turėjo galingas žnyples grobiui sučiupti. Nors buvo giminingas šiuolaikiniams pasagagalviams ir skorpionams, Jaekelopterus nebuvo tikrasis skorpionas. Fosilijų duomenys rodo, kad jis gyveno sūriame ir gėlame vandenyje, kur greičiausiai tykodavo šarvuotų žuvų ir kitų vandens gyvūnų. Jo milžiniškas dydis ir galingos žnyplės daro jį vienu ikoniškiausių paleozojaus „milžiniškų“ nariuotakojų pavyzdžių.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus tai išnykusi gėlavandenių ryklių gentis, kuri daugiau nei 150 milijonų metų klestėjo upėse ir ežeruose. Skirtingai nei šiuolaikiniai rykliai, Xenacanthus turėjo ilgą, ungurį primenantį kūną ir išskirtinį spyglį, išsikišusį atgal iš galvos viršaus, greičiausiai naudotą gynybai. Jo nugaros pelekas driekėsi beveik per visą nugarą, suteikdamas juostą primenančią siluetą. Fosilizuoti dantys rodo, kad jis maitinosi smulkiomis žuvimis, varliagyviais ir buvo prisitaikęs prie gėlavandenių ekosistemų, o ne atvirų jūrų. Užaugęs iki maždaug 1-2 metrų ilgio, Xenacanthus buvo sėkmingas ir atsparus plėšrūnas, išgyvenęs kelis masinius išnykimus, kol galiausiai išnyko vėlyvajame triaso periode.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton - tai ankstyvas medį primenantis augalas, atlikęs svarbų vaidmenį žaliuojančiame devono kraštovaizdyje. Jis užaugdavo iki maždaug 2-4 metrų aukščio ir turėjo liekną, šakotą kamieną, padengtą trumpomis šakelėmis. Skirtingai nuo šiuolaikinių medžių, jis neturėjo tikrų lapų - fotosintezė vyko šiose mažose šakelėse. Calamophyton dauginosi sporomis ir tikriausiai sudarė tankius sąžalynus užliejamosiose lygumose bei upių slėniuose, stabilizuodamas dirvožemius ir kurdamas naujas buveines ankstyviesiems sausumos gyvūnams. Jo egzistavimas prisidėjo prie miškus primenančių ekosistemų plitimo, darė įtaką deguonies kiekiui atmosferoje ir formavo sausumos gyvybės raidą.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">Elkinsia laikoma seniausiu žinomu sėkliniu augalu, žyminčiu itin svarbų evoliucinį žingsnį sausumos gyvybės istorijoje. Skirtingai nei sporomis besidauginantys augalai, Elkinsia gamino sėklas - apsaugines struktūras, leidusias išgyventi atšiauresnėje, sausesnėje aplinkoje ir padedančias efektyviau plisti. Tai buvo nedidelis, krūmą primenantis augalas su šakotais stiebais ir į papartį panašiomis šakomis, ant kurių formavosi sėklas vystantys pumpurėliai. Elkinsia fosilijos, rastos Vakarų Virdžinijoje (JAV), atskleidė taurės formos struktūras, kurios gaubė besivystančias sėklas ir suteikė pirmą žvilgsnį į šios evoliucijos pradžią. Nors augalas nebuvo išvaizdus, Elkinsia reprodukcinis lūžis atvėrė kelią milžiniškų sėklinių augalų miškų atsiradimui, įskaitant spygliuočius ir žiedinius augalus, kurie vėliau užvaldė mūsų planetos sausumą.</string>
    <string name="devonian_rhynia_description">Rhynia buvo viena ankstyviausių ir geriausiai išlikusių induočių augalų, svarbi formuojantis pirmosioms sausumos ekosistemoms. Ji užaugdavo iki 20 centimetrų aukščio, turėjo liaunus, belapius, šakotus stiebus, augusius iš horizontalių požeminių stiebų (rizomų). Stiebuose buvo ksilema ir floema, specializuoti audiniai vandeniui ir maisto medžiagoms pernešti - esminės prisitaikymo prie sausumos sąlygos. Rhynia dauginosi sporomis, kurios formuodavosi mažose apvaliose sporangėse šakų viršūnėse. Ji augo drėgnose, pelkėtose buveinėse, veikiausiai prie senovinių karštųjų versmių, kur jos liekanos buvo užkastos po vulkanininiais pelenais ir išsilaikė itin detaliai, net ląstelių lygiu. Fosilijos buvo aptiktos netoli Rhynie miestelio Škotijoje ir sudaro garsųjį Rhynie titnagą (Rhynie Chert), vieną svarbiausių ankstyvojo sausumos gyvenimo tyrimų objektų. Rhynia žymi lemiamą evoliucinį žingsnį link sudėtingesnių sausumos augalų, jungiantį paprastus samanoms giminingus pirmtakus su pirmaisiais induočių miškais.</string>
    <string name="devonian_brontoscorpio_description">Brontoscorpio - tai senovinis nariuotakojis aptiktas dabartinės Vusteršyro grafystės (Anglija) uolienose. Jis žinomas tik iš vieno aptikto didelio pedipalpo, apie 10 centimetrų ilgio. Pagal jį viso gyvūno ilgis vertinamas siekęs maždaug 0,8-1 metro. Iš pradžių šis radinys laikytas jūrų skorpionu ir dideliu plėšrūnu, tačiau naujesni duomenys jį priskiria voragyviams, tikriausiai skorpionų giminaičiams, o tiksli ekologija lieka neaiški. Kadangi aptikta medžiaga yra labai fragmentiška, negalima tvirtai nustatyti, ar jis buvo visiškai sausumos, pusiau vandens, ar vandens gyvūnas. Vis dėlto šis atradimas yra svarbus, nes rodo, kad didelių nariuotakojų sausumoje pasitaikė jau ankstyvuoju devono laikotarpiu.</string>
    <string name="devonian_panderichthys_description">Panderichthys buvo stambi dvikvėpė žuvis, suvaidinusi svarbų vaidmenį perėjime nuo vandens iki sausumos stuburinių. Ji užaugdavo iki 1-1.5 metro ilgio ir gyveno sekliose pakrančių lagūnose bei upių deltose dabartinėje Latvijos teritorijoje. Kūnas buvo pailgas ir suplokštėjęs, akys išsidėsčiusios aukštai ant kaukolės - prisitaikymas tykoti arti vandens paviršiaus, panašiai kaip tai daro šiuolaikiniai krokodilai.\nPagal sandarą Panderichthys primena šiuolaikinius keturkojus. Poriniai pelekai buvo sukaulėję ir atitiko mūsų žastikaulį, stipinkaulį ir alkūnkaulį. Kaukolė ir pečių juosta taip pat turėjo keturkojams būdingų bruožų - sumažėjusius žiaunų lankus ir judresnę galvos sritį. Vis dėlto išliko ryškūs ir žuvų požymiai, tokie kaip pelekų spinduliai ir plaukimui pritaikyta uodega.\nPanderichthys tikriausiai medžiojo mažas žuvis ir vandens bestuburius seklumose, taikydamas pasalos taktiką. Ši tarpinė anatomija tarp žuvies ir varliagyvio daro šį gyvūną esmine pereinamąja forma prieš labiau išsivysčiusias rūšis, tokias kaip Tiktaalik, ir ankstyvuosius keturkojus kaip Acanthostega bei Ichthyostega.</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>
    <string name="carboniferous_anthracosaurus">Anthracosaurus</string>
    <string name="carboniferous_edaphosaurus">Edaphosaurus</string>
    <string name="carboniferous_orthacanthus">Orthacanthus</string>
    <string name="carboniferous_crassigyrinus">Crassigyrinus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Lepidodendron buvo milžiniškas, medžio dydžio senovinis pataisas, dominavęs pelkėtuose miškuose karbono periode. „Žvynuotuoju medžiu“ vadintas augalas galėjo išaugti virš 30 metrų aukščio, o kamieno skersmuo siekė iki 1 metro - tai buvo vienas didžiausių to meto augalų.\nSkirtingai nei šiuolaikiniai medžiai, Lepidodendron turėjo palyginti ploną medienos sluoksnį ir tvirtumui daugiausia rėmėsi masyviu į žievę panašiu išoriniu audiniu. Jis augino ilgus, siaurus lapus ir dauginosi dideliais, kankorėžius primenančiais dariniais (strobilais), kurie skleidė sporas, o ne sėklas. Šaknų sistema plačiai šakojosi vandeniu prisotintuose senoviniuose durpinguose dirvožemiuose.\nLepidodendron ir giminingi augalai ženkliai prisidėjo prie organinės medžiagos, iš kurios vėliau susidarė šiuolaikiniai anglies telkiniai. Šie milžiniški pataisūnai klestėjo drėgnuose, deguonies gausiuose biotopuose, tačiau karbono periodo pabaigoje staigiai atšalus klimatui, jie ėmė nykti ir galiausiai išnyko.</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Sigillaria buvo aukštas, sporomis besidauginanęs senovinis pataisas, dominavęs tropiniuose vėlyvojo paleozojaus pelkynuose. Ji buvo panaši į geriau žinomą Lepidodendron, galėjo išaugti iki 20-30 metrų aukščio, o lengviausia ją atpažinti pagal pailgas lapų randų eiles - sigilijas - kurios buvo vertikaliai išsidėsčiusios kamiene ir suteikdavo augalui būdingą dryžuotą vaizdą.\nSkirtingai nuo šiuolaikinių medžių, Sigillaria atramai naudojo tuščiavidurę, žievę primenančią išorinę struktūrą, kuri turėjo tik ploną tikrosios medienos sluoksnį. Augalo viršūnėje augo ilgi, siauri lapai, o reprodukcijai formavosi kūgiški strobilai, skleidę sporas, o ne sėklas. Šaknynas buvo panašus į plačiai išsidėsčiusį tinklą ir tvirtai laikė augalą vandeniu prisotintuose karbono durpinguose dirvožemiuose.\nSigillaria klestėjo šiltuose, drėgnuose biotopuose, kuriuose gausu paparčių, asiūklių, milžiniškų vabzdžių ir ankstyvųjų varliagyvių. Kai karbono atogrąžų miškai periodo pabaigoje žlugo dėl klimato pokyčių ir klimato atšalimo, stambieji pataisūnai ėmė nykti ir galiausiai išnyko.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Calamites - tai stambūs, medžių dydžio asiūkliai, klestėję plačiuose karbono periodo pelkynuose. Jie buvo giminingi šiuolaikiniams asiūkliams (Equisetum), tačiau daug įspūdingesni: paprastai užaugdavo iki 10-20 metrų aukščio, o išskirtinėmis sąlygomis ir dar aukščiau. Kamienai buvo tuščiaviduriai, nariuoti, briaunoti, primenantys milžinišką bambuką, o iš plačiai išsikerojusių požeminių šakniastiebių atželdavo ištisi šių augalų sąžalynai po audrų ar potvynių.\nŠakos išaugdavo iš ant kamienų esančių menturių, o siauri lapai susitelkdavo į šepetėlius primenančius kuokštus. Calamites dauginosi kankorėžius primenančiais strobilais, kurie skleidė sporas.\nŠie „asiūkliniai medžiai“ vešėjo upių pakrantėse, užliejamose lygumose ir pelkėtuose miškuose, kuriuos daugiausia sudarė pataisūnai, tokie kaip Lepidodendron ir Sigillaria. Spartus augimas ir gebėjimas atželti lėmė, kad jie buvo svarbūs karbono ekosistemų elementai ir reikšmingai prisidėjo prie organinės medžiagos, iš kurios vėliau susidarė anglies telkiniai.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion buvo mažas, labai neįprastas šiuolaikinių chimerų giminaitis, priklausęs išnykusiai senovinių kremzlinių žuvų linijai. Jis daugiausia žinomas iš puikiai išlikusių fosilijų garsiajame Mazon Creek telkinyje Ilinojuje, JAV. Nors užaugdavo tik iki 15-20 centimetrų ilgio, Akmonistion turėjo įspūdingus nugarinius spyglius. Ryškiausia ypatybė - didelis, puošnus nugaros peleko spyglys su į išorę platėjančiomis, karūną primenančiomis ataugomis; tikėtina, kad jos buvo skirtos demonstracijai ar rūšiniam atpažinimui, o ne gynybai.\nKūnas buvo aptakus, su ilga uodega ir pelekais, tinkamais manevruoti ramiuose pakrančių vandenyse ar estuarijose. Kaip ankstyvųjų chimerinių žuvų giminaitis, Akmonistion kiekvienoje galvos pusėje turėjo po vieną žiaunų angą ir, veikiausiai, maitinosi smulkiais, minkštakūniais bestuburiais.\nŠis gyvūnas parodo ankstyvųjų kremzlinių žuvų „eksperimentinę“ kūnų įvairovę, gerokai anksčiau nei kai rykliai ir rajos įgijo dabartines formas. Puošnūs pelekų spygliai rodo, kad net senovinės žuvys galėjo demonstruoti sudėtingą elgseną - poros pasirinkimą ar teritorialumą.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion buvo viena neįprasčiausių kremzlinių žuvų, artimesnė šiuolaikinėms chimeroms nei tikriesiems rykliams. Jos pagrindinė ypatybė - keistas „dantų sraigtas“: nuolat augančių dantų spiralė, susisukusi apatinio žandikaulio viduje tarsi diskinis pjūklas. Daugiau kaip šimtmetį ginčytasi, kur ši struktūra buvo, tačiau šiuolaikinės retai aptinkamų kaukolių liekanų analizė parodė, kad spiralė buvo giliai burnoje ir veikė kaip pjaunantis bei griebiantis mechanizmas.\nHelicoprion užaugdavo iki 5-8 metrų ilgio, turėjo aptakų kūną ir galingą uodegą, tinkamą medžioklei atvirose jūrose. Kadangi skeletas sudarytas iš kremzlės, gerai fosilizavosi tik dantų spiralės, todėl tiksli kūno forma yra neaiški; tikėtina, kad Helicoprion priminė kitas permo laikų chimeroms giminingas žuvis. Spiralės dantys turbūt buvo naudojami gaudyti ir apdoroti minkštakūnį grobį, pavyzdžiui, galvakojus.\nHelicoprion fosilijų aptikta Rusijoje, JAV vakaruose, Kinijoje ir Australijoje, kas rodo platų paplitimą iki išnykimo permo pabaigoje.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes buvo vienas ankstyviausių keturkojų, aiškiai prisitaikiusių gyventi sausumoje. Maždaug 1 metro ilgio gyvūnas turėjo tvirtą kūną, ilgą uodegą ir gerai išvystytas galūnes - ypač užpakalines. Tai rodo, kad jis galėjo vaikščioti modernesniu, į priekį nukreiptu žingsniu. Skirtingai nei ankstesni keturkojai, kurių pėdos buvo nukreiptos į šonus tarsi irklai, Pederpes turėjo siauresnę, į vidų pasuktą pėdų padėtį, todėl sausumoje kur kas veiksmingiau išlaikė kūno svorį.\nKaukolė ir dantys rodo, kad tai buvo plėšrūnas. Tikėtina, kad upių pakrantėse jis maitinosi vabzdžiais, smulkiais varliagyviais ir vandens grobiu. Nors išlaikė kai kuriuos primityvius bruožus, pavyzdžiui dalinį vandens gyvenimo būdą ir klausą, geriau pritaikytą girdėti po vandeniu, Pederpes žymi svarbų žingsnį link visiškai sausumos keturkojų, gyvenusių karbono miškuose.\nJo fosilijos aptiktos Škotijoje yra ypač reikšmingos, nes priklauso Romerio tarpui - maždaug 15 milijonų metų intervalui, kuriame keturkojų fosilijų randama labai mažai. Pederpes padeda užpildyti šią laiko spragą ir parodo, kaip stuburiniai toliau tobulino galūnes ir eiseną prisitaikydami prie gyvenimo sausumoje po devono išnykimų.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus buvo didelis, krokodilą primenantis reptiliomorfas - artimas ankstyvųjų amniotų (grupės, iš kurios kilo ropliai, paukščiai ir žinduoliai) giminaitis. Iki 2 metrų ilgio užaugdavęs gyvūnas turėjo pailgą kūną, galingą uodegą ir gerai išsivysčiusias galūnes, todėl tai buvo vikrus plėšrūnas gyvenęs karbono periodo Šiaurės Amerikos ir Europos upėse bei pelkynuose.\nNors dažnai apibūdinamas kaip „amfibijai artimas“, Proterogyrinus pasižymi daugeliu pažangesnių požymių nei tikrieji varliagyviai: sutvirtintais slanksteliais, tvirtais galūnių sąnariais ir kaukolės sandara, artimesne ankstyviesiems ropliams. Jis tikriausiai daug laiko praleisdavo vandenyje, kur ilgi, aštriais dantimis nusagstyti žandikauliai padėdavo gaudyti žuvis ir vandens bestuburius. Tačiau jis galėjo judėti sausumoje taip pat gana efektyviai - geriau nei ankstesni keturkojai, tokie kaip Ichthyostega ar Acanthostega.\nJo aptakus kūnas ir tvirtos galūnės rodo, kad jis grobį galėjo persekioti tiek vandenyje, tiek ir palei dumblinas pakrantes, atlikdamas panašų vaidmenį kaip šiuolaikiniai krokodilai ar didžiosios salamandros. Proterogyrinus žymi svarbią keturkojų evoliucijos etapą: tai buvo universalus plėšrūnas, atskleidžiantis, kaip ankstyvieji stuburiniai perėjo nuo daugiausia vandens aplinkos prie labiau sausuminio gyvenimo būdo.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Hylonomus plačiai laikomas seniausiu neabejotinu ropliu ir žymi svarbų stuburinių evoliucijos etapą - tikrųjų amniotų atsiradimą. Tai buvo mažas, vos 20-30 centimetrų ilgio, driežą primenantis gyvūnas su liaunomis galūnėmis, ilga uodega ir aštriais kūginiais dantimis, tinkamais maitintis vabzdžiais ir kitais smulkiais bestuburiais.\nSkirtingai nei varliagyviai, Hylonomus dėjo amniotinius kiaušinius su apsauginėmis membranomis, leidusiomis visiškai vystytis sausumoje be stovinčio vandens. Ši adaptacija atvėrė kelią stuburiniams visapusiškai kolonizuoti sausumos ekosistemas.\nHylonomus fosilijos žinomos iš tuščiavidurių, suakmenėjusių milžiniškų pataisūnų (Lepidodendron) kelmų Joggins karbono miškuose Naujojoje Škotijoje. Šie kelmai greičiausiai veikė kaip natūralūs spąstai ir išsaugojo į juos įkritusius individus.\nHylonomus gyveno vešliuose tropiniuose miškuose, kuriuose augo milžiniški pataisūnai, ankstyvos spygliuočių formos, gyveno milžiniški vabzdžiai ir varliagyviai. Būdamas vienu ankstyviausių amniotų, jis žymi giminę, iš kurios kilo visi ropliai, paukščiai ir žinduoliai.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris buvo vienas ankstyviausių žinomų sinapsidų - senovinės grupės, iš kurios vėliau kilo žinduoliai. Maždaug 50-60 centimetrų ilgio gyvūnas priminė mažą, vikrų driežą, tačiau išsiskyrė svarbiu „žinduolišku“ požymiu: po viena smilkine anga už kiekvienos akies, leidusia turėti stipresnius kramtomuosius raumenis. Dėl to Archaeothyris laikomas vienu seniausių tos linijos atstovų, vedančios prie vėlesnių sinapsidų, tokių kaip Dimetrodon, ir galiausiai - žinduolių.\nJis gyveno tankiuose, drėgnuose Naujosios Škotijos karbono miškuose ir, tikėtina, buvo aktyvus plėšrūnas, mitęs vabzdžiais, smulkiais varliagyviais ir kitais nedideliais stuburiniais. Aštrūs dantys ir tvirti žandikauliai rodo mėsėdį gyvenimo būdą, o galūnių sandara leidžia spręsti, kad jis miško paklote judėjo greitai. Nors dar primityvus, palyginti su vėlesniais sinapsidais, Archaeothyris jau turėjo anatominius pagrindus, kurie per šimtus milijonų metų išsivystė į būdingą žinduolių kaukolę.\nJoggins sluoksnių radiniai rodo, kad Archaeothyris gyveno turtingoje ankstyvųjų roplių, varliagyvių ir sinapsidų bendrijoje, todėl ši rūšis itin svarbi siekiant suprasti, kaip ėmė šakotis ankstyvosios amniotų evoliucinės grupės linijos.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius buvo milžiniškas priešistorinis skorpionas, gyvenęs karbono miškuose dabartinėje Škotijos teritorijoje. Manoma, kad jis galėjo užaugti iki 70 centimetrų ilgio ir yra vienas didžiausių žinomų skorpionų. Jo kūnas turėjo platų priekinį segmentą su tvirtomis žnyplėmis ir ilgą, nariuotą uodegą, pasibaigiančią nuodingu geluonimi - sandara, panaši į šiuolaikinių skorpionų.\nPavadinimas Pulmonoscorpius („plaučių skorpionas“) siejamas su netiesioginiais fosiliniais įrodymais, kad šis gyvūnas turėjo plaučius, rodančius gerą prisitaikymą kvėpuoti oru ir gyventi sausumoje. Karbono laikotarpiu atmosferoje buvo gerokai daugiau deguonies nei šiandien, todėl nariuotakojai galėjo užaugti ypač dideli; Pulmonoscorpius - klasikinis šios tendencijos pavyzdys.\nTai buvo tikriausiai pasaloje tykantis plėšrūnas, slėpdavęsis miško paklotėje ir medžiojęs šimtakojus, vabzdžius ir galbūt smulkius varliagyvius.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura - didžiausias žinomas sausumos nariuotakojis, milžiniškas šimtakojį primenantis organizmas, galėjęs užaugti iki 2-2.6 metro ilgio. Jis gyveno drėgnuose Euramerikos karbono miškuose, ropodamas tankiu pomiškiu po milžiniškais pataisūnais ir asiūkliniais „medžiais“. Jo kūną sudarė dešimtys segmentų, kiekvieną dengė plačios, persidengiančios plokštelės. Toks stipriai šarvuotas, tačiau lankstus egzoskeletas buvo puikiai pritaikytas judėti miško paklote.\nNepaisant grėsmingos išvaizdos, Arthropleura beveik neabejotinai buvo žolėdis arba detritofagas: maitinosi yrančia augaline medžiaga, nukritusiais lapais ir, tikėtina, minkšta augmenija. Jis vengdavo vandens ir daugiausiai gyveno sausumoje, kitaip nei daugelis šiuolaikinių šimtakojų, kuriems būtina labai drėgna aplinka.\nTokį dydį leido pasiekti aukštas karbono atmosferinio deguonies kiekis, leidęs nariuotakojams augti kur kas didesniems nei šiandien. Klimatui sausėjant ir deguonies lygiui krentant karbono pabaigoje, Arthropleura pamažu nyko ir ankstyvajame perme išnyko galutinai.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Meganeura buvo vienas didžiausių skraidančių vabzdžių Žemės istorijoje - milžiniškas, laumžirgį primenantis plėšrūnas, kurio sparnų ilgis siekė 65-70 centimetrų. Ji priklausė išnykusiai Meganisoptera grupei, kuri buvo panaši į šiuolaikinius laumžirgius, tačiau nėra jų tiesioginė protėvė. Ilgi plėviniai sparnai ir galingi raumenys darė ją vikria medžiotoja drėgnuose karbono miškuose, kadaise dengusiuose didelę dalį Europos žemyno.\nDėl stambių sudėtinių akių, dygliuotų kojų ir stiprių žandiklių Meganeura buvo įgudusi ore gaudyti kitus vabzdžius, o gal net smulkius varliagyvius. Milžinišką dydį lėmė aukštas karbono periodo atmosferinio deguonies kiekis, leidęs nariuotakojams užaugti gerokai didesniems nei šiandien.\nPrancūzijoje ir Anglijoje rasti fosilijų radiniai rodo, kad Meganeura gyveno pelkėtose vietose, kur buvo gausu milžiniškų paparčių, pataisinių „medžių“ ir ankstyvųjų roplių.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Iš pradžių Megarachne buvo laikoma milžinišku priešistoriniu voru, tačiau vėlesni tyrimai atskleidė, kad tai iš tikrųjų buvo euripteridas, arba „jūrų skorpionas“, artimai giminingas kitiems vandens nariuotakojams, tokiems kaip Jaekelopterus. Maždaug 54 centimetrų ilgio ji buvo daug mažesnė, nei manyta anksčiau, tačiau vis tiek išliko įspūdingu savo laikmečio plėšrūnu. Megarachne turėjo platų, apvalų kūną, dideles griebiamasias galūnes pritaikytas medžioklei ir suplokštintą, irklą primenantį uodegos segmentą, kuris padėjo plaukioti senovinėse Pietų Amerikos upėse ir pelkėse. Stiprios žnyplės ir aštrūs dygliai leido jai veiksmingai gaudyti žuvis bei kitus smulkius vandens gyvūnus. Pirminis klaidingas priskyrimas vorams išgarsino Megarachne, tačiau tikroji jos tapatybė pasakoja tikslesnę - ir ne mažiau įdomią istoriją apie nariuotakojų įvairovę karbono periode, kuriame viešpatavo milžiniški vabzdžiai ir vešlūs anglies klodų miškai.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus buvo priešistorinė, į ryklį panaši žuvis, žinoma dėl savo keistų, išlenktų dantų ašmenų, išsikišusių į priekį tiek iš viršutinio, tiek iš apatinio žandikaulių. Skirtingai nuo šiuolaikinių ryklių, jis nekeitė pavienių dantų; vietoje to visa dantų eilė laikui bėgant pasislinkdavo į priekį, sudarydama žirkles primenantį pjovimo mechanizmą. Užaugdavęs iki 6 metrų ilgio, Edestus buvo grėsmingas plėšrūnas šiltose vėlyvojo karbono jūrose ir upių deltose. Neįprasta dantų sąranga jam pelnė pravardę „ryklys su žirkliniais dantimis“, o paleontologai mano, kad jis galingais žandikaulių judesiais perpjaudavo minkštą grobį, tokį kaip žuvys ir galvakojai moliuskai. Edestus fosilijos rastos Šiaurės Amerikoje, Europoje ir Rusijoje atskleidžia plačią jo paplitimo arealą laikais, kai senovės vandenynai buvo pilni įvairių ankstyvųjų stuburinių.</string>
    <string name="carboniferous_anthracosaurus_description">Anthracosaurus buvo didelis, krokodilą primenantis keturkojis, gyvenęs karbono laikotarpio Europos žemyno pelkėse ir upių deltose, ypač dabartinėje Škotijoje. Jis priklausė antrakozauriniams reptiliomorfams - varliagyvius primenantiems stuburiniams, kurie buvo artimesni amniotų (roplių, paukščių ir žinduolių) protėviams nei šiuolaikiniams varliagyviams. Užaugdavęs iki 2-2.5 metro ilgio, Anthracosaurus turėjo platų, suplokštėjusį kaukolės viršų ir aštrius dantis, puikiai tinkančius žuvims gaudyti. Galingi žandikauliai ir pailgas kūnas rodo, kad tai buvo pasaloje tykantis plėšrūnas, slėpdavęsis vandenyje panašiai kaip šiuolaikiniai krokodilai ar didžiosios salamandros.\nNors didžiąją gyvenimo dalį praleido vandenyje, tvirti galūnių kaulai ir kiti skeleto bruožai leidžia manyti, kad jis galėjo ribotai judėti ir sausumoje, nors ne taip efektyviai kaip tikrieji ropliai. Radiniai iš garsios East Kirkton vietovės ir Škotijos anglies telkinių rodo, kad jis gyveno drėgnose, miškingose ekosistemose, kuriose dominavo milžiniški pataisūnai ir ankstyvieji vabzdžiai.</string>
    <string name="carboniferous_edaphosaurus_description">Edaphosaurus buvo didelis, žolėdis sinapsidas - ankstyvasis žinduolių giminaitis - gyvenęs pelkėtose, užliejamose lygumose ir aukštumose dabartinės Šiaurės Amerikos ir Europos žemynų teritorijoje. Jis užaugdavo iki 3-3.5 metro ilgio ir garsėjo aukšta „bure“ ant nugaros, sudaryta iš pailgų slanksteliuotų dyglių, tarpusavyje sujungtų oda. Skirtingai nei aštrūs, ašmenis primenantys mėsėdžio Dimetrodon dygliai, Edaphosaurus dygliai turėjo būdingas skersines juostas, todėl burė labiau priminė šepetį. Šios struktūros paskirtis tebėra svarstoma; galimai ji buvo skirta termoreguliacijai, demonstravimui arba rūšiniam atpažinimui.\nEdaphosaurus turėjo mažą galvą su bukais, kaiščio formos dantimis pritaikytais kietai augalijai traiškyti. Statinės formos liemuo ir tvirtos galūnės rodo lėtą, pasyvų gyvenimo būdą. Būdamas vienu ankstyviausių stambiuoju sausumos žolėdžių, Edaphosaurus atliko svarbų ekologinį vaidmenį gerokai prieš pasirodant tikriesiems dinozaurams ar žinduoliams.</string>
    <string name="carboniferous_orthacanthus_description">Orthacanthus buvo ilgakūnis, gėlavandenis, ryklį primenantis gyvūnas prisitaikęs gyventi upėse, ežeruose ir pelkėse senoviniame Euramerikos regione. Jis užaugdavo iki 2-3 metrų ilgio ir turėjo ungurišką kūno formą su ištisiniu nugaros peleku, todėl jis plaukė vingiuodamas - visai ne kaip šiuolaikiniai rykliai.\nVienas iš išskirtinių bruožų buvo dyglys galvos užpakalinėje dalyje, tikriausiai skirtas gynybai. Dyglio paviršinės vagelės leidžia manyti, kad jis galimai galėjo turėti nuodus - itin reta savybė tarp „ryklių“. Taip pat jis turėjo neįprastus dantis - su dvigubomis karūnėlėmis - puikiai tinkančius slidžiam grobiui sugriebti.\nBūdamas viršūninis plėšrūnas gelavandenėse ekosistemose, Orthacanthus maitinosi žuvimis, varliagyviais ir net ankstyvaisiais keturkojais. Su ksenakantidais susijusiuose koprolituose (suakmenėjusios išmatos) buvo rasta ankstyvųjų varliagyvių liekanų.\nJis klestėjo ten, kur jūriniai rykliai retai užklysdavo, todėl ksenakantidai buvo viena iš nedaugelio „ryklių“ linijų, ilgainiui prisitaikiusių gyventi gėlame vandenyje. Orthacanthus išnyko ankstyvajame perme, sausėjant ir kintant ekosistemoms, tačiau išliko ikonišku paleozojaus gėlavandenių plėšrūnų atstovu - keistu, ungurio pavidalo „rykliu“, neturinčiu jokių analogų šiandien.</string>
    <string name="carboniferous_crassigyrinus_description">Crassigyrinus buvo keistas, stipriai specializuotas ankstyvasis keturkojis gyvūnas, gyvenęs pelkėtuose gėlavandeniuose karbono periodo Škotijos biotopuose. Nors priklausė tetrapodų linijai, jis turėjo ilgą, ungurį primenantį kūną ir sumažėjusias, irklą primenančias galūnes, rodančias beveik visišką sugrįžimą į vandens gyvenimo būdą. Užaugdavęs iki 2-3 metrų ilgio jis buvo galingas plėšrūnas tamsiuose, drumstuose karbono miškų vandenyse.\nJo kaukolė buvo didelė, plati ir tvirta, su stipriais žandikauliais ir aštriais, kūgiškais dantimis, puikiai tinkančiais slidžiam grobiui - žuvims ir ankstyviesiems varliagyviams - gaudyti. Akys buvo aukštai galvos viršuje - panašiai kaip krokodilų, todėl gyvūnas galėjo tykoti po vandens paviršiumi stebėdamas grobį.\nGalūnių sunykimas Crassigyrinus atveju rodo, kad ankstyvoji tetrapodų evoliucija nebuvo paprastas žygis į sausumą: kai kurios linijos eksperimentavo su visiškai vandens gyvenimo būdu. Jo anatomija liudija savitą raidos kelią, kai judėjimui per tankią povandeninę augaliją ir durpynų kanalus naudingesnis buvo lankstus, aptakus kūnas, o ne kojos.</string>

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>
    <string name="permian_moschops">Moschops</string>
    <string name="permian_eunotosaurus">Eunotosaurus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris - tai plačiai paplitusi ir ekologiškai svarbi sėklinių paparčių (Pteridospermatophyta) gentis, dominavusi vėsaus, vidutinio klimato Gondvanos superžemyno miškuose permo periodo metu. Ją lengva atpažinti iš liežuvio formos lapų su ryškia vidurine gysla ir smulkesnio, šakotu gyslų tinklo. Glossopteris augo kaip krūmai ar nedideli medžiai, galėję užaugti iki kelių metrų aukščio. Skirtingai nuo tikrųjų paparčių, jie dauginosi sėklomis, kurios buvo nešiojamos ant prie lapų prisitvirtinusių specializuotų struktūrų.\nŠie augalai klestėjo regionuose, kurie šiandien yra Pietų Amerika, Afrika, Indija, Antarktida ir Australija, sudarydami garsiosios „Glossopteris floros“ pagrindą. Plati jų sklaida per dabar atskirtus žemynus suteikė vienus pirmųjų tvirtų įrodymų apie žemynų dreifą, gerokai anksčiau nei buvo suprasta plokščių tektonika.\nGlossopteris atliko svarbų vaidmenį permo durpynuose ir pelkėse, kur formavosi anglis, sukaupdama milžiniškus organinės medžiagos kiekius. Ši augalų grupė išnyko per permo pabaigos masinį išmirimą, kuris žymėjo Gondvanos ekosistemų žlugimą ir atvėrė kelią mezozojaus augalų grupėms - cikams, ginkmedžiams ir spygliuočiams.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon buvo didelis mėsėdis sinapsidas - linijos, iš kurios vėliau kilo žinduoliai, atstovas - o ne dinozauras (nors populiariojoje kultūroje dažnai vaizduojamas šalia jų). Užaugdavęs iki 3-4.5 metro ilgio, jis turėjo galingą kūną, ilgą uodegą ir masyvią kaukolę su aštriais dantimis, puikiai tinkančiais mėsai pjaustyti.\nRyškiausias bruožas buvo aukšta nugaros „burė“, sudaryta iš pailgų nugaros slankstytų dyglių, kuriuos jungė oda. Šios burės paskirtis vis dar diskutuojama: ji galėjo būti naudojama termoreguliacijai, demonstravimui ar rūšiniam atpažinimui (kaip ir pas Edaphosaurus). Dyglių kraujagyslotumas pagrindžia teoriją apie fiziologinį vaidmenį, tad galimai burė galėjo būti naudojama termoreguliacijai.\nDimetrodon gyveno upių slėniuose ir užliejamose lygumose dabartiniuose pietiniuose JAV regionuose ir Vokietijoje, bei buvo savo ekosistemos viršūninis plėšrūnas. Jis maitinosi varliagyviais, ankstyvaisiais ropliais ir kitais sinapsidais. Jo kaukolė rodo ankstyvuosius žinduolių linijos požymius, įskaitant didelę smilkininę angą už akies.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus buvo didelis plėšrus terapsidas, žinduolių linijos sinapsidų atstovas, priklausęs dinocefalams - grupei, pasižyminčiai stambiu kūnu ir sustorėjusiais kaukolės kaulais. Jis užaugdavo iki 3-5 metrų ilgio ir buvo vienas dažniausių mėsėdžių atstovų vidurio permo ekosistemose dabartinėje Rusijos teritorijoje. Pavadinimas „titaninis žudikas“ atspindi jo viršūninio plėšrūno statusą.\nTitanophoneus turėjo ilgą, žemą kaukolę su aštriais, kardus primenančiais iltiniais dantimis ir galingais žandikauliais, tinkamais stambiam grobiui medžioti. Jo galūnės buvo labiau išskėstos nei vėlesnių terapsidų, tačiau jau rodė polinkį į statesnę eiseną. Toks derinys suteikė jam jėgos grumtis su dideliais žolėdžiais, ir vikrumo vytis ar iš pasalos medžioti smulkesnius gyvūnus.\nJis gyveno greta kitų ankstyvųjų terapsidų, tokių kaip Estemmenosuchus, ir ankstyvųjų pararoplių, šiltose upių užliejamose lygumose, kur vyravo sėkliniai paparčiai ir ankstyvosios spygliuočių formos.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus buvo vienas keisčiausių ir įspūdingiausių vidurinio permo terapsidų. Jis priklausė dinocefalams - masyviems, sustorėjusią kaukolę turėjusiems ankstyvųjų žinduolių giminaičiams. Gyveno dabartinės Rusijos teritorijoje ir užaugdavo iki 3-4 metrų ilgio, turėjo statinės formos kūną ir tvirtas, plačiai pastatytas galūnes.\nRyškiausias bruožas - puošni kaukolė su dideliais kauliniais ragais ir plokštelėmis, išsikišusiomis iš skruostų ir viršugalvio. Šios struktūros greičiausiai buvo naudojamos demonstravimui, rūšiniam atpažinimui ar tarpusavio grumtynėms, o ne gynybai nuo plėšrūnų. Nepaisant grėsmingos išvaizdos, dantų forma rodo daugiausia žolėdišką gyvenimo būdą: galimai jis maitinosi turtinga permo augalija - paparčiais, sėkliniais paparčiais ir ankstyvaisiais spygliuočiais.\nŠis didelis, lėtai judantis gyvūnas gyveno šiltose užliejamose lygumose ir upių slėniuose, aplinką dalydamasis su plėšrūnais, tokiais kaip Titanophoneus.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Gorgonops buvo greitas plėšrus terapsidas, tolimas žinduolių giminaitis ir vienas svarbiausių vėlyvojo permo plėšrūnų. Įprastai užaugdavęs iki 1.2-1.5 metro ilgio, jis turėjo liauną, vikrų kūną, ilgas galūnes ir siaurą pailgą kaukolę su didžiulėmis kardus primenančiomis iltimis. Tokie iltiniai dantys leido suduoti gilius, mirtinus smūgius stambioms aukoms.\nSkirtingai nei anksčiau gyvenę gremėzdiški dinocefalai, Gorgonops buvo pritaikytas greičiui ir aktyviam persekiojimui, gyvenimo būdu labiau panašus į žinduolių plėšrūnus nei į ankstesnius permo mėsėdžius. Jis medžiojo įvairius to meto gyvūnus, įskaitant dicinodontus ir mažesnius terapsidus. Pusiau stati laikysena leido bėgti greičiau nei daugeliui konkurentų.\nGorgonops gyveno sausuose, sezoniniuose vėlyvojo permo Pietų Afrikos kraštovaizdžiuose, ekosistemoje, kuri buvo ties permo pabaigos masinio išnykimo riba - didžiausio Žemės istorijoje. Gorgonopsai per šį išmirimą išnyko, tačiau jie žymi svarbią žinduolių linijos raidą.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops buvo didelis, dalį laiko vandenyje praleisdavęs varliagyvis ir vienas pagrindinių ankstyvojo Permo pelkių bei užliejamų lygumų plėšrūnų. Užaugdavęs iki 2 metrų ilgio, jis turėjo plačią, plokščią kaukolę, pilną aštrių kūginių dantų, idealiai tinkančių slidžiam grobiui, pavyzdžiui, žuvims, sugriebti. Jo tvirtas kūnas ir stiprios galūnės rodo, kad jis galėjo išropoti į sausumą, nors tikriausiai daug laiko praleisdavo vandenyje arba šalia jo. Eryops kvėpavo oru gerai išsivysčiusiais plaučiais, tačiau jo gyvenimo būdas buvo panašus į šiuolaikinių krokodilų - tykojo grobio prie vandens kranto. Eryops fosilijos geriausiai žinomos iš Teksaso ir Naujosios Meksikos, suteikiančios žinių apie ankstyvąją didžiųjų sausumos stuburinių evoliuciją.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus buvo išskirtinis varliagyvis, geriausiai žinomas dėl savo bumerangą primenančios galvos, kurią sudarė ilgos, į šonus išsikišusios ataugos. Šis gyvūnas užaugdavo iki maždaug 1 metro ilgio, o neįprasta galvos forma galėjo padėti jam efektyviau plaukti vandenyje arba atbaidyti plėšrūnus, apsunkinant jo prarijimą. Diplocaulus gyveno upėse ir ežeruose, kur tikriausiai maitinosi smulkiomis žuvimis, vabzdžiais ir kitais vandens gyvūnais. Jo fosilijų daugiausia rasta Šiaurės Amerikoje ir Maroke. Kaip vienas iš labiausiai atpažįstamų paleozojaus varliagyvių, Diplocaulus iliustruoja ankstyvųjų keturkojų eksperimentinę įvairovę dar gerokai prieš dinozaurų dominavimą.</string>
    <string name="permian_moschops_description">Moschops buvo didelis, stambus terapsidas ir vienas masyviausių permo žolėdžių. Jis užaugdavo iki 2.5-3 metrų ilgio ir priminė žemą, raumeningą karvę: storas liemuo, tvirtos galūnės ir trumpa uodega, tinkami lėtam, tačiau galingam žingsniui per senovines Pietų Afrikos užliejamas lygumas.\nRyškiausia savybė buvo nepaprastai sustorėjęs kaukolės skliautas, sutvirtintas tankiu kaulu. Tai leidžia manyti, kad individai galėjo grumtis stumdydamiesi galvomis, panašiai kaip šiuolaikiniai avijaučiai, galbūt dėl dominavimo, poravimosi teisių ar teritorialumo. Platūs, lapo formos dantys tiko kietai permo augalijai traiškyti - paparčiam, sėkliniams paparčiams ir ankstyviesiems spygliuočiams.\nMoschops gyveno šiltuose, sezoniškai sausuose kraštovaizdžiuose kartu su kitais terapsidais, tokiais kaip Estemmenosuchus, Titanocephalus ir Gorgonops. Būdamas vienas didžiausių savo laikmečio žolėdžių ir vienas pirmųjų stambiųjų sausumos stuburinių, pas kuriuos išsivystė sudėtingas socialinis ir kovinis elgesys, jis žymi svarbų evoliucijos etapą.</string>
    <string name="permian_eunotosaurus_description">Eunotosaurus buvo nedidelis, driežą primenantis pararoplys iš Pietų Afrikos, tapęs ypač svarbus aiškinantis ankstyvąją vėžlių evoliuciją. Jo kūnas buvo platus ir suplokštėjęs, 30-40 centimetrų ilgio, su neįprastai plačiais ir persidengiančiais šonkauliais, gerokai platesniais nei kitų to meto roplių. Šie šonkauliai sudarė standžią, tarsi protokiauto struktūrą - ankstyvą kūno plano užuominą, iš kurio vėliau išsivystė vėžlių karapaksas.\nNors Eunotosaurus neturėjo tikrojo kiauto, jis turėjo kelis vėžliams būdingus požymius:\n1. Platūs, T formos šonkauliai, riboję šoninį kvėpavimą ir rodę ankstyvus kvėpavimo mechanikos pokyčius.\n2. Sumažėję tarpšonkauliniai raumenys, pirmtakas unikalios šiuolaikinių vėžlių kvėpavimo sistemos.\n3. Sutrumpintas liemuo ir kasimui pritaikytos raumeningos galūnės, leidžiančios manyti apie urvinį gyvenimo būdą.\nJis gyveno pusiau sausuose permo kraštovaizdžiuose su reta augalija ir dalijosi buveine su dicinodontais, gorgonopsais bei kitais ankstyvais sinapsidais ir ropliais. Neįprasta šonkaulių struktūra greičiausiai teikė apsaugą ir stabilumą kasant.\nDaugelį metų Eunotosaurus buvo laikomas evoliucine mįsle, tačiau dabar plačiai vertinamas kaip svarbus kamieninės vėžlių linijos atstovas - grandis link visiškai šarvuotų triaso vėžlių, tokių kaip Odontochelys ir Proganochelys. Tai svarbi stadija laipsniškai susiformuojant vėžlių kūno planui ir įrodymas, kad kiautas pradėjo evoliucionuoti gerokai anksčiau nei mezozojuje.</string>

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauria</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauria</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ichthyosauria</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>
    <string name="triassic_atopodentatus">Atopodentatus</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus">Herrerasaurus</string>
    <string name="triassic_postosuchus">Postosuchus</string>
    <string name="triassic_shonisaurus">Shonisaurus</string>
    <string name="triassic_nothosaurus">Nothosaurus</string>
    <string name="triassic_mixosaurus">Mixosaurus</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon">Hyperodapedon</string>
    <string name="triassic_placerias">Placerias</string>
    <string name="triassic_stagonolepis">Stagonolepis</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon">Thrinaxodon</string>
    <string name="triassic_fasolasuchus">Fasolasuchus</string>
    <string name="triassic_staurikosaurus">Staurikosaurus</string>
    <string name="triassic_coelophysis">Coelophysis</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Bennettitales - tai išnykusi sėklinių augalų grupė, klestėjusi visos mezozojaus eros metu ir sudariusi dalį tuometinio kraštovaizdžio, kuriame gyveno dinozaurai. Jie labai priminė šiuolaikinius cikus, turėjo storus kamienus ir tvirtus, plunksniškų lapų vainikus, tačiau jie geriausiai žinomi dėl sudėtingų, žiedus primenančių dauginimosi struktūrų. Šie kankorėžius primenantys organai turėjo ir vyriškas, ir moteriškas dalis bei buvo stulbinamai panašūs į vėlesnių žiedinių augalų žiedus. Nepaisant šio panašumo, Bennettitales buvo artimiau susiję su cikais, ginkūnais ir spygliuočiais nei su tikraisiais žiediniais augalais. Tiksli jų evoliucinė padėtis tebėra diskutuojama - dauguma mokslininkų nelaiko jų tiesioginiais žiedinių augalų protėviais, tačiau kai kurie tyrimai rodo, kad tam tikros Bennettitales rūšys ir ankstyvieji žiediniai augalai galėjo turėti bendrą kilmę. Fosilijų įrodymai taip pat rodo, kad kai kurias rūšis galėjo apdulkinti vabzdžiai - tai viena seniausių žinomų augalų ir vabzdžių sąveikų. Ši grupė išnyko Kreidos periodo pabaigoje (nors kai kurie refugiumai išliko ir Paleogene), tikriausiai dėl konkurencijos su sparčiai išplitusiomis žiedinėmis augalų grupėmis.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Morganucodon buvo vienas ankstyviausių žinomų žinduolių ir svarbi jungtis tarp roplius primenančių sinapsidų ir tikrųjų žinduolių. Jo ilgis siekė apie 10-15 centimetrų - maždaug kaip kirstuko - ir jis turėjo liekną kūną, ilgą uodegą bei dideles akis, pritaikytas naktiniam gyvenimui. Velse, Kinijoje ir Pietų Afrikoje rastos fosilijos rodo pagrindinius žinduoliams būdingus bruožus: diferencijuotus dantis (kaplius, iltis, prieškrūminius ir krūminius) bei trijų kaulų vidurinę ausį, išsivysčiusią iš protėvių žandikaulių kaulų - abu šie požymiai būdingi šiuolaikiniams žinduoliams. Morganucodon tikriausiai maitinosi vabzdžiais ir smulkiais bestuburiais, naudodamas itin gerą klausą ir greitus refleksus naktinei medžioklei. Tai svarbus žinduolių evoliucijos etapas, rodantis šiltakraujystės, tėvų rūpinimosi jaunikliais ir sudėtingos žandikaulių mechanikos raidą, vėliau tapusią žinduolių bruožu.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Lystrosaurus buvo mažas, iltis turintis žolėdis, priklausęs dicinodontams - žinduolius primenantiems sinapsidams, išgyvenusiems katastrofišką vėlyvojo permo išnykimą. Būdamas maždaug metro ilgio jis turėjo tvirtą, statinės formos kūną, trumpas kojas ir buką snukį su kietu snapu, naudotu kietiems augalams ėsti. Jo paprasta, tačiau efektyvi sandara leido jam klestėti atšiauriuose, sausringuose regionuose, kur išliko nedaug kitų stambių gyvūnų. Lystrosaurus fosilijos rastos Antarktidoje, Afrikoje, Azijoje ir Indijoje, rodančios, kad tai buvo plačiai paplitusi ir itin gerai prisitaikiusi gyvūnų grupė. Įspūdinga, kad kai kuriuose ankstyvojo triaso sausumos stuburinių fosilijų rinkiniuose Lystrosaurus sudaro daugiau nei 70% kiekio, todėl jis buvo vienas labiausiai dominuojančių sausumos gyvūnų Žemės istorijoje. Lystrosaurus simbolizuoja ištvermę ir atsigavimą po didžiausio masinio išnykimo istorijoje, žymėdamas evoliucinį perėjimą link žinduolių atsiradimo.</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Pterozaurai buvo pirmieji stuburiniai gyvūnai, įgiję aktyvaus skrydžio gebėjimą ir daugiau nei 160 milijonų metų dominavę danguje. Ši įvairi skraidančių roplių grupė apėmė tiek žvirblio dydžio vabzdžiaėdžius gyvūnus, tiek milžinus, kurių sparnų ilgis viršijo dešimt metrų. Jų sparnai buvo sudaryti iš odinės plėvės, ištemptos palei pailgą ketvirtąjį pirštą, paremti lengvu skeletu ir oru pripildytais kaulais, leidusiais jiems skristi. Ankstyvieji pterozaurai, tokie kaip Eudimorphodon, turėjo ilgą uodegą ir dantytus žandikaulius, o vėlesnės formos, kaip Pteranodon ir Quetzalcoatlus, išvystė bedančius snapus ir itin specializuotą kūno sandarą. Pterozaurai užėmė įvairias ekologines nišas - jie buvo žvejai, maitėdos ar net sausumos gyvūnų medžiotojai. Nors dažnai painiojami su dinozaurais, jie sudarė atskirą archozaurų šaką, artimai, bet ne tiesiogiai su jais susijusią. Pterozaurai išnyko Kreidos periodo pabaigoje kartu su nepaukštiškais dinozaurais, pažymėdami pirmosios didžiosios skraidančių stuburinių eros pabaigą.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Pleziozaurai buvo jūrinių roplių grupė, viešpatavusi mezozojaus eros vandenynuose. Jie nebuvo dinozaurai, bet artimi jų giminaičiai archozaurų linijoje. Pleziozaurus lengva atpažinti pagal jų unikalią kūno sandarą - platų, vėžlišką kūną ir keturias stiprias, irklų formos galūnes, pritaikytas „sklendimui“ po vandeniu. Grupę sudarė dvi pagrindinės formos: ilgakakliai pleziozaurai, tokie kaip Elasmosaurus, kurie greitais judėsiais gaudė mažas žuvis ir galvakojus, bei trumpakakliai pliozaurai, tokie kaip Kronosaurus, išvystę milžiniškus žandikaulius dideliam grobiui medžioti. Dauguma rūšių buvo galingi plaukikai, galintys nerti giliai, o iškastiniai skrandžio turinio likučiai rodo, kad jie buvo aktyvūs plėšrūnai, o ne tykotojai. Kai kurie įrodymai taip pat rodo, kad jie galėjo būti šiltakraujai. Pleziozaurai gyveno visame pasaulyje - nuo Europos ir Šiaurės Amerikos iki Antarktidos - ir išnyko Kreidos periodo pabaigoje kartu su dinozaurais.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Ichtiozaurai buvo įvairi jūrinių roplių grupė, išsivysčiusi netrukus po permo išnykimo ir tapusi pagrindiniais mezozojaus vandenynų plėšrūnais gerokai prieš pasirodant pleziozaurams ar mozazaurams. Jų pavadinimas reiškia „žuviški driežai“, ir jie iš tiesų atrodė tarsi roplio ir delfino hibridas - aptakus kūnas, ilgas snukis ir galinga uodega, pritaikyta greitam plaukimui. Ankstyvieji ichtiozaurai, tokie kaip Mixosaurus, dar turėjo kai kurių driežams būdingų požymių, o vėlesnės formos, kaip Ophthalmosaurus ir Temnodontosaurus, buvo itin specializuotos - su didelėmis akimis, pritaikytomis regėjimui gilumoje, ir gyvavedyste, leidusia visiškai vandeninį gyvenimo būdą. Jie maitinosi žuvimis, galvakojais ir kitais jūros gyvūnais, medžiodami greitai ir vikriai. Ichtiozaurai galėjo užaugti iki 20 metrų ilgio ir išvystė delfinams būdingas pelekų ir uodegos formas dar gerokai prieš tokių formų atsiradimą tarp žinduolių - tai ryškus konvergentinės evoliucijos pavyzdys. Jie išnyko vėlyvoje kreidoje, tikriausiai dėl pakitusių vandenynų sąlygų ir konkurencijos su naujai išsivysčiusiomis jūrinių roplių grupėmis.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Mystriosuchus buvo ilgasnukis, pusiau vandenyje gyvenęs roplys, priklausęs fitozaurams - krokodilus primenančių archosaurų grupei, klestėjusiai dar prieš tikrųjų krokodilų atsiradimą. Jis užaugdavo iki 4-5 metrų ilgio, turėjo liekną kūną, galingą uodegą ir žandikaulius su aštriais, kūgiškais dantimis, pritaikytais žuvims ir kitam vandens grobiui gaudyti. Nors savo išvaizda beveik nesiskyrė nuo šiuolaikinių krokodilų, Mystriosuchus ir jo giminaičiai buvo tik tolimi pusbroliai - puikus konvergentinės evoliucijos pavyzdys. Jo šnervės buvo įsikūrusios šalia akių, o ne snukio gale - tai svarbus bruožas, skiriantis fitozaurus nuo tikrųjų krokodilų. Mystriosuchus fosilijos rastos Europoje ir Indijoje, rodančios, kad jis gyveno upėse ir ežeruose subtropiniuose regionuose. Būdamas vienas paskutiniųjų ir labiausiai specializuotų fitozaurų, jis žymi šios linijos klestėjimo viršūnę prieš jų išnykimą triaso pabaigoje.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Plateosaurus buvo vienas ankstyviausių didelių žolėdžių dinozaurų ir priklausė prozaurodams - gigantinių zauropodų, kurie vėliau dominavo juros laikotarpiu, pirmtakams. Jis užaugdavo iki 7-10 metrų ilgio ir galėjo sverti iki 4 tonų. Fosiliniai duomenys rodo, kad jie įprastai gyveno iki 12-20 metų. Turėdamas ilgą kaklą, mažą galvą ir galingas užpakalines kojas, Plateosaurus galėjo atsistoti ant dviejų kojų, kad pasiektų skirtingame aukštyje augančią augmeniją. Jo priekinės galūnės turėjo stiprius nagus, galbūt naudotus augalams griebti ar gynybai. Fosilijos plačiai paplitusios po Europą, ypač Vokietiją ir Šveicariją, kur buvo atrasta dešimtys gerai išsilaikiusių skeletų, suteikiančių vertingų įžvalgų apie ankstyvųjų dinozaurų biologiją.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Desmatosuchus buvo šarvuotas aetozauras - ankstyvas krokodilų giminaitis, gyvenęs dabartinių JAV pietvakarių užliejamose lygumose. Jis galėjo užaugti iki 5 metrų ilgio, turėjo platų, žemą kūną, padengtą storomis kaulinių plokštelių (osteodermų) eilėmis, kurios suteikė apsaugą. Jo ryškiausias bruožas buvo ilgi, lenkti pečių spygliai, išsikišantys iš šarvų - greičiausiai naudoti gynybai arba demonstravimui prieš kitus patinus. Nepaisant bauginančios išvaizdos, Desmatosuchus buvo žolėdis - jis naudojo savo kiaulės snukį primenančią nosį ir kaištinius dantis augalams bei šaknims kasti dirvožemyje ir augmenijoje. Jis gyveno kartu su ankstyvaisiais dinozaurais ir kitais triaso ropliais, atstovaudamas šarvuotų archozaurų šaką, kuri užėmė didžiųjų žolėdžių nišą dar iki zauropodų iškilimo.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Longisquama buvo mažas, paslaptingas roplys iš Centrinės Azijos, išsiskyręs ilgomis, plunksnas primenančiomis žvynėmis, išaugusiomis ant nugaros. Šios struktūros, kelis kartus viršijančios kūno ilgį, tikriausiai buvo naudojamos demonstracijai, rūšiniam atpažinimui arba kūno temperatūros reguliavimui, o ne skrydžiui. Vos apie 15 centimetrų ilgio Longisquama turėjo lengvą skeletą ir griebiamąsias galūnes, pritaikytas laipiojimui, todėl, manoma, gyveno tropinių triaso miškų medžiuose. Jos fosilijos dešimtmečius kėlė diskusijas, ar šios pailgos žvynės galėjo būti ankstyvieji plunksnų pirmtakai. Dauguma paleontologų dabar sutinka, kad Longisquama nebuvo tiesioginis paukščių protėvis, tačiau jos anatomija rodo, kad sudėtingi kūno dangalai nepriklausomai išsivystė keliose roplių linijose dar gerokai prieš tikrųjų plunksnų atsiradimą pas dinozaurus.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Sharovipteryx buvo mažas sklandantis roplys iš dabartinės Centrinės Azijos, išsiskiriantis unikaliu sparnų išsidėstymu. Skirtingai nei dauguma sklandančių gyvūnų, pagrindinė jo sklandymo membrana driekėsi tarp pailgų užpakalinių galūnių, sudarydama „delta formos sparnus“ - iš esmės tai buvo „skraidantis driežas su sparnais ant kojų“. Papildomos mažesnės membranos ant priekinių galūnių greičiausiai padėdavo manevruoti. Apie 20 centimetrų ilgio Sharovipteryx, tikėtina, gyveno tarp medžių ir uolų, sklęsdamas tarp jų, kad išvengtų plėšrūnų ar ieškotų vabzdžių. Jo neįprasta anatomija rodo, kad daugelis triaso roplių eksperimentavo su įvairiais būdais įveikti orą dar gerokai prieš tikriesiems pterozaurams išvystant aktyvų skrydį. Sharovipteryx fosilijos suteikia įdomų žvilgsnį į ankstyvųjų roplių skraidymo prisitaikymų įvairovę.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Tanystropheus buvo vienas neįprasčiausių triaso roplių, lengvai atpažįstamas iš nepaprastai ilgo kaklo - pas kai kuriuos individus jis užaugdavo iki 3 metrų ilgio, beveik tris kartus viršydamas kūno ilgį. Bendras kūno ilgis siekdavo apie 5-6 metrus. Kaklą sudarė tik 13 pailgų slankstelių, sudarančių standžią struktūrą, kurią gyvūnas greičiausiai naudojo tykodamas grobio iš tolo, laikydamas didžiąją kūno dalį po vandeniu. Aštrūs, kūgio formos dantys rodo, kad jis maitinosi žuvimis ir kalmarais. Tanystropheus fosilijos aptiktos palei senovinę Tethys jūros pakrantę Europoje, Artimuosiuose Rytuose ir Kinijoje. Naujausi tyrimai rodo, kad buvo ir mažų, visiškai vandenyje gyvenusių rūšių, ir didesnių, amfibinių formų, kas liudija ekologinę įvairovę šioje gentyje. Tanystropheus yra puikus triaso evoliucinės įvairovės pavyzdys - laikotarpio, kai ropliai vystėsi į keistas ir specializuotas formas.</string>
    <string name="triassic_atopodentatus_description">Atopodentatus buvo vienas keisčiausių triaso jūrų roplių, žinomas dėl savo neįprasto, kūjį primenančio snukio, iškloto į šukas panašiais dantimis. Jis užaugdavo iki 3 metrų ilgio ir šią neįprastą žandikaulio struktūrą jis naudojo dumbliams nuo uolų, bei nuosėdoms gremžti ar filtruoti, todėl laikomas vienu pirmųjų žinomų didelių žolėdžių jūrinių roplių. Skirtingai nei kiti baisūs plėšrūnai, dominavę triase, Atopodentatus atliko visai kitokį ekologinį vaidmenį, padėdamas palaikyti pakrančių ekosistemų pusiausvyrą. Fosilijos, rastos Junano provincijoje Kinijoje, atskleidžia jo unikalius mitybos prisitaikymus ir rodo, kad jūrų ropliai eksperimentavo įvairiais gyvenimo būdais netrukus po masinio permo periodo išnykimo.</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus_description">Herrerasaurus buvo vienas ankstyviausių žinomų dinozaurų, gyvenęs dabartinėje Argentinoje vėlyvojo triaso laikotarpiu. Užaugdavęs iki 6 metrų ilgio, jis buvo lieknas, greitas ir judrus plėšrūnas. Jo ilga uodega padėdavo išlaikyti pusiausvyrą bėgant, o aštrūs dantys ir nagai buvo puikiai pritaikyti medžioti smulkius roplius ir pirmuosius žolėdžius dinozaurus. Nors priklausė prie ankstyviausių dinozaurų, Herrerasaurus jau turėjo daug bruožų, kurie vėliau buvo būdingi teropodams - grupei, į kurią galų gale pateko tokie milžinai kaip Tyrannosaurus rex ir šiuolaikiniai paukščiai. Jo atradimas buvo itin svarbus siekiant suprasti ankstyvąją dinozaurų evoliuciją jų dominavimo aušroje.</string>
    <string name="triassic_postosuchus_description">Postosuchus buvo didelis, krokodilą primenantis roplys, priklausęs rauisuchijams - archozaurų grupei, artimesnei krokodilams nei dinozaurams. Užaugdavęs iki 5-6 metrų ilgio, jis buvo vienas svarbiausių savo laikotarpio plėšrūnų, medžiojęs ankstyvuosius dinozaurus ir kitus roplius. Jo masyvi kaukolė su aštriais dantimis ir stiprios užpakalinės galūnės rodo, kad jis galėjo vaikščioti keturiomis, tačiau galbūt atsistodavo ant dviejų kojų bėgdamas ar medžiodamas. Postosuchus fosilijų daugiausia rasta JAV pietvakariuose, ypač Teksase, kur jis gyveno patvinusiose lygumose ir upių slėniuose. Kaip vienas iš dominuojančių vėlyvojo triaso medžiotojų, Postosuchus rodo, kad dinozaurai ne visada buvo savo ekosistemų karaliais, o iškilo tik išnykus konkurentams, tokiems kaip rauisuchijai.</string>
    <string name="triassic_shonisaurus_description">Shonisaurus buvo milžiniškas ichtiozauras, priklausęs jūrų ropliams, kurie savo išvaizda priminė delfinus. Jis pasiekdavo milžinišką 15-20 metrų ilgį ir buvo vienas didžiausių Triaso jūrų plėšrūnų. Skirtingai nuo kai kurių vėlesnių ichtiozaurų, Shonisaurus turėjo ilgą, liekną kūną, siaurą snukį ir palyginti mažus dantis, kas rodo, jog jis daugiausia maitinosi minkštakūniais gyvūnais, tokiais kaip kalmarai, o ne didelėmis žuvimis. Fosilijų atrasta Nevadoje (JAV), kur ištisi sluoksniai išsaugojo daugybę individų, leidžiančių manyti, kad šie milžinai galėjo gyventi ar migruoti grupėmis. Kaip ankstyvasis jūrų roplys, visiškai prisitaikęs prie vandens gyvenimo, Shonisaurus parodo, kaip ropliai greitai išsivystė ir pradėjo dominuoti vandenynuose po permo periodo išnykimo.</string>
    <string name="triassic_nothosaurus_description">Notozauras buvo pusiau vandens jūrų roplys, gyvenęs palei seklias Tethio vandenyno pakrantes. Jo ilgis siekė 3-6 metrus; kūnas buvo lieknas, driežiškos formos, su plėvėtomis kojomis ir ilga uodega, kas darė jį puikiu plaukiku. Pailgos formos žandikaulis buvo pilnas aštrių, lenktų dantų, idealiai tinkančių slidžiam grobiui, pavyzdžiui, žuvims ir kalmarams, gaudyti. Tikėtina, kad notozauras didžiąją laiko dalį praleisdavo vandenyje, tačiau galėjo išlipti ir į sausumą, panašiai kaip šiuolaikiniai ruoniai. Jis laikomas ankstyvuoju pleziozaurų giminaičiu, parodančiu evoliucinį perėjimą nuo pakrančių roplių prie visiškai vandenyje gyvenusių gigantų, kurie vėliau dominavo mezozojaus jūrose. Notozauro fosilijų rasta Europoje, Artimuosiuose Rytuose ir Kinijoje, kas rodo jo platų paplitimą triaso jūrose.</string>
    <string name="triassic_mixosaurus_description">Miksozauras buvo nedidelis arba vidutinio dydžio ichtiozauras, užaugdavęs iki 1-2 metrų ilgio, atspindintis svarbią pereinamąją formą šių jūrų roplių evoliucijoje. Skirtingai nei jo į delfinus panašūs palikuonys, miksozauras dar išlaikė driežišką kūno formą su gana ilga uodega ir mažiau aptakia išvaizda, bet jau turėjo prisitaikymų veiksmingam plaukimui atviroje jūroje. Jo kūgiški dantys rodo, kad jis maitinosi žuvimis ir kalmarais, aktyviai medžiodamas pakrančių vandenyse. Miksozauro fosilijų atrasta Europoje, Azijoje ir Šiaurės Amerikoje, kas rodo, kad tai buvo vienas pirmųjų ichtiozaurų, pasiekusių pasaulinį paplitimą. Būdamas tarpine grandimi tarp ankstyvųjų, mažiau specializuotų ichtiozaurų ir vėlesnių, labai prisitaikiusių formų, miksozauras atspindi greitus evoliucinius roplių eksperimentus triaso vandenynuose.</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon_description">Hyperodapedon buvo stambus, snapuotą galvą turintis roplys, priklausęs rinchozaurams - žolėdžiams archozauromorfams, kurie klestėjo triaso laikotarpiu dar prieš dinozaurų iškilimą. Jis užaugdavo iki 1.3 metro ilgio, o platus, trikampis kaukolės paviršius su galingais žandikauliais ir kaltą primenančių dantų eilėmis buvo pritaikytas kietiems, skaiduliniams augalams, tokiems kaip sėkliniai paparčiai ir cikai, smulkinti. Jo žemas, prie žemės prigludęs kūnas ir stiprios galūnės buvo tinkamos rausti ar judėti tankioje augmenijoje. Hyperodapedon fosilijos rastos Pietų Amerikoje, Europoje, Indijoje ir Afrikoje, rodančios, kad tai buvo vienas plačiausiai paplitusių savo laikmečio roplių. Būdamas vienas paskutiniųjų ir labiausiai prisitaikiusių rinchozaurų, Hyperodapedon žymi šios kadaise dominavusios žolėdžių linijos klestėjimo viršūnę prieš jų išnykimą triaso pabaigoje.</string>
    <string name="triassic_placerias_description">Placerias buvo vienas didžiausių vėlyvojo triaso žolėdžių roplių, priklausęs dicinodontams - iltis ir snapą turinčių sinapsidų grupei, artimesnei žinduoliams nei ropliams. Jis užaugdavo iki 3.5 metro ilgio ir sverdavo apie toną, turėjo statinės formos kūną, tvirtas galūnes ir trumpą uodegą. Jo burna buvo su kietu snapu ir pora žemyn nukreiptų ilčių, kurios tikriausiai buvo naudojamos šaknims kasti arba kovoms ir demonstravimui. Placerias gyveno upių slėniuose ir užliejamose lygumose dabartinėje Šiaurės Amerikoje, maitindamasis kietesne augmenija sausros sezonais. Būdamas vienas paskutinių išlikusių dicinodontų, jis žymi paskutinį šios daugiau nei 100 milijonų metų vyravusios žolėdžių linijos etapą, prieš ją pakeičiant dinozaurams.</string>
    <string name="triassic_stagonolepis_description">Stagonolepis buvo labai šarvuotas roplys, priklausęs aetozaurų grupei - ankstyviesiems krokodilų giminaičiams, gyvenusiems vėlyvajame triaso periode. Jis užaugdavo iki 3 metrų ilgio ir buvo padengtas storomis kaulinėmis plokštelėmis (osteodermomis), išsidėsčiusiomis eilėmis išilgai nugaros ir šonų, sudarančiomis natūralų šarvą nuo plėšrūnų. Jo kūnas buvo žemas ir platus, su trumpomis galūnėmis ir ilga uodega. Nepaisant bauginančios išvaizdos, Stagonolepis buvo žolėdis: turėjo kiaulę primenantį snukį ir specializuotus dantis, pritaikytus puriai dirvai kasti bei maitintis augalais, šaknimis ir gumbais. Stagonolepio fosilijos rastos Škotijoje, Lenkijoje ir pietvakarinėje JAV dalyje, rodančios, kad tai buvo plačiai paplitęs ir sėkmingas ankstyvųjų archozaurų ekosistemų narys.</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon_description">Thrinaxodon buvo mažas, urvuose gyvenęs sinapsidas - artimas ankstyvųjų žinduolių giminaitis, išgyvenęs katastrofišką vėlyvojo permo išnykimą. Jo ilgis siekė apie 50 centimetrų, kūnas buvo kompaktiškas, su trumpomis kojomis ir ilga uodega, puikiai pritaikytas rausti ir gyventi po žeme. Jo kaukolė turėjo kelis žinduoliams būdingus požymius, įskaitant skirtingus dantis (kaplius, iltis ir krūminius) bei antrinį gomurį, leidusį kvėpuoti kramtant. Šie požymiai rodo, kad Thrinaxodon buvo svarbi pereinamoji forma evoliucijoje nuo roplius primenančių sinapsidų iki tikrųjų žinduolių. Fosilijos, rastos Pietų Afrikoje ir Antarktidoje, dažnai išsaugo individų sustingusias, susirangiusias pozas fosiliniuose urvuose - įrodymą jo urvinio gyvenimo būdo ir galimos šiltakraujystės.</string>
    <string name="triassic_fasolasuchus_description">Fasolasuchus buvo milžiniškas plėšrus rauisuchijus - krokodilų linijai priklausęs archozauras, valdęs sausumos ekosistemas dar prieš iškylant dinozaurams. Iš fosilijų Argentinoje žinomas gyvūnas yra vienas didžiausių triaso sausumos plėšrūnų: spėjama, kad jis užaugdavo iki 8-10 metrų ilgio, dydžiu prilygo ar net pranoko daugelį vėlesnių teropodų.\nSkirtingai nei krokodilai, Fasolasuchus turėjo visiškai vertikalią galūnių laikyseną - kojos buvo tiesiai po kūnu. Tai leido jam efektyviai judėti sausumoje ir, tikėtina, suteikė ilgą, galingą žingsnį. Jo kaukolė buvo ilga ir gili, su aštriais dantimis idealiai tinkančiais mėsai pjaustyti, rodančiais, kad jis medžiojo dideles to meto aukas - ankstyvuosius dinozaurus, dicinodontus ir kitus archozaurus.\nBūdamas rauisuchijų atstovas, Fasolasuchus priklausė linijai, kuri viduriniame ir vėlyvajame triaso laikotarpyje visoje Pangėjoje užėmė viršūninio plėšrūno nišą. Šie gyvūnai išnyko ties triaso-juros riba, atlaisvindami ekologinę erdvę, kurią netrukus užėmė didieji teropodiniai dinozaurai.\nFasolasuchus - įspūdingas priešdinozaurinių gigantų pavyzdys: į krokodilus panašūs archozaurai, kadaise valdę Žemę ir pasiekę dydžius, kurie vėl pasikartojo tik didžiųjų mėsėdžių dinozaurų eroje.</string>
    <string name="triassic_staurikosaurus_description">Staurikosaurus buvo vienas ankstyviausių žinomų teropodinių dinozaurų, gyvenęs vėlyvojo triaso laikotarpiu dabartinėje pietų Brazilijoje. Būdamas nedidelis ir lengvos sandaros, jis užaugdavo iki 2 metrų ilgio ir, tikėtina, svėrė mažiau nei 30 kilogramų. Nepaisant kuklaus dydžio, tai buvo vikrus, greitai bėgantis plėšrūnas su ilgomis užpakalinėmis galūnėmis ir labai ilga uodega, padėjusia išlaikyti pusiausvyrą vijimosi metu.\nJo kaukolė buvo siaura, su aštriais dantimis, tinkamais mėsai pjaustyti. Staurikosaurus greičiausiai medžiojo smulkius stuburinius - ankstyvuosius roplius, varliagyvius ir jaunus archozaurus. Skirtingai nuo vėlesnių teropodų, jo priekinės galūnės turėjo tik du funkciškai veikiančius pirštus, kiekvienas su nagais grobiui sugriebti, kas atspindi ankstyvai dinozaurų evoliucijai būdingus anatominius eksperimentus.\nBrazilijos Santa Marijos formacijos radiniai priskiria Staurikosaurus prie pačių ankstyviausių teropodų šakų kartu su rūšimis, tokiomis kaip Herrerasaurus. Nors jis greičiausiai nebuvo tiesioginis vėlesnių teropodų protėvis, šis dinozauras suteikia svarbios informacijos apie dinozaurų evoliuciją.</string>
    <string name="triassic_coelophysis_description">Coelophysis buvo vienas ankstyviausių gerai žinomų teropodinių dinozaurų ir svarbus pirmosios mažų, vikrių plėšrūnų bangos atstovas vėlyvajame triaso laikotarpyje. Jis užaugdavo iki 2-3 metrų ilgio, bet tik apie 20-30 kilogramų svorio, jis buvo lieknos, lengvos sandaros su tuščiaviduriais kaulais - tai atsispindi ir jo pavadinime, reiškiančiame „tuščia forma“.\nIlgos kojos, lankstus kaklas ir standi, pusiausvyrą palaikanti uodega rodo, kad Coelophysis buvo greitas, manevringas bėgikas; greičiausiai medžiojo smulkius roplius, varliagyvius, vabzdžius ir ankstyvuosius žinduolių giminaičius. Siauras kaukolės snukis su aštriais dantimis tiko mėsėdžio gyvenimo būdui. Didelės akiduobės leidžia spėti apie gerą regą, o priekinės galūnės buvo griebiamosios, naudingos gaudant greitą grobį.\nNaujojoje Meksikoje, Ghost Ranch karjere, rasta šimtai skeletų - vienas detaliausių „momentinių kadrų“. Tokie masiniai telkiniai gali rodyti sausros sukeltas žūtis arba bandos elgesį, leidžiantį manyti, kad Coelophysis galėjo būti bent iš dalies socialus.\nBūdamas vienu pirmųjų sėkmingų teropodų, Coelophysis paklojo pamatus vėlesniam juros laikotarpio plėšrūnų suklestėjimui.</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosaurus</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisaurus</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosaurus</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosaurus</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodon</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosaurus</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodon</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosaurus</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus">Metriacanthosaurus</string>
    <string name="jurassic_diplodocus">Diplodocus</string>
    <string name="jurassic_brachiosaurus">Brachiosaurus</string>
    <string name="jurassic_ceratosaurus">Ceratosaurus</string>
    <string name="jurassic_torvosaurus">Torvosaurus</string>
    <string name="jurassic_compsognathus">Compsognathus</string>
    <string name="jurassic_anchiornis">Anchiornis</string>
    <string name="jurassic_cryptoclidus">Cryptoclidus</string>
    <string name="jurassic_rhamphorhynchus">Rhamphorhynchus</string>
    <string name="jurassic_cryolophosaurus">Cryolophosaurus</string>
    <string name="jurassic_leedsichthys">Leedsichthys</string>
    <string name="jurassic_saurophaganax">Saurophaganax</string>
    <string name="jurassic_anurognathus">Anurognathus</string>
    <string name="jurassic_dorygnathus">Dorygnathus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteryx yra vienas žymiausių fosilinių gyvūnų pasaulyje, kadangi atspindi lemtingą evoliucijos etapą - perėjimą nuo ne paukštinių dinozaurų prie paukščių. Maždaug varnos dydžio gyvūnas turėjo įspūdingą roplių ir paukščių požymių derinį, todėl laikomas klasikine „trūkstama evoliucine grandimi“.\nJo kūną dengė gerai išsivysčiusios asimetriškos skraidomosios plunksnos, panašios į šiuolaikinių paukščių, rodančios gebėjimą skristi arba bent jau sklandyti. Tačiau skeletas išlaikė daug dinozaurams būdingų bruožų:\n1. Dantys žandikauliuose\n2. Po tris naguotus pirštus ant kiekvieno sparno\n3. Ilgą kaulinę uodegą\n4. Ropliams būdingą dubenį ir nesuaugusius kaulus\nŠie požymiai aiškiai rodo Archaeopteryx esant arti avialų (ankstyvųjų paukščių) linijos pradžios, kilusios iš smulkių, plunksnuotų teropodų, tokių kaip Velociraptor ir Microraptor.\nFosilijos rastos Vokietijos Solnhofeno klintyse, kur itin smulkūs nuosėdiniai sluoksniai išsaugojo net smulkiausias plunksnų detales. Kiekvienas naujas radinys praplėtė žinias apie skrydžio raidą, plunksnų sandarą ir ankstyvą paukščių įvairovę.\nNors Archaeopteryx jau nebelaikomas seniausiu žinomu paukščiu, jis išlieka esminiu evoliucijos atskaitos tašku, rodančiu, kaip skrydis ir „paukštiška“ anatomija atsirado teropodų grupėje.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">Allosaurus buvo vienas svarbiausių vėlyvosios juros laikotarpio plėšrūnų ir vienas ikoniškiausių teropodų. Užaugdavęs iki 8-12 metrų ilgio, jis buvo galingas, ir vikrus, su ilgomis, raumeningomis užpakalinėmis galūnėmis ir stipria uodega, padėjusia išlaikyti pusiausvyrą greitai bėgant ir staigiai manevruojant.\nJo kaukolė buvo didelė, tačiau lengvos sandaros, su aštriais dantimis, tinkamais mėsai pjaustyti. Virš kiekvienos akies buvo po išskirtinę raginę keterą, galbūt naudotą demonstracijai ar rūšies atpažinimui. Skirtingai nei vėlesni milžinai, tokie kaip Tyrannosaurus, Allosaurus turėjo gana lanksčius žandikaulius ir kaklo slankstelius, todėl tikriausiai galėjo kartoti kirvio smūgius primenančius įkandimus, smogdamas viršutiniu žandikauliu žemyn.\nJis medžiojo stambius žolėdžius tokius kaip Stegosaurus, Camarasaurus ir Diplodocus jauniklius. Įrodymai, tokie kaip sugijusios įkandimų žymės ir pėdsakų analizė, leidžia manyti, kad Allosaurus galėjo medžioti laisvuose būriuose arba bent jau toleruoti gentainius prie maisto šaltinių.\nVakarinėse JAV valstijose, ypač Jutoje, Kolorade ir Vajominge, aptinkami gausūs radiniai daro Allosaurus vienu geriausiai ištirtų teropodų. Šie duomenys suteikia svarbios informacijos apie juros ekosistemas ir didžiųjų mėsėdžių dinozaurų raidą.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Mamenchisaurus buvo išskirtinis zauropodas, garsėjantis vienu ilgiausių kaklų tarp visų sausumos gyvūnų istorijoje. Kai kurių rūšių kaklas viršijo 12-15 metrų ilgį ir sudarė daugiau kaip pusę viso kūno ilgio. Apskritai Mamenchisaurus tikriausiai užaugdavo iki 22-26 metrų ilgio ir svėrė apie 15-25 tonas, priklausomai nuo rūšies.\nKaklą sudarė itin pailginti slanksteliai, daugelis jų turėjo vidines ertmes, kurios mažino svorį, bet išlaikė tvirtumą. Tai būdinga ir kitiems zauropodams. Skirtingai nuo vėlesnių zauropodų, kurių kaklai buvo labiau vertikalūs, Mamenchisaurus kaklą greičiausiai laikė labiau horizontaliai, todėl galėjo plačiai „šukuoti“ augaliją nereikalaudamas dažnai judinti masyvaus kūno.\nKaukolė kūno atžvilgiu buvo maža, su paprastais, kaiščio formos dantimis, tinkamais lapams ir minkštam augaliniam maistui skabyti. Jis gyveno dabartinės Kinijos teritorijoje; fosilijų ypač gausu Sičuano baseine, kuris vėlyvojoje juroje buvo padengtas derlingomis užliejamomis lygumomis kur augo spygliuočiai, paparčiai ir cikai.\nMamenchisaurus yra vienas ikoniškiausių Azijos zauropodų ir atspindi nepaprastą kaklo specializaciją, kurią pasiekė šie dinozaurai. Jo anatomija suteikė svarbių įžvalgų apie jurinių zauropodų biomechaniką, kvėpavimą ir mitybos strategijas.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Stegosaurus - vienas atpažįstamiausių dinozaurų, garsėjantis dviguba eile stambių aitvaro formos plokščių einančių išilgai nugaros ir keturiais ilgais, aštriais uodegos spygliais naudotais gynybai. Užaugdavęs iki maždaug 6-9 metrų ilgio, tai buvo vidutinio dydžio žolėdis, gyvenęs užliejamose lygumose ir miškuose dabartinių JAV vakarų teritorijose.\nNepaisant įspūdingos išvaizdos, Stegosaurus turėjo stulbinamai mažas smegenis, palyginti su kūnu - maždaug graikinio riešuto dydžio. Priekinės galūnės buvo trumpesnės už užpakalines, todėl laikysena buvo nuožulni, galva laikyta žemai, kad būtų patogu ėsti paparčius, cikus ir žemus krūmus. Dantys buvo maži, lapo formos - pritaikyti augalijai skabyti, o ne ilgai kramtyti.\nKaulinės plokštės, kadaise laikytos vien šarvais, dabar siejamos su demonstravimu, rūšies atpažinimu ir galbūt termoreguliacija, nes plokštėse buvo tankus kraujagyslių tinklas. Lanksti, raumeninga uodega galėjo smogti labai stipriai, o fosiliniai įrodymai rodo, kad stegozaurai ją naudojo veiksmingai: rasta Allosaurus slankstelio fosilija, perverta smūgio, atitinkančio Stegosaurus uodegos spyglį.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx buvo mažas, plunksnuotas dinozauras, gyvenęs vėlyvosios juros laikotarpio Kinijoje, garsus neįprastomis demonstracinėmis plunksnomis. Jo kūno ilgis siekė apie 25 centimetrus (be uodegos plunksnų), svoris buvo mažesnis už balandžio. Didžiąją laiko dalį jis kopinėdavo ar tūnodavo medžiuose. Anatomija rodo labai specializuotą gyvenimo medžiuose būdą: jis turėjo pailgintą trečiąjį pirštą šakoms sugriebti ir pasižymėjo lengvu skeletu.\nRyškiausias jo bruožas buvo keturios ilgos, juostą primenančios uodegos plunksnos, netinkamos skrydžiui. Tikėtina, kad šios puošybinės plunksnos buvo naudojamos tuoktuvių demonstracijoms, komunikacijai ar rūšies atpažinimui. Kūną dengė paprastesnės, siūlo pavidalo plunksnos, rodančios, kad plunksnų įvairovė ir puošybinės struktūros atsirado gerokai anksčiau nei aktyvus skrydis.\nSkirtingai nuo labiau pažengusių teropodų, tokių kaip Archaeopteryx, Epidexipteryx ant rankų neturėjo skrydžio plunksnų. Tai aiškiai rodo, kad ši gentis plunksnas pirmiausia naudojo demonstracijai, o ne judėjimui. Trumpa nosis su į priekį nukreiptais dantimis leidžia manyti, kad jis maitinosi vabzdžiais ir kitu smulkiu grobiu, galbūt rinkdamas juos nuo medžio žievės ir plyšių.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Dilophosaurus buvo vienas ankstyviausių stambiųjų teropodų, kuris užaugdavo iki 6-7 metrų ilgio ir žymėjo svarbų etapą ankstyvosios juros periodo plėšrūnų evoliucijoje. Jis turėjo lengvos, tačiau tvirtos sandaros kūną, ilgas užpakalines galūnes pritaikytas greitam bėgimui ir lanksčią uodegą, kuri padėjo išlaikyti pusiausvyrą grobio vijimosi metu.\nRyškiausias jo bruožas buvo dvi plonos, lanku išriestos keteros ant kaukolės viršaus. Jos buvo per trapios kovai ir, tikėtina, atliko demonstracijos, rūšies atpažinimo ar tuoktuvių funkcijas, todėl Dilophosaurus laikomas vienu pirmųjų ryškiai ornamentuotų dinozaurų.\nKaukolė buvo ilga ir siaura, su aštriais dantimis, tinkamais vidutinio dydžio grobiui gaudyti. Jo žandikauliai buvo tvirti; anksčiau teigta, kad jie silpni, tačiau nauji tyrimai rodo, kad įkandimo jėga buvo didelė atsižvelgiant į jo dydį.\nArizonos Kayenta formacijos radiniai rodo upių vagų, smėlio kopų ir sezoninių užliejamų lygumų kraštovaizdį. Priešingai popkultūros vaizdavimams, Dilophosaurus neturėjo skruostinės apykaklės ir nespjaudė nuodų - šie bruožai sukurti filmams.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon - tai ankstyvasis pterozauras, išsiskyręs neįprasta kaukolės ir dantų sandara; jis gyveno dabartinės pietų Anglijos pakrantėse. Jo sparnai užaugdavo iki 1.2-1.5 m ilgio ir pasižymėjo tvirtu, giliu kaukolės profiliu su trumpu, aukštu snukiu, kuris smarkiai skyrėsi nuo ilgų, liaunų žandikaulių, būdingų daugeliui vėlesnių pterozaurų.\nPavadinimas „dviejų formų dantis“ atspindi du aiškiai skirtingus dantų tipus: ilgus, iltis primenančius priekinius dantis ir smulkesnius, smailius užpakalinius dantis. Tai įrodo, kad šis gyvūnas pasižymėjo įvairiu racionu - tikėtina, kad jis medžiodavo vabzdžius, smulkius stuburinius ir galbūt žuvis. Stiprūs žandikauliai ir aštrūs priekiniai dantys leidžia spręsti apie grobio griebimo ir staigaus „sukandimo“ mitybos būdą.\nDimorphodon turėjo proporcingai dideles ir stiprias užpakalines galūnes, bei ilgą, standžią uodegą kuri pasibaigdavo rombo formos išauga; tai rodo judrumą ant žemės ir gebėjimą kontroliuoti sklandymą bei plasnojantį skrydį. Kaip ir visų pterozaurų, jo sparnų plėves laikė ypač pailgintas ketvirtasis pirštas.\nDimorphodon netrukus po pterozaurų atsiradimo gyveno uolėtose pakrantėse ir pakrančių miškuose. Jis atstovauja ankstyvai pterozaurų raidos stadijai, dar prieš grupei išsiplečiant į ilgasparnius sklandytojus ir bedančius tipus, būdingus vėlesniem juro­s ir kreidos laikotarpiams.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrosaurus buvo labai mažas, medžiuose gyvenęs dinozauras iš Daohugou sluoksnių šiaurės rytų Kinijoje. Dažnai laikomas Scansoriopteryx jaunikliu, tačiau daugelyje šaltinių aprašomas atskirai ir laikomas vienu labiausiai specializuotų ankstyvųjų medžių teropodų. Būdamas vos 15-20 centimetrų ilgio (su uodega), jis buvo vienas mažiausių žinomų ne paukštinių dinozaurų.\nJo sandara rodo aiškias prisitaikymo prie kopinėjimo medžiais ypatybes: ypač pailgas trečiasis pirštas, gerokai ilgesnis už kitus, tikriausiai padėjo sugriebti šakas ar traukti vabzdžius iš žievės plyšių, panašiai kaip tai daro geniai ar lipikai. Lengvas skeletas ir ilga uodega padėjo išlaikyti pusiausvyrą medžių lajos aukštyje.\nKūną dengė paprastos, siūlo pavidalo proto­plunksnos, netinkamos skrydžiui, tačiau naudingos šilumos izoliacijai. Skirtingai nei Epidexipteryx, Epidendrosaurus neturėjo puošnių demonstracinių plunksnų; jo plunksnuotė buvo primityvesnė, rodanti, kad plunksnos iš pradžių evoliucionavo šiluminėms ir jutiminėms funkcijoms, o ne skrydžiui.\nTrumpa nosis su į priekį nukreiptais dantimis leidžia manyti, kad jis maitinosi vabzdžiais. Trapios pėdos struktūra dar labiau patvirtina arborealinį gyvenimo būdą, todėl tai yra vienas ankstyviausių aiškiai prie medžių gyventi prisitaikiusių dinozaurų.\nEpidendrosaurus atskleidžia įvairius evoliucinius bandymus tarp mažų juros dinozaurų. Jo griebiamosios galūnės, proto­plunksnos ir kopinėjimui pritaikyta anatomija žymi etapą, kai dinozaurai pradėjo tyrinėti ekologines nišas, iš kurių galiausiai kilo ant šakų tupintys paukščiai.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Liopleurodon buvo didelis, galingas pliozauras - trumpakaklis jūrų roplys iš pleziozaurų grupės. Jis priklausė juros periodo jūrų plėšrūnų viršūnei: turėjo masyvią kaukolę, tvirtus žandikaulius ir ilgus, tarpusavyje susikabinančius dantis, puikiai tinkančius slidžiam grobiui sugriebti. Moksliškai patvirtinti radiniai rodo, kad jis užaugdavo iki 6-7 metrų ilgio, nors kai kurie fragmentiški likučiai leidžia spėti, kad jis užaugdavo net iki 10 metrų - tačiau tai gerokai mažiau nei pateikiama dokumentikose.\nKaukolė galėjo siekti beveik 1.5 metro ilgį, todėl įkandimas buvo itin stiprus. Aptakus kūnas ir keturios didelės, irklus primenančios pelekų poros suteikdavo galimybė atlikti staigius pagreitėjimus po vandeniu. Dėl to Liopleurodon buvo efektyvus pasalos plėšrūnas, kuris greičiausiai maitinosi žuvimis, kalmarais, ichtiozaurais ir kitais jūriniais ropliais.\nFosilijos daugiausia žinomos iš Europos, ypač iš Anglijos ir Prancūzijos, kur Liopleurodon gyveno šiltose, sekliose kontinentinėse jūrose. Sensorinės adaptacijos, įskaitant pailgus kanalus snukio srityje, galėjo padėti aptikti grobį pagal vandens vibracijas ar kvapą.\nKaip vienas žinomiausių pliozaurų, Liopleurodon reprezentuoja vidurinės juros jūrinių plėšrūnų viršūnę ir parodo didžiųjų pleziozaurų dominavimą vandenynuose dar gerokai prieš atsirandant mozazaurams ir milžiniškiems kreidos laikų pliozaurams.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Kentrosaurus buvo mažesnis, labiau spygliuotas amerikietiško stegozauro giminaitis iš Afrikos, gyvenęs dabartinės Tanzanijos teritorijoje. Jis užaugdavo iki 4.5 metro ilgio, ir sverdavo maždaug 1 toną; pasižymėjo gerokai lengvesne kūno sandara nei amerikietiško gentainio. Nepaisant dydžio, Kentrosaurus buvo vienas labiausiai šarvuotų stegozaurų, turėjęs įspūdingą plokščių ir spyglių eilę išilgai nugaros ir uodegos.\nPriekinėje nugaros dalyje augo poromis išsidėsčiusios siaurų, nedidelių plokščių poros, kurios užpakalinėje dalyje perėjo į ilgas aštrias spyglių eiles. Uodega užsibaigdavo dideliais, mirtinais spygliais naudotais gynybai prieš plėšrūnus.\nPriekinės galūnės buvo gerokai trumpesnės už užpakalines, todėl laikysena buvo nuožulni. Veikiausiai jis valgydavo žemą augmeniją - paparčius, cikus ir spygliuočius. Maži, lapo formos dantys buvo pritaikyti skabyti, o ne kramtyti, tad maistas tikriausiai būdavo apdorojamas padidintame žarnyne.\nTendaguru formacijos radiniai rodo, kad Kentrosaurus gyveno vešliose pakrančių ir užliejamose lygumose. Būdamas Stegosauria narys, jis liudija plokštėtais dinozaurais vadinamų grupės formų įvairovę ir geografinę sklaidą už Šiaurės Amerikos ribų.</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus_description">Metriacanthosaurus buvo didelis teropodas iš dabartinės Anglijos, užaugdavęs iki maždaug aštuonių metrų ilgio. Jo pavadinimas reiškia „vidutiniškai dygliuotas driežas“ ir nurodo į jo nugaros slankstelių dyglius, kurie buvo didesni negu įprasta, tačiau ne tokie išsikišę kaip pavyzdžiui, spinozauro. Būdamas mėsėdis plėšrūnas, jis medžiojo kitus savo aplinkos dinozaurus, tikriausiai Stegosausus ir mažesnius zauropodus. Nors žinomas tik iš fragmentiškų liekanų, Metriacanthosaurus priskiriamas alozaurų giminei, todėl buvo artimas garsiajam Allosaurus. Jo atradimas parodo, kokia įvairi buvo didžiųjų plėšriųjų dinozaurų fauna, klajojusi po Europą vėlyvajame juros periode.</string>
    <string name="jurassic_diplodocus_description">Diplodocus buvo vienas didžiausių kada nors atrastų dinozaurų - milžiniškas zauropodas, galėjęs užaugti iki daugiau nei 25 metrų ilgio. Jis turėjo nepaprastai ilgą kaklą ir uodegą bei palyginti mažą galvą, esančią liekno kaklo gale. Jo smeigtuko formos dantys buvo išsidėstę žandikaulių priekyje ir buvo pritaikyti lapams bei minkštai augmenijai skabyti, o ne kramtyti. Tikėtina, kad Diplodocus naudojo savo rimbinę uodegą gynybai ar signalizavimui, o jo laikysena leido jam maitintis tiek žemai augančiais augalais, tiek - atsistojus ant užpakalinių kojų - aukštesne augmenija. Jo fosilijos rastos Šiaurės Amerikos Morrisono formacijoje, garsėjančioje gausia vėlyvosios juros laikotarpio dinozaurų įvairove. Kaip vienas žymiausių zauropodų, Diplodocus įkūnija „Milžinų amžiaus“ didybę ir mastą.</string>
    <string name="jurassic_brachiosaurus_description">Brachiosaurus buvo vienas ryškiausių juros laikotarpio milžiniškų zauropodų, lengvai atpažįstamas pagal „žirafos“ formos proporcijas. Skirtingai nei dauguma zauropodų, kurių užpakalinės galūnės ilgesnės, Brachiosaurus turėjo ilgesnes priekines galūnes, todėl nugara kilo stačiai, o maitintis jis galėjo aukštai medžių lajose - iki 12-15 metrų virš žemės.\nManoma, kad šis dinozauras užaugdavo iki 21-25 metrų ilgio ir 30-40 tonų svorio. Jis turėjo ilgą kaklą iš pneumatinių (oru pripildytų) slankstelių, kurie mažino masę, tačiau išlaikė tvirtumą. Palyginti mažoje kaukolėje augo kaiščio formos dantys, tinkami skabyti aukštų spygliuočių, cikų ir ginkmedžių lapus.\nFosiliniai radiniai Šiaurės Amerikoje rodo, kad Brachiosaurus gyveno ekosistemoje kartu su kitais garsiais milžinais, tokiais kaip Diplodocus, Apatosaurus, Allosaurus ir Stegosaurus.\nBūdamas vienu iš nedaugelio zauropodų, prisitaikiusių maitintis aukštai, Brachiosaurus užėmė unikalią ekologinę nišą, formavo vėlyvosios juros miškų struktūrą ir atskleidžia stulbinamą zauropodų mitybos strategijų įvairovę.</string>
    <string name="jurassic_ceratosaurus_description">Ceratosaurus buvo vidutinio dydžio dinozauras, gyvenęs kartu su alozaurais ir torvozaurais Šiaurės Amerikoje. Jo kūno ilgis siekė apie 6-7 metrus, o svoris - maždaug 600-900 kilogramų, todėl tai buvo įvairiapusis ir gerai ginkluotas plėšrūnas. Ryškiausias jo bruožas buvo išreikštas rago pavidalo darinys ant snukio, susiformavęs iš suaugusių nosikaulių, ir du mažesni ragai virš akių. Šios struktūros buvo per trapios kovoms ir greičiausiai tarnavo puošybai, varžovų gąsdinimui arba tos pačios rūšies individų atpažinimui.\nCeratozauras turėjo gilią, tvirtą kaukolę su ilgais, aštriais, dantytais, peilius primenančiais dantimis, puikiai tinkančiais mėsai pjaustyti. Skirtingai nei daugelis kitų teropodų, išilgai nugaros jis nešiojo eilę smulkių osteodermų - kaulinių odos plokštelių, suteikusių jam šiek tiek šarvuotą išvaizdą. Ilga, lanksti uodega padėjo manevruoti, o galingos užpakalinės kojos rodo, kad jis galėjo staigiai įsibėgėti.\nFosiliniai duomenys leidžia manyti, kad ceratozauras užėmė kiek kitokią ekologinę nišą nei jo stambesni konkurentai: jis galėjo būti labiau prisitaikęs medžioti pusiau vandens aplinkoje, maitindamasis žuvimis, krokodilams artimais ropliais ir mažesniais dinozaurais upių pakrantėse. Ant grobio kaulų rastos įkandimo žymės, priskiriamos ceratozauro dantims, patvirtina, kad tai buvo ir aktyvus plėšrūnas, ir maitėda.\nDėl ryškaus rago, išskirtinės kaulinės šarvuotės ir specializuotų mitybos įpročių ceratozauras laikomas vienu unikaliausių vėlyvosios juros periodo plėšrūnų.</string>
    <string name="jurassic_torvosaurus_description">Torvosaurus buvo vienas didžiausių ir baisiausių vėlyvosios juros periodo teropodinių dinozaurų, dydžiu ir jėga prilygstantis alozaurams. Manoma, kad jo kūno ilgis siekė 9-11 metrų, o svoris - iki 2 tonų, todėl jis buvo vienas pagrindinių plėšrūnų Šiaurės Amerikoje.\nJo beveik 1 metro ilgio kaukolė buvo labai masyvi ir galinga, su dideliais dantytais dantimis, pritaikytais giluminiams, žudantiems įkandimams. Skirtingai nei grakštesnio sudėjimo alozauras, torvozauras turėjo gerokai tvirtesnes, raumeninges žandikaulių ir galūnių struktūras, rodančias, tad didelį grobį jis įveikdavo pirmiausia brutalia jėga. Priekinės galūnės buvo stiprios ir ginkluotos dideliais, kablius primenančiais nagais, kuriais, tikėtina, sugriebdavo ir sulaikydavo besipriešinančią auką.\nTorvozauras gyveno užliejamose lygumose, upių deltose ir pusiau sausuose kraštovaizdžiuose, kuriuose klajojo milžiniški zauropodai (diplodokai, apatozaurai, brachiozaurai) ir šarvuoti žolėdžiai, tokie kaip stegozaurai. Jo jėgos, dydžio ir plėšrūniškų prisitaikymų derinys leidžia manyti, kad dažnai taikydavosi į didelius, lėtai judančius dinozaurus, nors, ko gero, neatsisakydavo ir atsitiktinai pasitaikančios maitos.</string>
    <string name="jurassic_compsognathus_description">Compsognathus buvo nedidelis, judrus teropodinis dinozauras iš vėlyvosios juros periodo Europos, geriausiai žinomas iš puikiai išsilaikiusių fosilijų Vokietijoje ir Prancūzijoje. Jo kūno ilgis siekė vos 60-90 centimetrų, svoris buvo mažesnis nei 3 kilogramai, tad dydžiu jis prilygo vištai ir atradimo metu buvo laikomas vienu mažiausių žinomų nepaukštinių dinozaurų.\nNepaisant kuklaus dydžio, kompsognatas buvo greitas ir vikrus plėšrūnas. Jis turėjo ilgas, lieknas kojas, pritaikytas greitam bėgimui, lengvą skeleto sandarą ir lanksčią uodegą, padedančią išlaikyti pusiausvyrą. Siaura kaukolė buvo nusagstyta smulkiais, aštriais, atgal lenktais dantimis, idealiai tinkančiais grobiui, pavyzdžiui, vabzdžiams, mažiems ropliams ir, tikėtina, ankstyviesiems žinduoliams, medžioti. Vienoje garsioje fosilijoje pilvo srityje išlikusios mažo driežo liekanos suteikia retą, tiesioginį jo mitybos įrodymą.\nKompsognato priekinės galūnės buvo gana trumpos, tačiau baigdavosi griebimui pritaikytomis rankomis su dviem funkciniais pirštais, kuriais jis galėjo pagriebti greitai judantį grobį. Tikėtina, kad jo kūną dengė paprastos proto-plunksnos, kaip aiškiai matyti pas artimai giminingas rūšis, todėl kompsognatas laikomas ankstyvosios plunksnuotų dinozaurų raidos dalimi.\nGyvendamas prie pakrančių lagūnų ir salų, kompsognatas suteikia svarbios informacijos apie ankstyvąją smulkių teropodų evoliuciją.</string>
    <string name="jurassic_anchiornis_description">Anchiornis buvo nedidelis plunksnuotas dinozauras gyvenęs dabartinėje šiaurės rytų Kinijos teritorijoje ir vienas svarbiausių priešistorinių gyvūnų, padėjusių suprasti paukščių ir skrydžio evoliuciją. Jo kūno ilgis siekė tik apie 30-40 centimetrų, svoris buvo maždaug 100-150 gramų, todėl tai buvo lengvas, judrus gyvūnas, prisitaikęs laipioti, sklęsti ore ir, tikėtina, atlikti ribotus sparnų mostus.\nVisą kūną, įskaitant priekines ir užpakalines galūnes bei uodegą, dengė gerai išsivysčiusios plunksnos. Ypač svarbu tai, kad Anchiornis turėjo ilgas, sparnus primenančias plunksnas tiek ant rankų, tiek ant kojų, taip sudarydamas keturių „sparnų“ siluetą, panašų į Microraptor. Toks plunksnų išsidėstymas rodo, kad užpakalinių galūnių plunksnos padėjo stabilizuoti kūną sklendžiant arba šokinėjant tarp šakų.\nVienas įspūdingiausių Anchiornis bruožų yra tas, kad tai pirmasis dinozauras, kurio spalvinę gamą žinome beveik tiksliai. Išskirtinai gerai išlikusios fosilijos atskleidė juodai baltus sparnus su ryškiais raštais, pilką kūną ir rusvai oranžinę skiauterę, tikriausiai naudotą demonstravimui arba poravimosi signalams perduoti.\nJo trumpas snukis su mažais, atgal lenktais dantimis rodo, kad Anchiornis daugiausia maitinosi vabzdžiais. Ilgos kojos ir elastinga pėdų sandara leidžia manyti, kad tai buvo geras laipiotojas, o plunksnų išsidėstymas rodo, jog ankstyvi skrydžio bandymai vyko dar iki susiformuojant klasikiniam paukščio kūno planui, žinomam iš Archaeopteryx.\nAnchiornis yra svarbi rūšis, rodanti, kad paukščių skrydis evoliucionavo per sudėtingus, įvairiomis kryptimis vykusius eksperimentus su plunksnų funkcija, galūnių sandara ir judėjimu ore, gerokai anksčiau, nei tikrieji paukščiai visiškai įsitvirtino padangėje.</string>
    <string name="jurassic_cryptoclidus_description">Cryptoclidus buvo vidutinio dydžio pleziozauras, plaukiojęs šiltuose vidurio juros periodo Europos vandenyse. Jo kūno ilgis siekė maždaug 4-6 metrus, o jis pats priklausė kriptoklididams - grupei, pasižyminčiai ilgais kaklais, mažomis galvomis ir specializuotomis mitybos strategijomis.\nJo kūnas buvo aptakios formos, su keturiomis stipriomis, irklą primenančiomis pelekų galūnėmis, kuriomis jis galingais, suderintais mostais tarsi „skrido“ vandenyje. Ilgas, lankstus kaklas laikė nedidelę kaukolę su plonais, tarpusavyje susikabinančiais dantimis. Tokie dantys puikiai tiko smulkiam, minkštakūniam grobiui - žuvims, kalmarams ir vėžiagyviams - gaudyti, o ne dideliems gyvūnams sučiupti.\nŽandikaulių ir dantų sandara rodo, kad Cryptoclidus greičiausiai maitinosi šluodamas ilgu kaklu pro tankius grobio būrius arba ieškodamas maisto tarp povandeninės augalijos ir rifų plyšių. Skirtingai nei pliozaurai, turėję masyvias kaukoles ir galingus žandikaulius, jis buvo specializuotas tiksliai, selektyviai mitybai.\nDauguma jo fosilijų žinomos iš Oksfordo molio (Oxford Clay) formacijos Anglijoje - jūrinės aplinkos, gausios amonitų, jūrinių roplių ir ankstyvųjų ryklių.</string>
    <string name="jurassic_rhamphorhynchus_description">Rhamphorhynchus buvo tipiškas ilgauodegis pterozauras iš vėlyvosios juros periodo Europos jūrų ir vienas geriausiai žinomų ankstyvųjų skraidančių roplių, garsėjantis itin gerai išsilaikiusiomis fosilijomis Solnhofeno klintyse Vokietijoje. Jo sparnų mostas siekė apie 1-1.8 metro, tad tai buvo vidutinio dydžio skrajūnas, išsiskyręs ilga, standžia uodega su rombo formos išauga gale. Ši uodegos „mentė“ veikė kaip vairas ir padėdavo jam tiksliai manevruoti skrendant virš vandens.\nJo kaukolė buvo ilga ir siaura, su į priekį palinkusiais, tarpusavyje susikabinančiais dantimis, idealiai tinkančiais žuvims gaudyti. Daugybėje fosilijų išlikę skrandžio turinio ar sudžiūvusių „gumuliukų“ su žuvų kaulais ir žvynais, patvirtinančių, kad tai buvo specializuotas žvejas. Kai kuriuose egzemplioriuose maisto likučiai išliko iki šiandien, tarsi pailgos stemplėje išsidėsčiusios „juostos“, suteikiančios retą tiesioginį vaizdą į jo mitybos ypatumus.\nSparnų plėvę, kaip ir pas kitus pterozaurus, laikė pailgėjęs ketvirtasis pirštas, o išlikusios minkštųjų audinių fosilijos rodo net sparno skaidulas ir uodegos membranas. Šios detalės atskleidžia, kad Rhamphorhynchus buvo labai gabus ir vikrus skrajūnas, tikriausiai sklendęs žemai virš lagūnų ir čiupdavęs žuvis nuo vandens paviršiaus, panašiai kaip šiuolaikinės žuvėdros.</string>
    <string name="jurassic_cryolophosaurus_description">Cryolophosaurus buvo išskirtinis ankstyvosios juros periodo dinozauras iš Antarktidos - vienas pirmųjų ten aptiktų dinozaurų ir aiškus įrodymas, kad ši žemyno dalis kadaise turėjo gyvybingą ekosistemą. Jo kūno ilgis siekė apie 6-7 metrus, todėl tai buvo vienas didžiausių savo laikotarpio plėšrūnų, gyvenęs dešimtimis milijonų metų anksčiau už geriau žinomus teropodus, pavyzdžiui, alozaurą.\nRyškiausias Cryolophosaurus bruožas buvo neįprasta skiauterę primenanti kaulinė ketera, einanti skersai viršugalvio ir išlenkta į šonus tarsi atgal sušukuotas kuokštas. Kovai ši struktūra buvo per trapi, tad beveik neabejotinai atliko puošybos ir atpažinimo funkciją, padėdama individams atskirti vienas kitą ar prisivilioti partnerį. Dėl jos Cryolophosaurus neretai vadinamas „Elvizauru“.\nAnatomiškai Cryolophosaurus turėjo ilgas, stiprias užpakalines galūnes, tinkamas greitam bėgimui, ir gilią, siaurą snukio dalį su aštriais, dantytais dantimis, būdingais mėsėdžiams. Jis gyveno miškuose, kuriuose vyravo ilgos poliarinės naktys, tačiau klimatas buvo gerokai švelnesnis nei dabartinėje apledėjusioje Antarktidoje - tai buvo vešlūs kraštovaizdžiai, kuriuose klajojo ankstyvieji zauropodomorfai, smulkūs dinozaurai ir primityvūs pterozaurai.\nBūdamas vienu ankstyviausių stambių teropodų ir didžiausiu šiuo metu žinomu ankstyvosios juros periodo plėšrūnu, Cryolophosaurus suteikia svarbios informacijos apie ankstyvąją mėsėdžių dinozaurų geografiją ir rodo, kad dinozaurai jau buvo plačiai paplitę po visą planetą - net iki Žemės poliarinių sričių.</string>
    <string name="jurassic_leedsichthys_description">Leedsichthys buvo milžiniškas pachikorminių žuvų atstovas ir viena didžiausių žuvų, kada nors gyvenusių Žemėje. Dėl fragmentiškų fosilijų šios žuvies dydžio įvertinimai skiriasi, tačiau patikimiausios rekonstrukcijos rodo, kad Leedsichthys užaugdavo iki 12-16 metrų ilgio, o kai kurie individai galėjo viršyti ir 20 metrų. Nepaisant tokio dydžio, Leedsichthys buvo ramus filtratorius, gyvenimo būdu primenantis šiuolaikinius bangininius ir didžiuosius planktoninius ryklius.\nJo kaukolė buvo lengvos sandaros, su ilgais žiaunų lankais, laikiusiais gausybę smulkių žiaunų spindulių - į šukas panašių struktūrų, kuriomis iš vandens filtruojamas planktonas. Skirtingai nei daugumos žuvų, jo kūnas buvo tik iš dalies sukaulėjęs, tad didžioji skeleto dalis buvo kremzlinė. Dėl to Leedsichthys fosilijos paprastai būna nepilnos ir sunkiai interpretuojamos.\nLeedsichthys plaukiojo šiltuose, sekliuose jūrų vandenyse, ypač aplink dabartinę Europą. Jo milžiniškas dydis pavertė jį vienu svarbiausių filtruojančių stuburinių savo laikotarpiu, gerokai anksčiau prieš atsirandant banginiams.\nŠi milžiniška žuvis atskleidžia svarbų ekologinį vaidmenį juros vandenynuose: planktonu mintantys gigantai formavo jūrų mitybos tinklus ir rėmė didžiules ekosistemas. Leedsichthys laikomas didžiausia žinoma kauline žuvimi Žemės istorijoje.</string>
    <string name="jurassic_saurophaganax_description">Saurophaganax buvo vienas didžiausių ir galingiausių vėlyvosios juros periodo teropodinių dinozaurų ir, tikėtina, pagrindinis plėšrūnas dabartinėje pietvakarių JAV teritorijoje. Kai kurie tyrėjai jį laikė ypač didele alozaurų rūšimi, tačiau šiandien daug dažniau Saurophaganax vertinamas kaip atskira gentis, išsiskirianti savitais slankstelių ir galūnių kaulų bruožais.\nApskaičiuota, kad jo kūno ilgis siekė 10-12 metrų, o svoris - daugiau kaip 2-3 tonas, tad dydžiu Saurophaganax prilygo alozaurams arba juos net pranoko. Jo kūnas buvo sukurtas jėgai: masyvi kaukolė su aštriais, dantytais dantimis, ilgos, raumeningos užpakalinės galūnės grobiui vytis ir tvirtos priekinės galūnės su dideliais, atgal išlenktais nagais, tinkamais sugriebti ir išlaikyti besipriešinančius gyvūnus.\nMorrisono formacijos aplinkoje knibždėjo milžiniški zauropodai - Apatozaurai, Diplodokai, Kamarazaurai - ir šarvuoti žolėdžiai, tokie kaip Stegozauras. Tokio dydžio plėšrūnas greičiausiai dažniau medžiodavo jaunus zauropodus arba maitindavosi didelių gyvūnų maita, ir kartu varžėsi su alozaurais bei torvozaurais dėl dominuojančio plėšrūno statuso.\nJo fosilijos, daugiausia rastos Oklahomoje, rodo, kad Saurophaganax užėmė svarbią ekologinę nišą kaip vienas paskutinių vėlyvosios juros periodo stambiųjų viršūninių plėšrūnų. Didžiulis jo kūno dydis ir retumas suteikia šiam dinozaurui beveik legendinį statusą tarp Morrisono formacijos gyvūnų ir parodo, kokias ribas teropodų evoliucija pasiekė dar prieš iškylant kreidos milžinams, tokiems kaip tiranozauras.</string>
    <string name="jurassic_anurognathus_description">Anurognathus buvo vienas mažiausių ir keisčiausių žinomų pterozaurų, gyvenęs vėlyvosios juros periodo kraštovaizdžiuose dabartinėje Vokietijos teritorijoje. Jo sparnų skersmuo siekė vos 35-50 centimetrų, tad dydžiu jis prilygo šiuolaikiniam varnėnui ir atstovavo specializuotai mažų, trumpasnukių pterozaurų grupei, vadinamai anurognatidais.\nKompaktiška, apvali kaukolė turėjo plačius nasrus, pilną smulkių, adatas primenančių dantų - puikiai tinkančių skraidantiems vabzdžiams gaudyti. Didelės, į priekį nukreiptos akys rodo, kad jis greičiausiai buvo naktinis arba aktyvus prieblandoje, medžiodamas auštant, sutemose ar naktį, panašiai kaip šiuolaikiniai šikšnosparniai. Tokios savybės daro Anurognathus vienu ankstyviausių žinomų naktinių vabzdžiaėdžių skraidančių stuburinių.\nJo sparnai buvo trumpi ir platūs, su lanksčiomis plėvėmis, leidusiomis atlikti staigius posūkius ir labai tikslius skrydžio manevrus - tai ypač tiko skraidyti tarp medžių lajų ir pagauti nereguliariai skraidančius vabzdžius. Skirtingai nei ilgauodegiai pterozaurai, tokie kaip Rhamphorhynchus, Anurognathus turėjo labai trumpą uodegą, kuri dar labiau padidino jo vikrumą atliekant greitus oro manevrus.\nSolnhofeno klintyse aptiktos fosilijos išsaugojo ir minkštuosius audinius: matomos smulkios sparnų skaidulos ir kūno kontūrai, patvirtinantys, kad tai buvo itin manevringas skrajūnas. Anurognathus gyveno šiltose, salomis nusėtose lagūnose kartu su ankstyvaisiais paukščiais, mažais teropodais ir kitais pterozaurais, užimdamas ekologinę nišą, panašią į šiuolaikinių vabzdžiaėdžių šikšnosparnių.</string>
    <string name="jurassic_dorygnathus_description">Dorygnathus buvo išskirtinis ankstyvosios juros periodo pterozauras gyvenęs dabartinėje Vokietijos teritorijoje. Maždaug 1.5 metro sparnų ilgį turėjęs vidutinio dydžio skrajūnas gyveno pakrančių pelkynuose ir sekliuose jūrų vandenyse tuo metu, kai pterozaurai dar tik diversifikavo į daugybę įvairių formų.\nJo kaukolė buvo ilga ir siaura, o žandikaulių priekyje augo įspūdinga į priekį nukreiptų, spyglius primenančių dantų eilė. Šie ilgi, į išorę išlinkę dantys buvo puikiai pritaikyti slidžiam grobiui - žuvims ir galvakojams - gaudyti, todėl laikoma, kad Dorygnathus buvo daugiausia žuvėdis. Kai grobis buvo pagriebiamas ilgaisiais dantimis, mažesni dantys žandikaulių užpakalinėje dalyje padėdavo jį išlaikyti.\nSkirtingai nei vėlesni pterozaurai, Dorygnathus išlaikė kelis ankstyviesiems pterozaurams būdingus primityvius bruožus:\n1. Santykinai ilgą uodegą, sutvirtintą kaulinėmis strypo formos struktūromis\n2. Trumpesnę, gilesnę sparnų plėvinę\n3. Kompaktišką, lengvos sandaros kūną\nJo skrydžio stilius, tikėtina, buvo paremtas stipriu, tiesiu sparnų mostu, o ilga uodega padėjo išlaikyti stabilumą sukantis ir smingant virš vandens. Kai kuriose fosilijose išlikusios sparnų kaulų ir sąnarių detalės leidžia spręsti, kad, palyginti su kūno dydžiu, Dorygnathus turėjo labai stiprius skrydžio raumenis.\nPosidonijos skalūnuose aptinkamos išskirtinai gerai išsilaikiusios fosilijos rodo, kad Dorygnathus gyveno turtingose jūrinėse buveinėse kartu su ichtiozaurais ir jūriniais krokodilais. Būdamas vienas labiau specializuotų ankstyvųjų pterozaurų, jis atskleidžia, kaip vystėsi mitybos prisitaikymai gerokai prieš iškylant vėlesniems, labiau pažengusiems pterodaktiloidams.</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tyrannosaurus</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosaurus</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratops</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosaurus</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasaurus</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonoidea</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosaurus</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatlus</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosaurus</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon">Pteranodon</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus">Carnotaurus</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus">Saltasaurus</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus">Nigersaurus</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Tiranozauras, ko gero, yra žymiausias dinozauras, žinomas iš tokių TV filmų kaip “Juros Periodo Parkas”, “Dingęs Pasaulis” ir pan. Taip pat, tai yra vienas geriausiai mokslui žinomų didžiųjų dinozaurų, kadangi dabar turima nemažai jų fosilijų. Tiranozauras gyveno dabartinėje vakarinėje Šiaurės Amerikos dalyje. Pilniausias rastas individas buvo 12.3 metrų ilgio ir 3.7 metrų aukščio.\nNors nėra neginčijamų įrodymų, kad tiranozauras turėjo plunksnas, daugelis mokslininkų mano, kad bent jau kažkurios jo kūno dalys buvo jomis padengtos, kadangi jam artimos dinozaurų grupės plunksnas turėjo. Žemiau pateikta galima T. rex meninė interpretacija.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Velociraptoriai - tai dvikojai, plunksnuoti plėšrūnai su ilga uodega ir dideliais kojų nagais. Kaip ir tiranozauras, velociraptorius taip pat pagarsėjo kino juostoje “Juros Periodo Parkas”. Visgi realybėje velociraptoriai buvo maždaug kalakuto dydžio - žymiai mažesni nei kad filme pavaizduoti 2 metrų aukščio ropliai. Taip pat jie buvo plunksnuoti ir šiltakraujai.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Spinozauras yra vienas didžiausių mokslui žinomų plėšriųjų dinozaurų, matyt, didesnis už žymųjį tiranozaurą. Jis užaugdavo iki 14.3 metrų ilgio ir sverdavo iki 20 tonų. Žinoma, kad spinozaurai maitinosi žuvimis ir daugelis mokslininkų mano, kad jie gyveno tiek sausumoje, tiek vandenyje - kaip ir dabartiniai krokodilai.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Pachicefalozauras - tai dvikojis žolėdis, pasižymėjęs labai storu kaukolės skliautu. Taip pat tai yra vienas paskutiniųjų gyvenusių nepaukštinių dinozaurų.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Triceratopsai buvo žolėdžiai dinozaurai ir vieni paskutiniųjų likusių gyvų nepaukštinių dinozaurų. Manoma, kad triceratopsas užaugdavo iki 9 metrų ilgio, 3 metrų aukščio ir galėjo sverti apie 12 tonų.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Ankilozaurai - tai šarvuotųjų dinozaurų gentis, kuri egzistavo tarp paskutiniųjų nepaukštinių dinozaurų. Didžiausi individai užaugdavo iki 6.25 metro ilgio, 1.7 metro aukščio ir sverdavo apie 6 tonas.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Kad ir kaip bebūtų keista, mozazauras nepriklausė dinozaurams, tai buvo driežas, užaugantis iki 17 metrų ilgio, viešpatavęs kreidos periodo vandenynuose. Manoma, kad jis gyveno prie vandens paviršiaus, kur medžiodavo žuvis, vėžlius, amonitus, mažesnius mozazaurus, paukščius, pterozaurus ir pleziozaurus.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Amonitai - tai išnykusi jurinių moliuskų grupė, atsiradusi dar devone. Mokslininkai naudoja amonitus nustatant geologinių įvykių datas - tai puikios indeksinės fosilijos. Amonitai yra paminėti čia todėl, kad tai yra viena žymiausių moliuskų grupių, išnykusi kreidos periodo pabaigoje.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Therizinosaurus cheloniformis - tai didelis, unikalios išvaizdos dinozauras, užaugdavęs iki 10 metrų ilgio ir sverdavęs 5 tonas. Jis turėjo milžiniškus nagus, ilgiausius iš visų žinomų gyvūnų, kartais siekdavusius 70 centimetrų ilgį.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">Tsintaosaurus pasižymėjo “antišku” snukiu, pilnu galingų dantų, padėjusių kramtyti augalus. Jis užaugdavo iki 10 metrų ilgio ir 3.6 metrų aukščio.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Deinocherus - tai neįprasti dinozaurai, didžiausi jų užaugdavo iki 11 metrų ilgio ir sverdavo 6.4 tonos. Jie turėjo ilgas priekines galūnes, judėjo lėtai ir buvo visaėdžiai. Ilgi nagai buvo naudojami augalų kasimui.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Quetzalcoatlus - tai labai didelis pterozauras ir vienas didžiausių žinomų skraidančių visų laikų gyvūnų. Jis pavadintas vidurio Amerikos plunksnuoto, gyvatę primenančio dievo Quetzalcoatlio vardu. Jo sparnų ilgis siekdavo 10-11 metrų, o pats gyvūnas buvo mažiausiai 3 metrų aukščio.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Giganotozauras buvo didelis dinozauras, gyvenęs šiuolaikinėje Argentinos teritorijoje, savo išvaizda ir dydžiu priminęs Tiranozaurą. Kaip ir Tiranozauras, jis turėjo tarpinio tipo metabolizmą (tarp žinduolių ir šiuolaikinių roplių) ir galėjo palaikyti stabilią kūno temperatūrą.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Linhenykus yra vienintelis žinomas nepaukštiškas dinozauras, turėjęs tik vieną pirštą kiekvienoje galūnėje. Tai buvo mažas gyvūnas, gyvenęs dabartinėje Mongolijos teritorijoje. Nors ir panašus į strutį, Linhenykus nėra jiems giminingams.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Sarcosuchus tai išnykusi į krokodilus panašių gyvūnų gentis, kurie yra tolimi šiuolaikinių krokodilų giminaičiai. Tai vieni didžiausių kada nors gyvenusių krokodiliškų roplių ir jie gyveno dabartinėje Afrikos ir Pietų Amerikos teritorijoje. Sarcosuchus buvo dvigubai ilgesni už šiuolaikinius didžiausius krokodilus (užaugdavo iki 11-12 metrų ilgio) ir svėrė net 8 tonas. Jie gyveno gėlo vandens buveinėse ir matyt medžiojo tiek žuvis, tiek sausumos gyvūnus (kaip ir dabartiniai Nilo krokodilai).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Microraptor yra mažų, ketursparnių dinozaurų gentis ir šiuolaikinių paukščių protėviai. Jų gerai išsilaikiusios fosilijos parodo svarbius ryšius tarp dinozaurų ir paukščių. Tai buvo vieni labiausiai paplitusių nepaukštiškų dinozaurų savo ekosistemoje. Jie užaugdavo iki 77 cm ilgio ir sverdavo apie kilogramą. Microraptor buvo neišrankūs medžiotojai, jų skrandžiuose buvo rastos žinduolių, kitų dinozaurų ir žuvų liekanos.</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon_description">Pteranodon buvo didelis pterozauras - skraidantis roplys, sklandęs virš Šiaurės Amerikos vidaus jūrų. Jo sparnų plotis siekė 5-7 metrus, todėl jis buvo vienas didžiausių savo laikmečio skraidančių gyvūnų. Skirtingai nei paukščiai ar šikšnosparniai, Pteranodon turėjo sparnus, sudarytus iš odos membranos, ištemptos palei pailgą ketvirtąjį pirštą. Jo ilgas, bedantis snapas buvo puikiai pritaikytas žuvims gaudyti - tikėtina, jis juos gaudydavo nuo vandenyno paviršiaus, lengvai sklęsdamas palei oro sroves. Patinai ir patelės labai skyrėsi dydžiu ir galvos keterų forma, kurios galėjo būti naudojamos demonstracijai arba rūšies atpažinimui. Fosilijos iš Kanzaso ir aplinkinių regionų pavertė Pteranodon vienu geriausiai žinomų pterozaurų, simbolizuojančiu neįtikėtiną skraidančių roplių įvairovę kreidos periode.</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus_description">Carnotaurus buvo vidutinio dydžio teropodas iš Pietų Amerikos, išsiskyręs savo neįprasta išvaizda. Jis užaugdavo iki 7-8 metrų ilgio ir turėjo lengvą, greičiui pritaikytą kūną. Jo ryškiausi bruožai buvo trumpi, buki ragai virš akių - unikalūs tarp didžiųjų plėšriųjų dinozaurų - ir itin sumažintos priekinės galūnės, dar mažesnės nei Tyrannosaurus rex. Carnotaurus turėjo gilią, raumeningą kaklą ir galingą sąkandį, kas rodo, kad jis buvo aktyvus didelių žolėdžių dinozaurų plėšrūnas. Suakmenėję odos įspaudai atskleidžia eilių kaulinių iškilimų išsidėstymą palei kūną, suteikdami jam roplišką, šarvuotą išvaizdą. Kaip vienas geriausiai išlikusių abelisauridų, Carnotaurus suteikia svarbių žinių apie specializuotus plėšrūnus, kurie vėlyvojoje Kreidoje dominavo Gondvanoje.</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus_description">Saltasaurus buvo vidutinio dydžio sauropodas, gyvenęs dabartinėje Argentinoje. Skirtingai nei jo milžiniški giminaičiai, tokie kaip Argentinosaurus, Saltasaurus pasiekdavo kuklesnį, maždaug 12-14 metrų ilgį. Tai buvo vienas pirmųjų sauropodų, kuriame aptikta šarvų įrodymų: mažos kaulinės plokštelės, vadinamos osteodermomis, įsiterpusios į odą. Jos greičiausiai saugojo nuo plėšrūnų, tokių kaip abelisauridai. Būdamas titanozaurų grupės narys, Saltasaurus buvo ilgakaklis žolėdis, kuris maitinosi augmenija ir padėjo formuoti Gondvanos ekosistemas paskutiniuoju Dinozaurų amžiaus etapu. Jo fosilijos buvo itin svarbios įrodant, kad ne visi sauropodai buvo milžiniški gigantai ir kad kai kurie išsivystė įgūdžius gintis, kad išgyventų šalia aršių plėšrūnų.</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus_description">Nigersaurus buvo neįprastas sauropodas gyvenęs dabartinėje Sacharos dykumoje, Nigero teritorijoje. Užaugdavęs iki maždaug 9 metrų ilgio, jis buvo palyginti nedidelis sauropodas. Ryškiausias jo bruožas buvo plati, kastuvą primenanti snukio forma, su daugiau nei 500 smulkių dantų, išdėstytų eilėmis ir nuolat pakeičiamų. Ši adaptacija leido Nigersaurus maitintis arti virš dirvožemio augančiais augalais, tokiais kaip paparčiai ir asiūkliai. Jis buvo tarsi priešistorinė žoliapjovė. Skirtingai nei aukšti, aukštai esančiais augalais besimaitinantys sauropodai, Nigersaurus buvo specializuotas žemai augantiems augalams, kas rodo mitybos strategijų įvairovę tarp šių ilgakaklių dinozaurų. Fosilijos, rastos Elrhazo formacijoje, pavertė jį vienu neįprasčiausių ir įdomiausių Kreidos periodo žolėdžių.</string>

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosaurus</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>
    <string name="paleogene_brontotherium">Brontotherium</string>
    <string name="paleogene_uintatherium">Uintatherium</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon">Hyaenodon</string>
    <string name="paleogene_dorudon">Dorudon</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus">Hyrachyus</string>
    <string name="paleogene_otodus">Otodus</string>
    <string name="paleogene_protocetus">Protocetus</string>
    <string name="paleogene_pelagornis">Pelagornis</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Titanoboa cerrejonensis buvo didžiausia kada nors žinoma gyvatė, kuri šliaužiojo po tropinius miškus dabartinėje Kolumbijoje praėjus maždaug 8 milijonams metų po dinozaurų išnykimo. Ji galėjo užaugti iki 13 metrų ilgio (kaip koks geras autobusas) ir sverti daugiau nei toną. Titanoboa priklausė smauglių šeimai ir, tikėtina, gyveno drėgnuose, pelkėtuose regionuose, kur medžiojo didelį grobį, pavyzdžiui, į krokodilus panašius roplius ir milžiniškas žuvis. Jos milžiniškas dydis rodo, kad ji galėjo išgyventi tik esant nuolat šiltam paleoceno tropikų klimatui, nes gyvatės kūno temperatūrą reguliuoja išorinė šiluma. Šios gyvatės atradimas Cerrejóno anglies kasyklose pateikė svarbių įrodymų apie senovinį ekvatorinį klimatą ir parodė, kad tropikai anuomet buvo gerokai karštesni nei šiandien. Kaip plėšrūnas ir kaip paleoaplinkos rodiklis, Titanoboa išlieka vienu įspūdingiausių po dinozaurų atsiradusio gigantizmo pavyzdžių.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Gastornis buvo milžiniškas, neskraidantis paukštis, gyvenęs Europos, Šiaurės Amerikos ir Azijos miškuose ankstyvajame kainozojuje. Jo ūgis siekė iki 2 metrų, jis turėjo galingas kojas ir didelį, tvirtą snapą, galintį sukąsti itin stipriai. Daugelį metų paleontologai manė, kad Gastornis buvo pavojingas plėšrūnas, tačiau naujesni įrodymai - tokie kaip snapo sandara ir izotopiniai kaulų tyrimai - rodo, kad jis buvo daugiausia žolėdis, mintantis kieta augalija, sėklomis ir galbūt vaisiais. Dėl didelio dydžio ir stipraus kūno jis greičiausiai neturėjo daug priešų ir dominavo ankstyvose ekosistemose po dinozaurų išnykimo. Gastornis yra ankstyvas pavyzdys, kaip milžiniški paukščiai evoliucionavo užimti ekologines nišas, likusias po dinozaurų išnykimo, ir parodo, kaip greitai gyvybė atsigavo paleogeno pasaulyje.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Basilosaurus buvo vienas pirmųjų visiškai vandenyje gyvenusių banginių ir svarbiausias vėlyvojo eoceno jūrų plėšrūnas. Nepaisant savo pavadinimo, reiškiančio „karališką driežą“, tai buvo tikras žinduolis ir tolimas šiuolaikinių banginių bei delfinų protėvis. Jo ilgis siekė iki 18 metrų, o kūnas buvo ilgas ir gyvatiškas, su mažomis, bet funkcinėmis užpakalinėmis galūnėmis - sąsaja su sausumos protėviais. Ilgi žandikauliai buvo iškloti aštriais, kūgiškais dantimis, pritaikytais žuvims ir mažiems jūrų žinduoliams gaudyti. Fosilijų rasta Šiaurės Amerikoje, Šiaurės Afrikoje ir Artimuosiuose Rytuose, ypač Egipto Wadi Al-Hitan („Banginių slėnyje“), įtrauktame į UNESCO pasaulio paveldo sąrašą. Basilosaurus žymi lemiamą banginių evoliucijos etapą, atskleidžiantį, kaip žinduoliai iš sausumos gyvūnų virto galingais vandenynų plėšrūnais.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Paraceratherium buvo didžiausias kada nors žinomas sausumos žinduolis. Nors ir neturėjo ragų, tai buvo artimas šiuolaikinių raganosių giminaitis, gyvenęs Azijoje atvirose giriose ir užliejamose lygumose. Jo ūgis ties pečiais siekė apie 5 metrus, o svoris - iki 20 tonų, todėl dydžiu jis prilygo kai kuriems dinozaurams. Ilgas kaklas ir griebiamoji viršutinė lūpa leido jam siekti lapus aukštai medžiuose, panašiai kaip žirafai. Nepaisant didžiulio dydžio, Paraceratherium turėjo palyginti lengvą griaučių sandarą, leidusią efektyviai judėti, ir tikriausiai keliaudavo didelius atstumus ieškodamas maisto. Fosilijos, rastos Pakistane, Mongolijoje, Kinijoje ir Centrinėje Azijoje, rodo, kad jis gyveno plačiose teritorijose, kadaise dengtuose subtropiniais miškais. Kaip romus oligoceno milžinas, Paraceratherium žymi žinduolių gigantizmo viršūnę sausumoje prieš klimatui ir aplinkai pasikeičiant bei sukeliant jo išnykimą.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon buvo didžiausias entelodontų atstovas - išnykusios į kiaules panašių visaėdžių žinduolių šeimos narys, dažnai vadinamas „pragaro kiaule“. Jo ūgis ties pečiais siekė apie 1.8 metro, o svoris - apie 900 kilogramų. Daeodon turėjo milžinišką, beveik metro ilgio galvą, galingus žandikaulius ir stambius dantis, pritaikytus traiškyti kaulus, draskyti mėsą ir kramtyti augalus. Nepaisant bauginančios išvaizdos, entelodontai buvo oportunistiniai visaėdžiai, kurie maitinosi viskuo - nuo gyvulių liekanų ir smulkių gyvūnų iki šaknų bei vaisių. Ilgos galūnės ir kanopiniai pirštai rodo, kad Daeodon buvo greitas bėgikas, galintis persekioti grobį ar keliauti po plačias lygumas ieškodamas maisto. Fosilijos, rastos JAV vakaruose, rodo, kad jis buvo vienas pagrindinių visaėdžių ankstyvose Šiaurės Amerikos ekosistemose.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Pyrotherium buvo didelis, kanopinis žinduolis, gyvenęs Pietų Amerikoje ir žinomas dėl savo išskirtinės, į dramblį panašios išvaizdos. Jo ūgis siekė apie 3 metrus, o svoris - apie 3 tonas. Jis turėjo stambų kūną, stulpines kojas ir trumpą straublį arba lanksčią viršutinę lūpą, kuria, tikėtina, griebdavo augalus. Jo kaukolė buvo ilga ir plokščia, su dviem į priekį nukreiptomis iltimis, susiformavusiomis iš padidėjusių kandžių. Nors išvaizda priminė dramblius, Pyrotherium su jais nebuvo artimai susijęs - jis priklausė išnykusiam Pietų Amerikos žinduolių būriui, kurio evoliuciniai ryšiai iki šiol lieka neaiškūs. Jis gyveno pelkėtose žemumose ir upių lygumose, maitindamasis minkšta, vandens augalija. Kaip vienas paslaptingiausių Pietų Amerikos unikalios priešistorinės faunos atstovų, Pyrotherium atskleidžia ilgametę žemyno izoliaciją ir jo gebėjimą sukurti evoliucines linijas, kokių kitur Žemėje nebuvo.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">Archaeotherium buvo didelis visaėdis entelodontas - vienas iš vadinamųjų „pragaro kiaulių“, nors iš tiesų jis buvo artimesnis begemotams ir banginiams nei tikrosioms kiaulėms. Jo ūgis ties pečiais siekė apie 1.5 metro, o svoris - 300-400 kilogramų. Milžiniška galva su galingais žandikauliais ir aštriais dantimis rodo, kad Archaeotherium maitinosi įvairiai - mėsa, šaknimis, gyvulių liekanomis ir net kaulais. Turėdamas ilgas kojas ir tvirtą kūną, jis greičiausiai buvo greitas, agresyvus maisto ieškotojas, galėjęs tiek medžioti, tiek maitintis dvėsena. Fosilijos, rastos Šiaurės Amerikoje, rodo, kad jis gyveno atvirose giriose ir upių lygumose, kur dalijosi aplinka su ankstyvais arkliais, raganosiais ir kitais stambiais plėšrūnais. Įkandimų žymės fosilizuotame grobyje leidžia manyti, kad šis gyvūnas galėjo būti pasalūnas arba vyti kitus konkurentus nuo grobio kaip tai daro šiuolaikinės hienos.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Arsinoitherium buvo didelis, raganosio dydžio žolėdis žinduolis, gyvenęs šiaurinės Afrikos tropiniuose miškuose ir pelkėse, ypač dabartinio Egipto teritorijoje. Jo ilgis siekė apie 3 metrus, o svoris - maždaug 2 tonas. Ryškiausias jo bruožas buvo dvi masyvios, kūgio formos raginės išaugos ant snukio - sudarytos iš kaulo, o ne iš keratino kaip šiuolaikinių raganosių - ir mažesnė antrinė ragų pora galvos viršuje. Nors išvaizda priminė raganosį, Arsinoitherium nebuvo artimai su juo susijęs - jis priklausė išnykusiam Embrithopoda būriui, tolimesniems dramblių, lamantinų giminaičiams. Jo dantys rodo, kad jis maitinosi minkšta pelkių augalija, o gyveno tikriausiai bandose prie vandens telkinių. Fosilijos, rastos Fajumo įduboje - regione, turtingame ankstyvųjų žinduolių liekanomis - daro Arsinoitherium svarbia rūšimi siekiant suprasti ankstyvą didžiųjų Afrikos žinduolių įvairovę.</string>
    <string name="paleogene_brontotherium_description">Brontotherium buvo didelis, raganosį primenantis žinduolis, priklausęs brontoteriams - stambių žolėdžių grupei, artimai arkliams. Jo pečių aukštis siekė apie 2,5 metro, o ilgis - iki penkių metrų. Išskirtinis bruožas buvo didelės, šakotos ragų poros ant snukio, susidariusios iš sustorėjusio kaulo ir, tikėtina, naudotos patinų kovoms ar demonstracijai. Nepaisant dydžio ir jėgos, brontoteriai buvo gryni augalėdžiai, mintantys minkšta augmenija subtropiniuose Šiaurės Amerikos miškuose ir upių slėniuose. Brontotherium ir jo giminaičiai išnyko eoceno pabaigoje, tikriausiai dėl klimato pokyčių ir naujų, kietesnių žolių plitimo, kurioms jų dantys nebuvo prisitaikę.</string>
    <string name="paleogene_uintatherium_description">Uintatherium buvo didelis, raganosį primenantis žolėdis žinduolis, gyvenęs Šiaurės Amerikoje ankstyvuoju kainozojaus laikotarpiu. Jo ilgis siekė iki keturių metrų, o svoris - apie dvi tonas, todėl tai buvo vienas didžiausių savo laikmečio sausumos gyvūnų. Jo kaukolė buvo labai išskirtinė: patinai turėjo šešias kaulines ataugas ar bukas rago formos iškilas ant galvos, o abiejų lyčių atstovai - iltinius, kardą primenančius viršutinius dantis. Šie bruožai tikriausiai buvo naudojami patinų dvikovoms, demonstracijai ar rūšies atpažinimui. Nepaisant grėsmingos išvaizdos, Uintatherium maitinosi minkšta augmenija - lapais ir vandens augalais. Jis priklausė išnykusiam Dinocerata būriui, neturinčiam artimų šiuolaikinių giminaičių, o jo fosilijos ypač dažnos Vajominge ir Jutoje.</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon_description">Hyaenodon buvo didelių plėšriųjų žinduolių gentis, priklausiusi dabar išnykusiai kreodontų grupei. Nepaisant pavadinimo, ji nebuvo susijusi su šiuolaikinėmis hienomis, bet priklausė atskirai plėšrūnų linijai, kuri dominavo dar prieš atsirandant dabartiniams mėsėdžiams, tokiems kaip katės ar šunys. Hyaenodon rūšys labai skyrėsi dydžiu - nuo šakalui panašių medžiotojų iki milžinų, kurių ilgis viršijo 1.5 metro, o kaukolės siekė beveik pusę metro. Jie turėjo ilgus, siaurus žandikaulius su aštriais, mėsai pjaustyti pritaikytais dantimis, todėl buvo specializuoti mėsėdžiai. Hyaenodon tikriausiai medžiojo ir maitinosi dvėseliena atvirose Eurazijos, Afrikos ir Šiaurės Amerikos miškuose bei lygumose. Daugelį milijonų metų būdami svarbiausiais plėšrūnais, kreodontai, tokie kaip Hyaenodon, atskleidžia ankstyvųjų žinduolių plėšrūnų įvairovę prieš juos pakeičiant šiuolaikiniams mėsėdžiams.</string>
    <string name="paleogene_dorudon_description">Dorudon buvo ankstyvasis banginis, plaukiojęs šiltuose vėlyvojo eoceno vandenyse. Jo ilgis siekė apie penkis metrus - jis buvo mažesnis už artimą giminaitį Basilosaurus, tačiau turėjo panašų pailgą, aptakų kūną. Skirtingai nei šiuolaikiniai banginiai, Dorudon dar turėjo mažas, funkcionalias užpakalines galūnes - priminimą apie jo sausumos protėvius, nors jos buvo per daug sumažėjusios, kad būtų naudojamos vaikščiojimui. Jis buvo vikrus plėšrūnas, daugiausia medžiojęs žuvis ir mažus ryklius. Dorudon fosilijos ypač gerai žinomos iš Egipto Wadi Al-Hitan („Banginių slėnio“), kur išlikę griaučiai aiškiai atskleidžia banginių evoliuciją nuo sausumos žinduolių iki visiškai vandens milžinų. Dorudon puikiai iliustruoja perėjimą į šiuolaikinius banginius, jungdamas primityvius archeocetus su šiandieniniais dantytais ir ūsuotaisiais banginiais.</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus_description">Hyrachyus buvo mažas ankstyvasis neporinių kanopinių (Perissodactyla) atstovas, gyvenęs Šiaurės Amerikoje, Europoje ir Azijoje. Maždaug šiuolaikinio tapyro dydžio, jis užaugdavo iki 1 metro aukščio ir turėjo kompaktišką, tvirtą kūną su trimis pirštais ant kiekvienos kojos. Manoma, kad tai yra vienas seniausių žinomų tiek raganosių, tiek tapyrų giminaičių, rodantis perėjimo bruožus nuo primityvių žolėdžių link labiau specializuotų palikuonių. Hyrachyus turėjo gana paprastą, pailgą kaukolę su dantimis, pritaikytais maitinimuisi švelniais lapais ir ūgliais subtropiniuose miškuose. Jo kūno sandara rodo, kad jis buvo vikrus augalėdis, gebantis lengvai judėti tankioje augalijoje.</string>
    <string name="paleogene_otodus_description">Otodus - tai milžiniškų skumbrinių ryklių gentis, kuri daugiau nei 50 milijonų metų viešpatavo pasaulio vandenynuose. Ji atsirado ankstyvajame eoceno laikotarpyje ir geriausiai žinoma kaip kolosalaus Otodus megalodon - didžiausio kada nors egzistavusio plėšraus ryklio - protėvis. Ankstyvosios Otodus rūšys siekė iki 12 metrų ilgio ir turėjo didelius, trikampius dantis su lygiais kraštais, kurie vėliau evoliucionavo į dantytas formas, būdingas megalodonui.\nŠie rykliai buvo aukščiausios grandies plėšrūnai, medžioję dideles žuvis ir ankstyvuosius jūrų žinduolius. Jų platus paplitimas - nuo Europos ir Afrikos iki Azijos bei abiejų Amerikų - rodo, kad jie buvo itin prisitaikę prie įvairių jūrinių aplinkų. Otodus genties raida atskleidžia laipsnišką gigantizmo ir specializuotų mitybos strategijų evoliuciją tarp ryklių, pasiekusią kulminaciją mioceno ir plioceno jūrose.</string>
    <string name="paleogene_protocetus_description">Protocetus buvo ankstyvasis banginis, atstovaujantis svarbų etapą pereinant nuo sausumoje gyvenusių žinduolių prie visiškai vandens aplinkai prisitaikiusių banginių. Jo ilgis siekė apie 2.5-3 metrus; jis turėjo funkcionalias užpakalines galūnes, galinčias išlaikyti kūną ant žemės, nors jo kūnas vis labiau prisitaikė prie plaukimo. Ilgas, aptakus kūno siluetas ir galinga uodega rodo, kad tai buvo vikrus plaukikas, o šnervės jau pradėjo slinkti snukiu atgal - svarbus evoliucinis žingsnis link šiuolaikinių banginių kvėpavimo angos. Protocetus greičiausiai gyveno pusiau vandeninį gyvenimo būdą, maitindamasis žuvimis ir kitais jūrų gyvūnais šiltuose pakrančių vandenyse, bet galbūt išlipdavo į krantą ilsėtis ar daugintis. Fosilijos, rastos Egipte, Pakistane ir Nigerijoje, rodo jo plačią paplitimo geografiją senoviniame Tethys vandenyne. Kaip archajinių banginių (Archaeoceti) atstovas, Protocetus yra grandis tarp amfibinių protėvių, tokių kaip Ambulocetus, ir visiškai jūrinių formų, tokių kaip Basilosaurus.</string>
    <string name="paleogene_pelagornis_description">Pelagornis buvo milžiniškų jūrinių paukščių gentis, garsėjusi savo įspūdingu dydžiu ir išskirtiniu „dantytu“ snapu. Didžiausia rūšis, Pelagornis sandersi, turėjo apie 6-7.5 metro ilgio sparnų plotį, todėl buvo vienas didžiausių kada nors skraidžiusių paukščių Žemės istorijoje. Jo ilgas, siauras snapas buvo išmargintas kaulinėmis ataugomis, primenančiomis dantis, kuriomis jis griebdavo slidų grobį - žuvis ar kalmarus. Lengvi kaulai ir ilgi, siauri sparnai rodė, kad Pelagornis buvo puikiai prisitaikęs prie sklandymo virš atviro vandenyno kaip šiuolaikiniai albatrosai. Jo fosilijos aptiktos visuose žemynuose, liudydamos plačią šio genties paplitimo sritį paleogene.</string>

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodon</string>
    <string name="neogene_levyatan">Livyatan</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>
    <string name="neogene_gomphotherium">Gomphotherium</string>
    <string name="neogene_hipparion">Hipparion</string>
    <string name="neogene_sivatherium">Sivatherium</string>
    <string name="neogene_machairodus">Machairodus</string>
    <string name="neogene_thalassocnus">Thalassocnus</string>
    <string name="neogene_toxodon">Toxodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Argentavis magnificens buvo vienas didžiausių kada nors skraidžiusių paukščių, sklandęs virš dabartinės Argentinos lygumų. Jo sparnų ilgis siekė apie 7 metrus, o svoris - apie 70 kilogramų, todėl jis buvo gerokai didesnis už bet kurį šiuolaikinį paukštį, įskaitant Andų kondorą. Ilgi, platūs sparnai ir lengvas skeletas rodo, kad tai buvo puikus sklandymo meistras, naudojęs kylančius oro srautus dideliems atstumams įveikti beveik be pastangų - kaip tai daro šiuolaikiniai grifai ar albatrosai. Tikėtina, kad Argentavis maitinosi kaip maitėda arba buvo oportunistinis plėšrūnas, valgydamas dvėselieną ar mažesnį grobį, pastebėtą ilgo sklendimo metu.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ardipithecus gali būti vienas ankstyviausių žmonių protėvių, nors moksle šis teiginys yra vis dar diskutuotinas. Jis priminė šimpanzę ir gyveno dabartinės Etiopijos teritorijoje. Ardipithecus turėjo mažas smegenis, maždaug 300-350 cm3 tūrio, kas tesudaro 20% šiuolaikinių žmonių smegenų tūrio. Nepaisant to, jie skyrėsi nuo šimpanzių tuo, kad jų galūnės buvo pritaikytos vaikščiojimui, o ne gyvenimui medžiuose.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon - dažniausiai vadinamas Megalodonu - buvo didžiausias kada nors gyvenęs plėšrus ryklys. Jo ilgis galėjo siekti iki 18 metrų, o svoris - daugiau nei 50 tonų; jis valdė pasaulio vandenynus daugiau nei 20 milijonų metų. Jo milžiniški žandikauliai, kurių plotis siekė daugiau nei 2 metrus, buvo apginkluoti aštriabriauniais dantimis, dideliais sulyg žmogaus delnu, galinčiais lengvai perpjauti kaulus ir mėsą. Megalodonas tikriausiai medžiojo banginius, ruonius ir dideles žuvis, puldamas juos iš pasalos su sprogstamu greičiu. Jo dantų ir slankstelių fosilijos rastos visuose žemynuose, išskyrus Antarktidą, o tai rodo, kad jis gyveno šiltuose pakrančių vandenyse visame pasaulyje. Nors dažnai siejamas su šiuolaikiniu didžiuoju baltuoju rykliu, dauguma mokslininkų dabar Megalodoną priskiria atskirai, išnykusiai genčiai - Otodus (Otodus megalodon) - atspindinčiai jo savitą evoliucinę liniją. Jis išnyko maždaug prieš 3,6 milijono metų, tikriausiai dėl pasaulinio atšalimo, mažėjančių buveinių ir konkurencijos su naujais jūrų plėšrūnais, tokiais kaip ankstyvosios orkų rūšys.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Livyatan buvo milžiniška išnykusi dantyta banginių grupė, dydžiu prilygstanti šiuolaikiniam kašalotui, siekianti beveik 18 metrų ilgio. Skirtingai nei dabartiniai kašalotai, Livyatan turėjo milžiniškus, funkcionalius dantis abiejuose žandikauliuose - iki 36 cm ilgio - kuriais medžiojo didelį grobį, įskaitant kitus jūrinius žinduolius. Kartu su milžinišku rykliu megalodonu jis buvo vienas svarbiausių mioceno vandenynų viršūninių plėšrūnų.\nTikėtina, kad Livyatan išnyko dėl vandenynų atvėsimo mioceno pabaigoje, kai sumažėjo šiltųjų vandenų grobio rūšių. Šio banginio fosilijos buvo rastos jūriniuose sluoksniuose, kuriuose aptinkama ir daugybė kitų jūrų gyvūnų - ryklių, delfinų ir ruonių, - suteikiant vertingų įžvalgų apie turtingas neogeno jūrų ekosistemas.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri buvo didelis, neskraidantis, plėšrus paukštis, gyvenęs Šiaurės Amerikoje vėlyvajame neogene. Jo ūgis siekė apie 2.5 metro, o svoris - apie 150 kilogramų; tai buvo bauginantis plėšrūnas. Titanis priklausė vadinamųjų siaubo paukščių (Phorusrhacidae) grupei, kurie didžiąją ankstyvojo ir vidurinio kainozojaus dalį buvo pagrindiniai sausumos plėšrūnai Pietų Amerikoje. Skirtingai nei dauguma jo giminaičių, Titanis migravo į šiaurę - į Šiaurės Ameriką - Didžiojo Amerikos biotos mainų metu, po Panamos sąsmaukos susiformavimo. Jis turėjo stiprias kojas greitam bėgimui ir galingą snapą, galintį suduoti mirtinus smūgius, tikriausiai medžiodamas mažus žinduolius ir kitą grobį.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Deinotherium buvo milžiniškas priešistorinis šiuolaikinių dramblių giminaitis, paplitęs Afrikoje, Europoje ir Azijoje. Jo ūgis ties pečiais siekė iki 4.5 metro - jis buvo panašaus ar net didesnio dydžio nei dabartinis Afrikinis dramblys. Skiriamasis jo bruožas buvo dvi didelės, žemyn išlenktos iltys, pritvirtintos prie apatinio žandikaulio - skirtingai nei šiuolaikinių dramblių viršutinės iltys. Tikėtina, kad jos buvo naudojamos žievei lupti, šakoms traukti ar šaknims kasti. Deinotherium turėjo ilgą straublį ir primityvesnę kaukolės sandarą, siejančią jį su ankstyvaisiais straubliuočiais, iš kurių išsivystė visi vėlesni drambliai. Jis klestėjo šiltuose, miškinguose regionuose ir išgyveno beveik 18 milijonų metų, kol išnyko pleistoceno laikotarpiu - greičiausiai dėl klimato pokyčių, sumažinusių jo mėgstamas buveines. Kaip vienas iš paskutinių senosios dramblių giminės atstovų, Deinotherium liudija gilią didžiausių Žemės sausumos žinduolių evoliucijos istoriją.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Platybelodon buvo išskirtinis dramblių šeimos atstovas, gyvenęs Afrikoje, Azijoje ir Šiaurės Amerikoje mioceno laikotarpiu. Jo aukštis siekė apie 3 metrus, o svoris - iki 4 tonų. Geriausiai jis žinomas dėl savo kastuvo formos apatinio žandikaulio, kurio gale buvo platūs, plokšti iltys. Šios iltys, kartu su lanksčiu straubliu, tikriausiai buvo naudojamos vandens augalams semti arba medžių žievei lupti, todėl jis pramintas „kastuviniu drambliu“. Viršutinės iltys buvo trumpesnės ir išlenktos į viršų, o dantys pritaikyti kietai augalinei medžiagai smulkinti. Platybelodon gyveno drėgnose žemumose - prie upių ir potvynių lygumose - kur maitinosi minkšta augalija. Jis priklausė gomfoteriams - išnykusiai straubliuočių grupei, buvusiai ankstyvaisiais šiuolaikinių dramblių giminaičiais. Nors neįprasta jo žandikaulio forma kadaise glumino mokslininkus, šiandien Platybelodon laikomas įspūdingu mitybos specializacijos pavyzdžiu dramblių evoliucijos istorijoje.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Stegotetrabelodon buvo ankstyvas dramblių šeimos (Elephantidae) atstovas ir vienas pirmųjų straubliuočių, rodžiusių būdingus šiuolaikinių dramblių bruožus. Jo ūgis siekė apie 4 metrus, o svoris - apie 10 tonų. Jis turėjo ilgą straublį ir keturias iltis - dvi dideles viršutines ir dvi mažesnes apatines, dėl ko ir gavo pavadinimą, reiškiantį „keturiltis dantis po stogu“. Apatinės iltys buvo plokščios ir kastuvo formos, tikriausiai naudotos augalijai kasti ar lupti, o viršutinės - ilgos ir šiek tiek išlenktos. Stegotetrabelodon fosilijos rastos Afrikoje, Arabijos pusiasalyje ir kai kuriose Azijos vietose - kas parodo jo platų paplitimą. Jis gyveno atvirose giriose ir savanose, maitinosi įvairiais augalais ir žymi svarbų evoliucinį etapą tarp ankstyvųjų gomfoterių ir tikrųjų dramblių, priklausančių genčiai Elephas. Stegotetrabelodon žymi perėjimą prie šiuolaikinės dramblių kūno sandaros ir mitybos prisitaikymų, kurie vėliau dominavo pleistoceno laikotarpiu.</string>
    <string name="neogene_gomphotherium_description">Gomphotherium buvo senovinis dramblių giminaitis, klajojęs po Afriką, Euraziją ir Šiaurės Ameriką. Jo aukštis ties pečiais siekė apie tris metrus, o labiausiai jis žinomas dėl keturių ilčių - dviejų viršutiniame ir dviejų apatiniame žandikaulyje. Apatinės iltys buvo suplotos, primenančios kastuvą, tikriausiai naudotos augalams kasti ar žievei lupti. Skirtingai nei šiuolaikiniai drambliai, Gomphotherium turėjo trumpesnį straublį ir maitinosi įvairia augmenija - nuo žolių iki vandens augalų. Dėl savo prisitaikymo gebėjimų jis paplito daugelyje žemynų ir tapo vienu sėkmingiausių proboscidų miocene. Būdamas ankstyvos dramblių evoliucijos atstovas, Gomphotherium rodo, kokia įvairi ir eksperimentinė kadaise buvo ši gyvūnų grupė prieš įsigalint šiuolaikiniams drambliams.</string>
    <string name="neogene_hipparion_description">Hipparion buvo tripirštis šiuolaikinių arklių giminaitis, klestėjęs Afrikoje, Eurazijoje ir Šiaurės Amerikoje. Jo aukštis ties pečiais siekė apie 1.4 metro - panašiai kaip ponio. Nors turėjo dar du mažus šoninius pirštus be kanopos, jis bėgiodavo daugiausia ant viduriniojo piršto - žingsnis link šiuolaikinių arklių. Hipparion buvo greitas žolėdis, puikiai prisitaikęs prie atvirų žolynų, kurie išplito miocene. Jo fosilijos gausios ir plačiai paplitusios, todėl jis laikomas vienu sėkmingiausių arklių genčių priešistorėje. Dėl savo evoliucinės padėties Hipparion yra svarbi grandis tarp ankstyvų miškinių arklių ir šiandieninių.</string>
    <string name="neogene_sivatherium_description">Sivatherium buvo milžiniškas priešistorinis žirafinių giminaitis, gyvenęs Afrikoje ir kai kuriose Indijos subkontinento vietose. Jo pečių aukštis siekė apie tris metrus, o svoris viršijo toną - jis buvo daug tvirtesnis už šiuolaikines žirafas. Išskirtiniausias bruožas buvo keturi ragus primenantys kauliniai dariniai ant kaukolės - du dideli, šakoti virš akių ir du mažesni ant kaktos, suteikę jam įspūdingą, beveik briedišką išvaizdą. Nepaisant savo dydžio, Sivatherium buvo brūzgynuose gyvenantis gyvūnas, mintantis lapais, šakelėmis ir krūmais. Jo trumpesnė kaklo struktūra, palyginti su dabartinėmis žirafomis, rodo, kad žirafiniai kadaise pasižymėjo platesne kūno formų įvairove. Sivatherium išgyveno iki pleistoceno ir galėjo būti sutiktas ankstyvųjų žmonių, galbūt įkvėpęs senovės uolų piešinius.</string>
    <string name="neogene_machairodus_description">Machairodus buvo didelė kardadantė katė ir vienas ankstyviausių garsiosios „kardadančių“ giminės atstovų. Jis gyveno Afrikoje, Eurazijoje ir Šiaurės Amerikoje, užaugdavo iki dviejų metrų ilgio ir svėrė tiek, kiek šiuolaikinis liūtas. Išskirtiniausias bruožas buvo ilgi, lenkti viršutiniai iltiniai dantys, galėję siekti daugiau nei 20 centimetrų ir pritaikyti tiksliems, mirtiniems įkandimams į stambių gyvūnų gerkles. Machairodus tikriausiai medžiojo atviruose miškuose ir pievose, puldamas arklius, antilopes ir kitus stambius žolėdžius. Nors buvo panašus į vėlesnį Smilodoną, turėjo lengvesnę kūno sandarą ir, greičiausiai, pasikliaudavo pasalos taktika, o ne jėga. Būdamas aukščiausio lygio plėšrūnas, Machairodus atliko svarbų vaidmenį formuojantis mioceno ekosistemoms ir žymi reikšmingą etapą kardadančių evoliucijoje.</string>
    <string name="neogene_thalassocnus_description">Thalassocnus buvo išskirtinė jūrinių tinginių gentis, gyvenusi Pietų Amerikos pakrantėse, dabartinėse Peru ir Čilės teritorijose. Skirtingai nuo medžiuose gyvenančių savo giminaičių, Thalassocnus palaipsniui prisitaikė prie gyvenimo vandenyje. Per milijonus metų jie išvystė sunkesnius kaulus, kad sumažintų plūdrumą, galingas galūnes plaukimui ir ilgą, žemyn išlenktą snukį, pritaikytą jūrinių žolių ir dumblių valgymui jūros dugne. Apie dviejų metrų ilgio Thalassocnus užėmė unikalią nišą, panašią į šiuolaikinių jūrinių žolėdžių, tokių kaip lamantinai. Tai išskirtinis pavyzdys, kaip sausumos žinduoliai ne kartą evoliucionavo, kad galėtų išnaudoti jūrines ekosistemas.</string>
    <string name="neogene_toxodon_description">Toxodon buvo didelis, stambaus kūno žolėdis žinduolis, gyvenęs visoje Pietų Amerikoje pleistoceno laikotarpiu. Jo pečių aukštis siekė apie 1,5 metro, o svoris - iki 1,5 tonos. Išvaizda jis priminė kažką tarp raganosio ir begemoto, nors su jais nebuvo susijęs. Plati krūtinė, tvirtos kojos ir masyvi galva su išlenktais dantimis rodo, kad jis ganėsi šlapynėse ir atvirose lygumose, maitindamasis kietesne augmenija. Toxodon priklausė Pietų Amerikos žinduolių grupei, vadinamai notoungulatais, kurie vystėsi izoliuotai šiame žemyne. Fosilijos, rastos kartu su žmonių artefaktais, rodo, kad ankstyvieji žmonės galėjo sutikti ir galbūt net medžioti Toxodon prieš jam išnykstant paskutiniojo ledynmečio pabaigoje. Pats Čarlzas Darwinas surinko jo fosilijas kelionės laivu „Beagle“ metu, todėl Toxodon tapo vienu pirmųjų išnykusių žinduolių, įkvėpusių šiuolaikines evoliucijos idėjas.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mamutas</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Gauruotasis raganosis</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Kardadantis tigras</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Latimerija</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Kardauodegis</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkmedis</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Žmogus</string>
    <string name="quaternary_dodo">Drontas</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Mamutai – tai dideli, gauruoti, dramblius primenantys žinduoliai, užaugdavę iki dabartinio Azijinio dramblio dydžio. Jie gyveno šiaurinėse platumose, kur maitinosi medžių ūgliais ir krūmokšniais.\nMamutai pasitraukė iš Afrikos maždaug prieš 3&#8211;4 milijonus metų, o Europoje ir Šiaurės Amerikoje paskutiniai atstovai gyveno prieš 10,000 metų. Paskutinė žinoma mamutų populiacija gyveno Vrangelio saloje iki 1750 metų prieš Kristų.\nPagrindinė jų išnykimo priežastis buvo prieš 12,000 metų pradėjęs šiltėti klimatas, dėl kurio pradėjo trauktis ledynai, augo vandenynų lygis, o tundros lygumas pradėjo keisti miškai.\nŠiuo metu Japonijoje ir Pietų Korėjoje vyksta du moksliniai projektai, siekiantys atkurti mamutus iš išgautų DNR sekų, rastų sušalusių mamutų audiniuose. Taip pat, šiuo metu šiaurrytinėje Rusijos dalyje yra vykdomas projektas pavadintas Pleistoceno parku, kur rusų mokslininkas Sergėjus Zimovas su savo komanda bando atkurti senovines mamutų stepes, tam, kad kada nors ten galėtų ganytis klonuoti mamutai. Aš labai rekomenduoju pažiūrėti VICE dokumentinį filmuką Youtube pavadintą “The Crazy Solution For Keeping The Melting Arctic Frozen”.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Coelodonta – tai išnykę gauruoti raganosiai, gyvenę dabartinėje Eurazijoje beveik iki dabartinių dienų. Daug pleistoceno megafaunos rūšių, jų tarpe ir gauruotieji raganosiai, išnyko beveik tuo pačiu metu. Manoma, kad viena priežasčių buvo žmonių medžioklė, taip pat šiltėjantis klimatas. Paskutinės šių raganosių populiacijos gyveno vakarų Sibire prieš 10,000 metų.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium – tai milžiniškų, dramblio dydžio tinginių gentis, gyvenusi Pietų Amerikoje. Jie sverdavo beveik 4 tonas ir užaugdavo iki 6 metrų ilgio. Megatherium buvo prisitaikę gyventi vidutinių platumų, sausose, atvirose buveinėse. Jie maitinosi jukų, agavų lapais ir žolėmis. Išnyko prieš maždaug 10,000 metų dėl buveinių fragmentacijos.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Smilodon – geriau žinomi kaip kardadančiai tigrai, gyveno Amerikos žemynuose beveik iki mūsų dienų. Jie sverdavo beveik 400 kilogramų ir užaugdavo iki 120 cm aukščio. Medžiodavo stambius žolėdžius, tokius kaip bizonai, kupranugariai. Jie išnyko kartu su kitais stambiais žolėdžiais, kadangi tuo metu grobis tapo mažesnis ir greitesnis, tuo pačiu sunkiau pagaunamas.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Latimerija (arba celakantas) yra seniausia žinoma vis dar gyva riešapelekė žuvis, viena iš šiuolaikinių gyvųjų fosilijų. Celakantai išgyvena 80&#8211;100 metų ir plaukioja iki 700 metrų gylio. Jie matinasi aštuonkojais, mažais rykliais ir kitomis žuvimis. Mokslininkai numano jų sėkmės priežastį – šios žuvys sugeba sulėtinti savo medžiagų apykaitą ir ilgam hibernuoti. Jie gyvena prie Sodvanos įlankos, Pietų Afrikoje.\nTai labai svarbūs mokslui gyvūnai, kadangi iš šios žuvų grupės kilo pirmieji keturkojai gyvūnai.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Xiphosura, kuriems priklauso kardauodegiai, yra menkai pasikeitusi senovinė nariuotakojų grupė, žinoma kaip gyvoji fosilija. Jie yra artimi kitų dominavusių paleozojaus nariuotakojų – trilobitų giminaičiai. Jų kraujas yra labai svarbus šiuolaikinei medicinai, kadangi yra naudojamas bakterijų endotoksinams aptikti.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Ginkgo arba ginkmedis yra vienintelė išlikusi senovinio augalų skyriaus, ginkūnų, rūšis. Jų fosilijos aptinkamos dar permo periode. Šio augalo gimtinė – Kinija, nors dar paleogene jis augo visoje Europoje ir Šiaurės Amerikoje. Ginkmedžiai yra naudojami maistui ir tradicinėje medicinoje.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia (arba velvičija) yra viena iš trijų išlikusių senovinio augalų skyrio gnetūnų genčių. Jie auga Namibijos dykumoje ir taip pat yra gyvosios fosilijos. Dauguma dabar augančių individų yra daugiau negu 1000 metų amžiaus, o kai kurie jau perkopė ir 2000. Velvičijos užaugina vieną porą lapų. Apskritai, gnetūnai yra artimi žiedinių augalų giminaičiai kartu su anksčiau minėtais benetitūnais</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Tuataros yra ropliai, gyvenantys Naujoje Zelandijoje – vieninteliai išlikę senovinės roplių grupės, snapagalvių, atstovai, kurie klestėjo prieš 200 milijonų metų. Jie užauga iki 80 cm ilgio ir sveria apie 1.3 kilogramo. Jie gyvena sausumoje ir yra aktyvūs naktį, be to toleruoja žymiai žemesnes temperatūras nei kad kiti ropliai ir užmiega žiemą.\nDabar jie grėsmingai nyksta dėl atveštų žiurkių ir buveinių nykimo.</string>
    <string name="quaternary_human_description">Žmogus, arba Homo sapiens, yra pati sėkmingiausia stambiųjų stuburinių rūšis, kada nors gyvenusi Žemėje. Prognozuojama, kad 2017-aisiais žmonių populiacija pasieks 7.5 milijardo individų. Ji užima didelę dalį gamtinių nišų, išskyrus vandenynų gelmes, druskingus ežerus, gilius urvus ir Antarktidą (nors yra žinoma, kad keliasdešimt individų ten gyvena bent jau sezoniškai). Šiuo metu šios rūšies statusas pagal IUCN Raudonąją Knygą yra “nekeliantis susirūpinimo”.\nTradiciškai paleoantropologijoje vyrauja du žmogaus kilmės požiūriai:  pirmas - kad žmogus kilo iš Afrikos ir antras – kad jis kilo iš kelių regionų vienu metu. Labiau priimta vieno regiono hipotezė teigia, kad šiuolaikiniai žmonės atsirado Rytų Afrikoje ir vėliau numigravo į šiaurę iš ten pasitraukus ledynams. Jie nukonkuravo ten gyvenusius neandartaliečius, kurie jau buvo praradę daug savo genetinės įvairovės ir toliau plito po visą pasaulį žudydami ir naikindami kelyje pasipainiosiujas buveines ir gyvūnus. Laikui bėgant, žmogus tapo didžiausiu oportunistiniu plėšrūnu, tačiau skirtingos žmonių populiacijos specializavosi skirtingų organizmų medžioklėje, pavyzdžiui: japonai yra žinomi kaip nuožmiausi jūrų plėšrūnai, kasmet nužudantys tūkstančius banginių, delfinų, ryklių ir kitų vandens gyvūnų; kinai yra žinomi dėl savo aistros žudyti raguotus gyvūnus kaip kad raganosius, dramblius ir pan. Jie net visai neseniai sunaikino šiaurės baltųjų raganosių rūšį Afrikoje, puikus darbelis! Europiečių populiacijos išnaudojo savo gamtinius resursus jau gana seniai, tad jie specializuojasi kitų populiacijų manipuliavime ir naudoja juos maisto gavybai.\nŽmogus, kuriantis šią programėlę, yra maždaug 1.83 metrų ūgio ir sveria 69 kilogramus – statistinis sveikas individas.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Drontas, arba dodo, yra išnykęs, neskraidantis paukštis, kuris gyveno Mauricijaus saloje į rytus nuo Madagaskaro, Indijos vandenyne. Jis užaugdavo iki 1 metro aukščio ir galėjo sverti iki 17 kilogramų. Tai šiuolaikinių balandžių giminaičiai. Manoma, kad dodo buvo stori ir nerangūs paukščiai, tačiau jie taip pat buvo puikiai prisitaikę gyventi savo buveinėse. Jie rydavo akmenis tam, kad palengvinti maisto (pagrinde vaisių) virškinimą.\nDodo pirmą kartą buvo paminėtas olandų jūreivių žurnaluose 1598 metais ir jau 1662 metais šie paukščiai išnyko dėl medžioklės, įvežtų gyvūnų konkurencijos ir buveinių nykimo. Jų spartus išnykimas atkreipė žmonijos dėmesį į gamtosaugos problemas ir dabar dodo yra žmonių destrukcijos įtakos simbolis.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Megalania yra išnykęs, didelis driežas priklausantis Pietų Australijos megafaunai, kuri vyravo Pleistoceno epochos metu. Jauniausios fosilijos buvo aptiktos prieš  50,000 metų. Pirmieji aborigenai galėjo susidurti su šiais gyvūnais ir galėjo būti faktoriumi, prisidėjusiu prie šių gyvūnų išnykimo. Didžiausi individai galėjo užaugti iki 7 metrų ilgio ir sverti apie 600&#8211;620 kg. Jie maitinosi vidutinio ir stambaus dydžio gyvūnais ir turėjo žandus pilnus į ašmenis panašių dantų.</string>

</resources>