<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Escala de tempo geológico</string>

    <string name="environment">Ambiente</string>
    <string name="general_information">Descrição</string>
    <string name="life_forms">Vida</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s Ma</string>

    <string name="hadean">Hadeano</string>
    <string name="archean">Arqueano</string>
    <string name="proterozoic">Proterozoico</string>
    <string name="cambrian">Cambriano</string>
    <string name="ordovician">Ordoviciano</string>
    <string name="silurian">Siluriano</string>
    <string name="devonian">Devoniano</string>
    <string name="carboniferous">Carbonífero</string>
    <string name="permian">Permiano</string>
    <string name="triassic">Triássico</string>
    <string name="jurassic">Jurássico</string>
    <string name="cretaceous">Cretáceo</string>
    <string name="paleogene">Paleogeno</string>
    <string name="neogene">Neogeno</string>
    <string name="quaternary">Quaternário</string>
    <string name="future">Futuro</string>

    <string name="hadean_short_description">Formação inicial da Terra, primeira água.</string>
    <string name="archean_short_description">Traços de vida unicelular, primeiro oxigênio. Fotossíntese.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Traços de vida pluricelular, oxigênio atmosférico. Glaciações globais.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Aparecimento de vida moderna complexa.</string>
    <string name="ordovician_short_description">As tendências de diversificação da vida moderna continuam.</string>
    <string name="silurian_short_description">Primeiras plantas terrestres.</string>
    <string name="devonian_short_description">Primeiros tetrápodes terrestres.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Período das grandes florestas e insetos. Formação da Pangeia.</string>
    <string name="permian_short_description">Período da Terra Árida. Maior extinção em massa na história da Terra.</string>
    <string name="triassic_short_description">Primeiros mamíferos e dinossauros.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Domínio dos dinossauros. Divisão da Pangeia.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Aparecimento de plantas com flores. Extinção dos dinossauros.</string>
    <string name="paleogene_short_description">Domínio dos mamíferos. Máximo Térmico do Eoceno Inicial.</string>
    <string name="neogene_short_description">Formação da fauna moderna. Primeiros hominídeos.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Época da Era do Gelo. Tempos atuais.</string>
    <string name="future_short_description">Quem sabe.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="hadean_physics">Temperatura média: 70&#8211;2100 °C\nOxigênio atmosférico: 0%</string>
    <string name="hadean_description">Éon Hadeano – a parte mais antiga da história da Terra, que abrange tempos desde o início da formação da Terra até a formação das placas tectônicas 4,0 bilhões de anos atrás.\nA paisagem do Hadeano inicial parecia o inferno. A superfície era coberta por vulcões e rocha derretida, e o planeta era constantemente atacado por meteoritos e cometas.\nOs primeiros 100 milhões de anos foram inóspitos demais para qualquer tipo de vida, com temperaturas de superfície de 230 graus Celsius (no início até 2.000 graus) e pressão atmosférica 27 vezes mais alta do que agora. A Terra possuía uma atmosfera, mas essa era perdida repetidamente por causa de colisões frequentes com outros objetos espaciais.\n4,4 bilhões de anos atrás, o planeta começou a esfriar; as descobertas de zircões fornecem evidências de água líquida durante esse período. O final deste éon é marcado pela formação dos oceanos e da crosta continental.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Não há nenhuma prova concreta de que qualquer forma de vida possa existir em um ambiente tão hostil; no entanto, existem descobertas de minerais de carbono com 4,1 bilhões de anos no oeste da Austrália que fornecem evidências de que poderia ter havido condições sustentáveis de vida. Alguns cientistas pensam que a vida pode ter surgido várias vezes, mas foi repetidamente exterminada em cataclismos frequentes. A principal fonte de partículas orgânicas - meteoritos de carbono - pode fornecer evidências de que existe vida fora da Terra.</string>

    <string name="archean_physics">Temperatura média: 45&#8211;70 °C\nOxigênio atmosférico: 0%</string>
    <string name="archean_description">Éon Arqueano – o segundo grande éon na história da Terra, que abrange tempos desde a formação das primeiras placas tectônicas, 4,0 bilhões de anos atrás, até o Grande Evento de Oxidação, 2,5 bilhões de anos atrás.\nNo início desse éon, a temperatura da Terra era de 2 a 3 vezes mais alta do que é agora. As causas desse fenômeno foram: alta concentração de gases de efeito estufa (dezenas de vezes maior do que hoje) e calor proveniente da formação e crescimento do núcleo do planeta.\nNa época, o sol tinha cerca de 70&#8211;75% da luminosidade atual. No final deste éon, a tectônica da Terra era semelhante à do presente, e havia vastos oceanos de água líquida.</string>
    <string name="archean_additional_title">Intenso bombardeio tardio</string>
    <string name="archean_additional">4,0 bilhões de anos atrás, os planetas do nosso sistema solar (incluindo a Terra) foram bombardeados intensamente por grandes corpos cósmicos durante aproximadamente 200 milhões de anos. A evidência deste evento foi devolvida à Terra pelos astronautas da Apollo na forma de amostras lunares.\nExtrapolar a proporção das crateras lunares para a Terra nesse momento sugere que o seguinte número de crateras teria se formado:\n1. 22.000 crateras com diâmetros maiores que 20 km.\n2. 40 crateras com diâmetros maiores que 1000 km.\n3. Várias crateras com diâmetro de cerca de 5000 km.\nA principal hipótese para esta causa é que os planetas gigantes (como Júpiter, Saturno e Netuno) sofreram migração orbital e, ao fazê-lo, espalharam objetos nos cinturões de asteroide e/ou Kuiper em órbitas excêntricas e no caminho dos planetas telúricos. Este evento pode ter adiado a criação de vida no Arqueano Primitivo.</string>
    <string name="archean_life_forms">Ao contrário do Hadeano, a existência de vida durante o Arqueano não está em xeque, embora haja controvérsias sobre a época em que a vida apareceu pela primeira vez.\nA primeira evidência sólida de vida vem das formações ferríferas bandadas de 3,85 bilhões de anos encontradas na Groenlândia. Essas formações requerem oxigênio para sua formação, e a única fonte de oxigênio durante esse tempo era a fotossíntese; portanto, a existência dessas formações é evidência direta de vida.\nPossíveis primeiros procariotos foram encontrados em rochas canadenses com pelo menos 3,77 bilhões de anos e, a julgar pelos biomarcadores lipídicos, os primeiros eucariotos podem ter aparecido no final do período, cerca de 2,7 bilhões de anos atrás.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatura média: 5&#8211;45 °C\nOxigênio atmosférico: 0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Éon Proterozoico – o terceiro grande éon, que abrange os tempos imediatamente anteriores à proliferação de formas complexas de vida na Terra. Os eventos mais importantes dessa época foram a transição para uma atmosfera oxigenada, várias glaciações globais (a hipótese da Terra Bola de Neve) e a evolução de organismos multicelulares de corpo mole.\nEsta é uma reconstrução hipotética da Terra Bola de Neve durante as glaciações Huroniana e Criogeniana.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Grande Evento de Oxigenação</string>
    <string name="proterozoic_additional">O Grande Evento de Oxigenação foi o aparecimento de oxigênio, induzido biologicamente, na atmosfera da Terra, que aconteceu cerca de 2,5 bilhões de anos atrás. A hipótese geral afirma que a principal causa desse evento foi o desenvolvimento da fotossíntese oxigênica nas cianobactérias.\nAntes desse evento, qualquer oxigênio livre era quimicamente capturado por ferro dissolvido ou por matéria orgânica, mas uma vez que esses se tornaram saturados, o oxigênio ficou livre para escapar para a atmosfera.\nOxigênio livre é tóxico para organismos anaeróbicos obrigatórios, então esse evento causou sua extinção em massa. Além disso, o oxigênio reagiu com o metano atmosférico, reduzindo muito sua concentração e desencadeando a glaciação Huroniana, que durou cerca de 300 milhões de anos (2400&#8211;2100 Ma).\nEssas tremendas mudanças nas interações químicas da Terra forneceram uma nova oportunidade para diversificação biológica, à medida que a vida se adaptava para tolerar e depois tirar proveito do oxigênio atmosférico. Este avanço na evolução metabólica aumentou muito o fornecimento de energia livre para os organismos vivos, permitindo a criação de novas e mais complexas morfologias.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Este éon representa a evolução da vida de formas simples para formas mais complexas. Durante o Grande Evento de Oxigenação, a maioria dos organismos anaeróbicos foram substituídos por protistas e bactérias mais avançados. Na metade do éon, os estromatólitos tiveram sua maior diversidade e os ancestrais dos fungos divergiram dos ancestrais dos animais. Por volta do período Ediacarano (635 Ma), os primeiros organismos avançados multicelulares de corpo mole apareceram.</string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatura média: 21 °C\nOxigênio atmosférico: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">O período Cambriano foi o primeiro período geológico da era Paleozoica, e marcou uma mudança profunda na vida na Terra. Antes do Cambriano, a maioria dos organismos vivos era pequena e simples. No entanto, no Cambriano ocorreu uma rápida diversificação, em um evento conhecido como Explosão Cambriana. As grandes geleiras do éon Proterozoico haviam derretido há muito tempo - o nível do mar estava alto, o que fez com que grandes áreas dos continentes fossem inundadas por mares quentes e rasos, ideais para a vida marinha.\nA Terra era, em geral, fria durante o início do Cambriano, provavelmente devido ao antigo continente de Gondwana que cobria o Polo Sul e cortava as correntes oceânicas polares. No entanto, as temperaturas médias ainda eram 7 graus mais altas do que hoje. Provavelmente havia calotas polares e uma série de glaciações, mas o clima tornou-se mais quente no final do período; as geleiras recuaram e finalmente desapareceram, e o nível do mar aumentou dramaticamente. Essa tendência continuaria no período Ordoviciano.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">A Explosão Cambriana</string>
    <string name="cambrian_additional">A explosão Cambriana foi um evento evolutivo relativamente curto, durante o qual surgiram 63% de todas as classes biológicas e a maioria dos principais filos animais modernos. Os eventos mais notáveis foram o aparecimento de escavações e a diversificação de animais com esqueleto, os quais eram ausentes ou raros antes do Cambriano.\nPossíveis causas desse evento:\n1. Aumento do oxigênio disponível.\n2. Formação da camada de ozônio, que diminuiu os efeitos letais dos raios ultravioletas.\n3. O evento da Terra Bola de Neve durante o Proterozoico, que causou uma extinção em massa de formas de vida anteriores, liberando muitos nichos ecológicos.\n4. Maior concentração de cálcio na água do mar cambriana, que possibilitou aos organismos marinhos construir esqueletos e partes rígidas do corpo.\n5. Mudanças de desenvolvimento - aparecimento de auto-organização e planos corporais desencadeados pelos novos genes Hox.\n6. Mudanças na cadeia alimentar - aparecimento de coevolução, quando predadores e presas iniciaram “corridas armamentistas”.\nO Cambriano também foi um período em que a natureza experimentou formas corporais, e muitos fenótipos animais estranhos apareceram.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">A maior parte da vida animal durante o Cambriano era aquática. Os artrópodes eram de longe os animais mais dominantes no oceano, e muitos novos animais mineralizados e escavadores apareceram. No entanto, ao contrário dos tempos modernos, a maioria dos animais ainda vivia no fundo do mar ou próximo a ele.</string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatura média: 16 °C\nOxigênio atmosférico: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">O Ordoviciano é o segundo dos seis períodos da era Paleozoica. Durante este período, oceanos antigos separaram os continentes áridos de Laurência, Báltica, Sibéria e Gondwana. O fim do Ordoviciano foi uma das épocas mais frias da história da Terra. O gelo cobriu grande parte da região sul de Gondwana.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Radiação Ordoviciana</string>
    <string name="ordovician_additional">Também chamado de Grande Evento de Biodiversificação Ordoviciana (GOBE), que substituiu a distinta fauna cambriana por uma fauna paleozoica, rica em animais filtradores e pelágicos. Aconteceu logo após a extinção do Cambriano-Ordoviciano, que provavelmente foi causada por uma súbita glaciação e o esgotamento do oxigênio disponível no mar.\nA principal causa da radiação Ordoviciana foi uma grande mudança na paleogeografia. Por causa do alto nível do mar, os continentes tornaram-se muito rústicos. A orogênese (junto com a erosão) tornou-se muito intensa e ocasionou alta produtividade dos ecossistemas durante esse período, devido ao aumento dos nutrientes disponíveis.\nA Explosão Cambriana foi importante, porque criou a maioria dos filos modernos, mas o GOBE pode ser considerado como o preenchimento dos filos com as classes modernas e táxons de nível inferior.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">A vida durante o Ordoviciano continuou a florescer; no entanto, uma extinção em massa aconteceu na fronteira com Siluriano, que exterminou cerca de 85% das espécies de animais marinhos. No geral, a fauna que emergiu no Ordoviciano foi o modelo para o restante do Paleozoico.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatura média: 17 °C\nOxigênio atmosférico: 14%</string>
    <string name="silurian_description">O Siluriano é um período geológico relativamente curto, durando cerca de 25 milhões de anos.\nLaurência colidiu com Báltica, fechando o braço norte do oceano Jápeto e formando o continente de \"Arenito Vermelho Velho\". Os recifes de coral se expandiram e as plantas terrestres começaram a colonizar os continentes áridos.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Diversificação das plantas terrestres</string>
    <string name="silurian_additional">O aparecimento evolutivo das plantas vasculares alterou dramaticamente o meio ambiente da Terra, porque abriu o caminho para a vida animal em terra firme e mudou irrevogavelmente a atmosfera do planeta. Surpreendentemente, a evolução das plantas foi muito mais rápida do que a evolução animal: no final do Siluriano, as plantas eram estruturalmente muito simples e pequenas, mas no final do Devoniano (aproximadamente 46 milhões de anos depois), quase todas as linhagens de plantas atuais (exceto plantas com flor) estavam presentes.\nO motivo para isso pode ser que a conquista da terra representou um desafio maior para as plantas do que para os animais. No nível do organismo individual, todas as plantas (exceto as parasitas) devem desempenhar quatro funções básicas para crescer e sobreviver:\n1. Interceptar a luz solar.\n2. Trocar gases atmosféricos com o ambiente.\n3. Adquirir, transportar e conservar água.\n4. Lidar com forças mecânicas externas.\nCada uma dessas tarefas torna as outras mais difíceis. Por exemplo: a) quando uma planta aumenta sua área de superfície para interceptar mais luz solar e aumentar a troca de gases, sua capacidade de conservar água diminui; b) quando uma planta posiciona suas folhas horizontalmente para otimizar a interceptação de luz, isso aumenta o estresse mecânico.\nAmbientes aquáticos são bastante semelhantes e relativamente estáveis, mas os terrestres são fortemente afetados pelo vento, flutuações de temperatura, precipitação irregular e variações na luz solar. A adaptação à vida em vários ambientes terrestres, portanto, requer respostas diferentes para cada uma das tarefas mencionadas acima, o que levou a uma grande diversificação nas formas de estrutura das plantas.\nA maior exposição à luz ultravioleta (e as mutações resultantes) acima da superfície do oceano certamente também desempenhou um papel, mas a teoria da aptidão das plantas explica melhor a rápida evolução das plantas terrestres.</string>
    <string name="silurian_life_forms">A vida multicelular começou a aparecer na terra na forma de pequenas plantas vasculares, semelhantes a briófitas, que cresciam ao lado de lagos, riachos e litorais. Os artrópodes também são encontrados pela primeira vez em terra durante o Siluriano; no entanto, a vida terrestre não iria diversificar e afetar muito a paisagem até o Devoniano.\nUm marco evolutivo significativo durante este período foi a diversificação dos peixes ósseos.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatura média: 20 °C\nOxigênio atmosférico: 15%</string>
    <string name="devonian_description">O Devoniano é o quarto dos seis períodos da era Paleozoica. Foi um período relativamente quente, interrompido periodicamente por glaciações. O tempo era muito árido, principalmente ao longo do equador. Por volta do Devoniano, os oceanos do Paleozoico Inferior estavam fechando, formando uma "pré-Pangeia". Os peixes foram capazes de migrar dos continentes do hemisfério sul para a América do Norte e Europa. Florestas cresceram pela primeira vez nas regiões equatoriais do que hoje é o Ártico Canadense. Terminou com uma grande extinção que eliminou metade de todos os gêneros.</string>
    <string name="devonian_additional_title">A Extinção do Devoniano Superior</string>
    <string name="devonian_additional" formatted="false">A extinção do Devoniano Superior foi um dos cinco principais eventos de extinção na história da Terra. Não é um único evento, mas uma sequência de dois eventos chamados Kellwasser e Hangenberg. Pensa-se que cerca de 75% de todas as espécies animais desapareceram. Afetou principalmente a vida marinha – devastando grupos como os braquiópodes, trilobitas e organismos construtores de recifes, que quase entraram em colapso. Os principais grupos de peixes como Placodermi, Heterostraci e Anaspida foram eliminados completamente. Ele destruiu 97% de todas as espécies de vertebrados, sobrevivendo apenas as formas menores. Depois do evento, nenhum tubarão com mais de um metro e quase nenhum peixe e tetrápode com mais de 10 centímetros permaneceu, e levaria 10 milhões de anos antes que eles começassem a aumentar de tamanho novamente. No entanto, a extinção do Devoniano Superior teve um papel crucial ao abrir caminho para a fauna vertebrada moderna, incluindo actinopterígeos, condrictes e tetrápodes.\nA queda da biodiversidade no final do Devoniano foi mais drástica do que o famoso evento de extinção que ocorreu no final do Cretáceo.\nAs causas dessa extinção não são claras. Entretanto, algumas possibilidades são:\n1. Impacto de asteroide.\n2. Mudanças nas plantas (principalmente em seu sistema radicular), que causaram eutrofização maciça da água e subsequente anoxia.\n3. Redução do dióxido de carbono, o que causou o resfriamento global.\n4. Magmatismo e aumento da atividade vulcânica.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Plantas vasculares com esporos livres começaram a se espalhar por terra seca, cobrindo os continentes com extensas florestas. No Devoniano Médio, vários grupos de plantas desenvolveram folhas e raízes verdadeiras. Grupos como licófitas, equisetófitas e pteridófitas se diversificaram.\nOs peixes alcançaram uma diversidade substancial durante essa época, dando ao Devoniano o apelido de “Idade dos Peixes”. Placodermos eram os mais dominantes. Os ancestrais dos tetrápodes começaram a se adaptar para andar na terra, à medida que suas fortes nadadeiras peitorais e pélvicas evoluíam gradualmente para pernas.\nSurgiram os primeiros amonites (um grupo de moluscos), e os trilobitas e os grandes recifes de coral ainda eram comuns. Uma barreira de recife agora seca, localizada no que hoje é região de Kimberley, no noroeste da Austrália, já se estendeu por mil quilômetros.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatura média: 14 °C\nOxigênio atmosférico: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">O nome Carbonífero significa “portador de carvão” e é o período em que todos os principais depósitos de carvão se formaram. Durante o início do Carbonífero, os oceanos paleozoicos entre a Euramérica e o Gondwana começaram a se fechar, formando as cordilheiras dos Apalaches e Varisca. Uma capa de gelo cresceu no Polo Sul, e vertebrados de quatro patas evoluíram nos pântanos de carvão perto do Equador.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Colapso do Carbonífero e carvão</string>
    <string name="carboniferous_additional">O Colapso da Floresta Tropical do Carbonífero foi um pequeno evento de extinção que ocorreu há cerca de 305 milhões de anos. Alterou as vastas florestas de carvão que cobriam a região equatorial, fragmentando-as em ilhas isoladas, o que por sua vez causou nanismo e, logo em seguida, a extinção de muitas espécies vegetais e animais.\nEsse evento causou a extinção das licopsidas dominantes e uma mudança para os ecossistemas dominados por samambaias, que eram mais oportunistas. Antes do colapso, a distribuição das espécies animais era muito cosmopolita, mas após o colapso cada “ilha” de floresta tropical sobrevivente desenvolveu sua própria mistura única de espécies; em outras palavras, causou endemismo.\nOs níveis de oxigênio atingiram o pico no Carbonífero em um recorde de 32,5%, sustentando os enormes artrópodes da época. No entanto, após o Colapso da Floresta Tropical do Carbonífero, os níveis de oxigênio diminuíram e os artrópodes gigantes como Meganeura e Arthropleura foram exterminados. Muitas espécies de anfíbios foram extintas, à medida que o clima se tornou mais árido, criando a oportunidade para a diversificação de répteis, que eram fisiologicamente mais adaptados às condições áridas.\nExistem várias hipóteses sobre a natureza e a causa deste evento, mas as mais aceitas são a aridificação do clima e o vulcanismo.\nEsse evento também contribuiu para a formação dos grandes depósitos de carvão. Durante o Carbonífero, os continentes foram cobertos por vastos pântanos, que inibiram a decomposição das árvores mortas. Além disso, os animais e as bactérias em decomposição ainda não haviam desenvolvido enzimas para digerir com eficácia a lignina fenólica resistente e os polímeros de suberina cerosos. Os fungos capazes de decompor essas substâncias surgiram no final do período, tornando a subsequente formação de carvão muito mais rara.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">O Carbonífero é famoso por suas vastas florestas tropicais formadas pelos gêneros Lepidodendron, Sigillaria e Calamites, que foram as maiores florestas tropicais da história da Terra. Artrópodes gigantes e insetos apareceram devido aos altos níveis de oxigênio atmosférico e à falta de predadores. Os vertebrados terrestres tornaram-se mais abundantes - os anfíbios tornaram-se muito diversos e, após o colapso do Carbonífero, os répteis começaram a prosperar.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatura média: 16 °C\nOxigênio atmosférico: 23%</string>
    <string name="permian_description">O Permiano é o último período da era Paleozoica. Ele terminou com a maior extinção em massa da história da Terra. O mundo na época era dominado por dois continentes conhecidos como Pangeia e Sibéria, cercados por um oceano global chamado Pantalassa. Vastos desertos cobriram a Pangeia Ocidental durante o Permiano, com répteis se espalhando pela face do supercontinente.</string>
    <string name="permian_additional_title">A Grande Agonia</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">O Permiano - e toda a Era Paleozoica - terminou 252 milhões de anos atrás com a extinção em massa mais severa da história da Terra. O evento de extinção do Permiano-Triássico, também conhecido como a Grande Agonia (ou Grande Morte), matou 95% de todas as espécies marinhas e 70% de todas as espécies terrestres.\nAfetou gravemente os ambientes marinhos: grupos marinhos como acantódios, escorpiões marinhos, trilobitas (que há muito tempo estavam em declínio), fusulinídeos, corais Tabulata e Rugosa foram totalmente exterminados. Afetou gravemente animais marinhos com conchas, especialmente moluscos; eliminou 96% dos braquiópodes, 97% dos amonoides, 59% dos bivalves e 98% dos gastrópodes.\nA vida terrestre também foi profundamente afetada, exterminando a maioria das espécies de grandes tetrápodes e 80% dos insetos. As florestas úmidas paleozoicas contendo plantas Sigillaria, Lepidodendron e Gigantopteris foram devastadas por causa do clima árido e dos incêndios globais.\nHouve várias causas para este evento:\n1. Vulcanismo hiperativo na área que hoje é conhecida como “armadilhas siberianas”. Vulcões liberaram grandes quantidades de metano e sulfetos de hidrogênio na atmosfera, alterando severamente a química atmosférica. O metano reage com o oxigênio, então o oxigênio atmosférico despencou de 30% para apenas 13%. Os gases também danificaram gravemente a camada de ozônio; o aumento resultante na radiação ultravioleta danificou os habitats terrestres. Finalmente, o aumento do metano e de outros gases de efeito estufa resultou em um clima muito mais quente - a temperatura média da Terra aumentou em incríveis 8°C.\n2. Os oceanos sofreram de desoxigenação maciça - havia muito menos oxigênio atmosférico para absorver, e o aumento da temperatura diminuiu as taxas de absorção. O aumento do sulfeto atmosférico causou um aumento na acidez do oceano. O ácido desintegra as estruturas carbonáticas das conchas de moluscos e dos corais, razão pela qual tantos deles morreram. Uma onda de cianobactérias e microbialitas consumiu muito do pouco oxigênio que restava. Em outras palavras, os oceanos se tornaram desertos vastos, ácidos e anóxicos, hostis a quase toda a vida marinha existente.\n3. A fraqueza no campo magnético da Terra causava um aumento na radiação solar, então o calor extremo era substituído repetidamente por invernos excepcionalmente frios.\nEsse evento foi tão devastador, que os ecossistemas da Terra não recuperaram sua antiga diversidade por 30 milhões de anos - não até o Triássico Médio. Ele destruiu seletivamente organismos dominantes do Paleozoico, exterminando 79% de suas famílias e apenas 27% daquelas que mais tarde prosperariam durante o Mesozoico.</string>
    <string name="permian_life_forms">O Permiano começou com a flora carbonífera ainda prosperando. No Permiano Médio, uma grande transição na vegetação começou. Os licopódios “amantes do pântano”, como Lepidodendron e Sigillaria, foram progressivamente substituídos por samambaias com sementes mais avançadas (como Glossopteris) e primeiras coníferas, ginkgos e cicadáceas.\nOs insetos mais bem-sucedidos eram parentes primitivos de baratas e das primeiras libélulas. A fauna terrestre do início do Permiano era dominada por pelicossauros e anfíbios. No Permiano Médio, eles deram lugar a terapsídeos primitivos. E no final do Permiano, eles foram substituídos por terapsídeos mais avançados, como os gorgonopsianos. No final do Permiano, os primeiros arcossauros apareceram - um grupo que daria origem aos dinossauros após a Grande Agonia. Também apareceram no final do Permiano os primeiros cinodontes, que iriam evoluir para mamíferos durante o Triássico.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatura média: 17 °C\nOxigênio atmosférico: 16%</string>
    <string name="triassic_description">O Triássico começou logo após o evento de extinção do Permiano-Triássico, que deixou a biosfera da Terra empobrecida. A vida não se recuperou até meados desse período.\nO supercontinente de Pangeia, formado principalmente no Triássico, permitiu que animais terrestres migrassem do Polo Sul para o Polo Norte, e a fauna de água quente se espalhou pelo Mar de Tétis.</string>
    <string name="triassic_additional_title">O Gargalo Noturno</string>
    <string name="triassic_additional">A Hipótese do Gargalo Noturno explica diversas características dos mamíferos. Essa hipótese afirma que os mamíferos foram principalmente - ou mesmo exclusivamente - noturnos durante a maior parte de sua história evolutiva, começando sua origem 225 milhões de anos atrás, e apenas terminando com o desaparecimento dos dinossauros há 65 milhões de anos. Embora alguns grupos de mamíferos tenham evoluído posteriormente para preencher nichos diurnos, os 160 milhões de anos passados como animais noturnos deixaram um legado duradouro na anatomia e fisiologia basal, e a maioria dos mamíferos ainda são noturnos.\nOs mamíferos evoluíram dos cinodontes, um grupo de répteis levemente parecidos com cães, logo após a extinção em massa do Permiano-Triássico. Os grupos emergentes de arcossauros que prosperaram após essa extinção, incluindo crocodilos e dinossauros, levaram os cinodontes maiores à extinção, deixando apenas formas menores. Os cinodontes sobreviventes só poderiam ter sucesso em nichos com competição mínima com os dinossauros diurnos, evoluindo para os habitantes insetívoros de corpo pequeno típicos da vegetação rasteira noturna.\nApesar da extinção em massa no final do Cretáceo, os mamíferos continuaram a ter corpos pequenos por milhões de anos. Embora todos os maiores animais vivos hoje sejam mamíferos, a maioria dos mamíferos ainda são pequenos e noturnos.\nEssa hipótese também explica por que os mamíferos se tornaram animais de sangue quente, porque à noite as temperaturas são mais frias e seu estilo de vida inicial, de escavação, exigia mais isolamento térmico.</string>
    <string name="triassic_life_forms">A extinção do Permiano-Triássico devastou tanto a vida terrestre quanto a marinha. A biodiversidade se recuperou no Triássico, à medida que as espécies sobreviventes repovoaram o terreno vazio, mas tiveram vida curta. No início, 90% dos grandes vertebrados terrestres pertenciam a um único gênero de terapsídeos - Lystrosaurus - um sinal claro de que os ecossistemas foram gravemente danificados, já que a biodiversidade era baixa. Diversas comunidades com estruturas complexas de teias alimentares levaram outros 30 milhões de anos para se restabelecerem. No Triássico Médio, grandes terapsídeos foram substituídos por arcossauros (os ancestrais dos dinossauros, crocodilos e pássaros), e os dinossauros começaram a se estabelecer.\nAs plantas com sementes começaram a tomar o lugar das plantas com esporos, dominando a flora terrestre: no hemisfério norte, coníferas, samambaias e Bennetitales; e as árvores Glossopteris no hemisfério sul.\nComo em outros períodos, este período terminou com uma extinção em massa, que eliminou conodontes, a maioria dos répteis e invertebrados marinhos, e alguns grandes terapsídeos e anfíbios remanescentes.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatura média: 16.5 °C\nOxigênio atmosférico: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">O Jurássico é o segundo período da era Mesozoica, também conhecido como Idade dos Répteis. O supercontinente da Pangeia começou a se separar no Jurássico Médio. No Jurássico Superior, o Oceano Atlântico Central era um oceano estreito que separava a África da América do Norte. Gondwana oriental começou a se separar de Gondwana ocidental.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Proeminência dos dinossauros</string>
    <string name="jurassic_additional">Cerca de 20 milhões de anos após a extinção do Permiano-Triássico, os dinossauros divergiram de seus ancestrais arcossauros e começaram a desafiar os arcossaurosomorfos e terapsídeos reinantes. No início, eles não eram os animais terrestres dominantes, mas após a extinção Triássico-Jurássico, que eliminou muitos de seus concorrentes, eles ganharam destaque e ocuparam todos os nichos principais pelos próximos 135 milhões de anos.\nAgora as duas perguntas principais são:\n1. Como alguns dos dinossauros terrestres ficaram tão grandes? A maioria dos saurópodes eram enormes – Argentinosaurus (pesando mais de 100 toneladas), Mamenchisaurus, Diplodocus etc.\n2. Os dinossauros tinham penas e sangue quente, ou não?\nAmbas as perguntas estão intimamente relacionadas, no entanto, ainda não há respostas claras.\nOs maiores dinossauros eram herbívoros, e um corpo maior é uma melhor proteção contra predadores. Em um espaço ecológico lotado, os herbívoros podem ter evoluído para os únicos nichos não ocupados disponíveis - tamanho maior - causando uma “corrida para o topo”, dentro dos limites impostos pelo ambiente físico e capacidade ecológica.\nOs maiores saurópodes cresceram incrivelmente rápido - até 5000 kg por ano. Tais taxas de crescimento requerem um metabolismo muito alto, o que geralmente não é observado em animais de sangue frio. No entanto, um alto metabolismo (e sangue quente) pode se tornar uma desvantagem à medida que a massa corporal aumenta, pois requer mais energia para aquecer - e resfriar - volumes maiores. Os cientistas agora pensam que os saurópodes em crescimento provavelmente eram de sangue quente, mas seu metabolismo provavelmente diminuía à medida que se aproximavam do tamanho adulto.\nAinda temos muito que aprender sobre a fisiologia dos dinossauros, mas a representação tradicional dos dinossauros como répteis semelhantes a lagartos de sangue frio está dando lugar a uma sensação de que a maioria dos dinossauros provavelmente tinha algum tipo de termorregulação. Recentes descobertas de dinossauros na América do Norte fornecem evidências da presença, ao menos sazonal, de dinossauros em ambientes mais frios. E as últimas descobertas de velociraptores com penas mostram que até os grandes dinossauros tinham penas - provavelmente até o famoso Tiranossauro Rex. Os únicos dinossauros que sobreviveram à extinção do Cretáceo-Paleogeno - os pássaros de hoje - têm sangue quente e penas, então por que não os maiores dinossauros jurássicos?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Durante o período jurássico, os vertebrados marinhos dominantes eram peixes e répteis marinhos como ictiossauros (répteis marinhos que se assemelhavam aos golfinhos de hoje), plesiossauros (répteis marinhos de pescoço longo), pliossauros (uma versão do plesiossauro, com pescoço mais curto e cabeça mais alongada), e crocodilos. Numerosas tartarugas podiam ser encontradas em lagos e rios.\nO Jurássico foi uma época de ouro para os saurópodes (grandes herbívoros de pescoço longo como o Diplodocus). Durante o Jurássico Superior, os primeiros membros do grupo Avialae (dinossauros semelhantes a pássaros), como o Archaeopteryx, evoluíram.\nAs condições áridas e continentais características do Triássico diminuíram continuamente durante o período Jurássico. O clima quente e úmido permitiu que selvas exuberantes cobrissem grande parte da paisagem. As coníferas em particular dominaram a flora.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatura média: 18 °C\nOxigênio atmosférico: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">O Cretáceo é o último período da era Mesozoica, terminando com uma grande extinção em massa - o famoso cometa que destruiu os dinossauros. Foi um período com um clima relativamente quente, resultando em níveis elevados do mar que criaram vários mares interiores rasos.\nDurante o Cretáceo, o Oceano Atlântico Sul abriu. A Índia separou-se de Madagascar e correu para o norte em rota de colisão com a Eurásia. Observe que a América do Norte estava conectada à Europa e que a Austrália ainda estava ligada à Antártica.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">O Fim da Idade dos Dinossauros</string>
    <string name="cretaceous_additional">O período Cretáceo terminou com um evento de extinção em massa, conhecido como extinção do Cretáceo–Paleogeno. Numerosas espécies de plantas e animais na Terra foram exterminadas e todos os dinossauros não aviários morreram. Com exceção de algumas espécies de sangue frio, como tartarugas e crocodilos, nenhum tetrápode com mais de 25 kg sobreviveu. Marcou o fim do período Cretáceo e, com ele, toda a Era Mesozoica, abrindo a Era Cenozoica que continua até hoje.\nO que poderia causar uma extinção tão grande? Agora quase não há discussão sobre a causa deste evento, que foi um asteroide enorme – 10–15 quilômetros de diâmetro - caindo perto do que agora é a Península de Yucatán, no México. As consequências desse impacto foram de um cataclismo em todo o planeta. A poeira bloqueou o sol por um ano inteiro, impedindo a fotossíntese. As espécies de plantas morreram, seguidas pelos herbívoros que se alimentavam delas e os carnívoros que se alimentavam dos herbívoros. Além disso, o asteroide atingiu uma região de rocha carbonática rica em enxofre, o que causou maior acidez do oceano. Como na Grande Agonia (ou Grande Morte), que encerrou o Paleozoico, o aumento acentuado da acidez exterminou muitos animais marinhos com conchas, especialmente moluscos (como as amonites) e corais, e os animais que dependiam deles para alimentação. A temperatura da superfície do mar caiu até 7 graus Celsius durante décadas após o impacto. Levaria várias centenas de milhares de anos para a geoquímica da Terra se recuperar.\nA interrupção contínua matou todos os dinossauros não aviários reinantes. Uma questão interessante é porque a catástrofe não eliminou os parentes próximos dos dinossauros, os crocodilianos. Pensa-se que os crocodilos de sangue frio têm uma necessidade muito mais menor de comida (eles podem sobreviver meses sem comer), enquanto os animais de sangue quente de tamanho semelhante precisam de muito mais comida (ainda mais evidências de que os dinossauros provavelmente eram de sangue quente, pelo menos até certo ponto).\nA eliminação dos grupos dominantes do Cretáceo permitiu que outros organismos tomassem seu lugar, estimulando uma série notável de radiações adaptativas no Paleogeno. O exemplo mais marcante é a substituição dos dinossauros por mamíferos, que rapidamente se diversificaram para ocupar os lugares deixados pelos dinossauros. Em um sentido importante, portanto, a evolução dos humanos dependeu criticamente da extinção dos dinossauros.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">As plantas com flores (angiospermas) apareceram pela primeira vez durante o Cretáceo, mas não se tornaram dominantes até perto do final do período. Sua evolução foi auxiliada pelo aparecimento de abelhas. Na verdade, angiospermas e insetos são bons exemplos de coevolução. Os primeiros representantes de muitas árvores frondosas, incluindo figos, plátanos e magnólias apareceram no Cretáceo.\nEm terra, os mamíferos eram geralmente de tamanho pequeno, mas um componente importante da fauna. Os predadores do topo da cadeia alimentar eram, claro, os répteis arcossauros, especialmente os dinossauros, que estavam em seu estágio de maior diversidade. Pterossauros eram comuns no Cretáceo Inferior e Médio, mas com o passar do período, eles diminuíram (por razões que ainda são mal compreendidas).\nOs insetos se diversificaram durante o Cretáceo, com o aparecimento de formigas, cupins, borboletas e mariposas, pulgões, gafanhotos e vespas-das-galhas.\nNos mares - raias, tubarões modernos e peixes ósseos tornaram-se comuns. Os répteis marinhos incluíam ictiossauros no Cretáceo Inferior e Médio, com plesiossauros e mosassauros aparecendo antes do final do período.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatura média: 18 °C\nOxigênio atmosférico: 26%</string>
    <string name="paleogene_description">O Paleogeno é o primeiro período da Era Cenozoica. Este período consiste nas épocas Paleoceno, Eoceno e Oligoceno. O fim do Paleoceno (cerca de 55 milhões de anos atrás) foi marcado pelo Máximo Térmico do Eoceno, um dos períodos mais importantes de mudança global durante o Cenozoico. O clima global durante o Paleogeno iniciou uma tendência de resfriamento e secagem, periodicamente interrompido por períodos de calor. A tendência foi causada em parte pela formação da Corrente Circumpolar Antártica, que reduziu significativamente as temperaturas da água dos oceanos.\nDurante este período, a Índia começou a colidir com a Ásia, formando o planalto do Tibete e as montanhas do Himalaia. A Austrália, que estava anexada à Antártica, começou a se mover rapidamente para o norte.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">Máximo Térmico do Eoceno</string>
    <string name="paleogene_additional">O máximo térmico do Eoceno foi um período com temperatura média global de 5 a 8 °C mais quente do que hoje. Esse evento climático começou na fronteira de tempo entre as épocas geológicas do Paleoceno e Eoceno, cerca de 55,5 milhões de anos atrás.\nFoi impulsionado por duas injeções maciças de carbono, cada uma com duração de 1500 anos. Todo o período quente durou cerca de 200000 anos. A quantidade de carbono liberado durante este tempo foi mais de 30 vezes maior do que todos os combustíveis fósseis queimados até hoje e equivalente a todas as reservas atuais de combustível fóssil que temos.\nEsse evento foi provavelmente causado pelo derretimento de gelo de metano do fundo do mar (clatratos) ou vulcanismo que aqueceu rochas ricas em substâncias orgânicas, que liberaram metano.\nHouve aumento de tempestades em algumas áreas (alusão às regiões de tempestades modernas do Caribe e Leste Asiático), aumento da aridez na região tropical e aumento da umidade perto dos polos. Embora tenha havido uma perturbação ecológica significativa, a maioria das espécies (exceto foraminíferos do fundo do mar) foram capazes de evitar a extinção por meio de adaptação ou migração. Apareceu a primeira onda de mamíferos modernos, incluindo primatas ancestrais, ungulados e cetáceos. Houve grandes mudanças nas migrações de escala continental de plantas e animais. O aumento das temperaturas causou diminuição no tamanho do corpo em espécies de mamíferos (nanismo). Há uma proposição de que, sob níveis elevados de dióxido de carbono, as plantas crescem rapidamente, mas são menos nutritivas do que normalmente seriam. Isso pode explicar porque os primeiros cavalos experimentaram uma redução no tamanho corporal de cerca de 20–30%.\nA taxa com que as emissões de carbono aqueceram o clima da Terra se assemelha ao aquecimento global moderno causado pelo homem e pode fornecer pistas para o futuro das mudanças climáticas modernas.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">Os mamíferos iniciaram uma rápida diversificação durante este período; alguns mamíferos evoluíram para grandes formas que dominariam na terra, enquanto outros se adaptariam à vida marinha. Aqueles que foram para os oceanos tornaram-se cetáceos modernos, enquanto aqueles que foram para as árvores tornaram-se primatas. Os pássaros, que já estavam bem estabelecidos no final do Cretáceo, também sofreram uma radiação adaptativa, ao assumirem os céus livres dos agora extintos pterossauros. À medida que o clima esfriou, as plantas tropicais tornaram-se menos numerosas e seu alcance ficou restrito às regiões equatoriais.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatura média: 14 °C\nOxigênio atmosférico: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">O Neogeno é um período que se estende por 20,45 milhões de anos. É subdividido em duas épocas, o Mioceno, anterior e o Plioceno, posterior. O istmo do Panamá conectava as Américas do Norte e do Sul mais tarde no Plioceno, isolando o Oceano Atlântico das correntes oceânicas quentes do Pacífico e deixando apenas a Corrente do Golfo para transferir o calor para o Oceano Ártico. O clima global esfriou consideravelmente ao longo do Neogeno, culminando em uma série de glaciações continentais no período Quaternário seguinte.\n20 milhões de anos atrás, a Antártica era coberta por gelo e os continentes ao norte estavam resfriando rapidamente. O mundo tem uma forma mais \"moderna\", mas note que a Flórida e partes da Ásia estavam sob água.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Efeito de Resfriamento</string>
    <string name="neogene_additional">Durante o Neogeno, o mundo tornou-se muito mais seco e frio, culminando com o desastre das eras glaciais do Pleistoceno e as duras condições de nossos dias. Durante este intervalo, o regime climático relativamente uniforme e estável que envolveu os ecossistemas do mundo por 200 milhões de anos, desde o final do Triássico, chegou a um fim comparativamente rápido. A deriva dos continentes isolou as águas do extremo ártico, à medida que as margens setentrionais da Ásia e da América do Norte se aglomeravam. O fechamento do Istmo do Panamá impediu que correntes quentes passassem do Pacífico para o Atlântico. No Sul, a Antártica, agora fora de contato com qualquer outra massa de terra, era circundada por uma corrente contínua circumpolar. Talvez pela primeira vez desde o Ordoviciano, ambos os polos foram isolados termicamente das águas equatoriais quentes e começaram a acumular pesadas coberturas de gelo. Os mantos de gelo, por sua vez, refletiam mais luz do sol e baixaram o nível do mar, reduzindo ainda mais as temperaturas e a circulação de água quente.\nO mundo secou, enormes desertos se desenvolveram no Norte da África e na Ásia Central. As florestas profundas dos interiores continentais foram substituídas por planícies áridas, estepes, pradarias ou tundras. Muitas espécies de animais herbívoros morreram ou foram forçadas a mudar junto com seus predadores. No final do período, o mundo se tornou semelhante ao que vemos agora.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Durante este período, mamíferos e pássaros continuaram a evoluir para formas aproximadamente modernas, enquanto outros grupos permaneceram relativamente inalterados. Os primeiros hominídeos, ancestrais dos humanos, apareceram na África perto do final desse período e mais tarde se espalharam pela Eurásia. As espécies de plantas tropicais deram lugar às decíduas e as pastagens substituíram muitas florestas. As gramíneas, portanto, se diversificaram muito e os mamíferos herbívoros evoluíram ao seu lado, criando os muitos animais de pastagem de hoje, como cavalos e antílopes.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatura média: 14 °C\nOxigênio atmosférico: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">O Período Quaternário é o atual e mais recente dos três períodos da Era Cenozoica. É dividido em duas épocas: o Pleistoceno e o Holoceno (que começou há 11.700 anos). O Quaternário é tipicamente definido pelo crescimento e decadência cíclicos dos mantos de gelo continentais impulsionados pelos ciclos de Milankovitch e pelas mudanças climáticas e ambientais associadas que ocorreram. A última expansão dos mantos de gelo polares ocorreu cerca de 12.000 anos atrás.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Idade do Gelo</string>
    <string name="quaternary_additional">O Quaternário é um período de glaciações repetidas, que são definidas pelos ciclos de Milankovitch mencionados anteriormente. O ângulo de inclinação axial da Terra em relação ao plano orbital varia entre 22,1 e 24,5 graus ao longo de um ciclo de cerca de 41.000 anos. A inclinação atual é de 23,44 graus, aproximadamente a meio caminho entre seus valores extremos. O aumento da inclinação aumenta a amplitude do ciclo sazonal, fornecendo mais radiação solar no verão de cada hemisfério e menos no inverno - em outras palavras, o clima em latitudes mais altas torna-se mais quente e interrompe a glaciação. A inclinação atingiu seu máximo há 10.700 anos atrás e agora está na fase decrescente de seu ciclo e atingirá seu mínimo em 9.800 anos. A tendência atual de diminuição da inclinação promoverá estações mais amenas, bem como uma tendência geral de resfriamento. Uma nova Idade do Gelo está se aproximando.\nPara entender o impacto das glaciações, devemos comparar três regiões aproximadamente na mesma latitude - China, América do Norte e Europa. A flora chinesa é extremamente rica, com relíquias de milhões de anos como Ginkgo, Magnolia e Thujopsis. A América do Norte também tem plantas remotas como Taxodium e Sequoiadendron. A Europa, entretanto, essencialmente não tem grupos de plantas antigas (exceto por alguns no Mediterrâneo). Por que as Idades do Gelo afetaram as plantas na China e na América do Norte de maneira tão diferente das da Europa? A diferença está na geografia. As glaciações afetam mais gravemente a vida das plantas europeias: durante a última glaciação, a maior parte da Europa foi soterrada pelo gelo e foi muito difícil para as plantas da Europa escaparem para o sul, porque estavam bloqueadas pelos Alpes e pelo Mar Mediterrâneo, que geralmente se estendem do Leste para o Oeste. (A região do Mediterrâneo foi capaz de reter algumas plantas antigas como Platanus e Olea). A América do Norte, especialmente a região costeira oriental, normalmente não tinha neve, e suas montanhas corriam geralmente de norte a sul, tornando mais fácil para as plantas recuarem para o sul, longe das geleiras invasoras. A China, em contraste, não ficou coberta por geleiras. É difícil imaginar que antes do Quaternário, a Europa era o lar de gingkos e belas magnólias.\nAs glaciações quaternárias também impediram os humanos de migrar para a Europa e destruíram repetidamente as populações que ali se estabeleceram.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">O Quaternário é o período moderno e representa nossa fauna e flora atuais. No entanto, as glaciações periódicas tiveram um grande impacto na biota terrestre, frequentemente destruindo espécies vegetais e animais. Após a última idade do gelo, muitos grandes mamíferos do Pleistoceno, como felinos dente-de-sabre, mamutes e mastodontes, foram extintos em todo o mundo.</string>

    <string name="future_physics">Temperatura média: x °C\nOxigênio atmosférico: y%</string>
    <string name="future_description">É muito difícil prever o futuro; entretanto, nós, como formas de vida inteligentes, podemos tentar contemplá-lo.\nA Terra desaparecerá eventualmente, porque o Sol tem seu tempo de vida e engolirá nosso planeta (a menos que nossos futuros irmãos sejam capazes de transferir a Terra para outro lugar). Pensa-se que a vida útil da zona habitável da Terra é de até 7,79 bilhões de anos. Porque já passamos 4,56 bilhões de anos, temos cerca de 3,23 bilhões de anos restantes, ou até menos - 1,75 bilhões de anos segundo alguns cientistas. Vai ficar cada vez mais quente e não há nada que possamos fazer a respeito. O Sol converte o hidrogênio em hélio e quando uma parte significativa dele for convertida - ele passará por uma mudança interna e se tornará uma Gigante Vermelha. É assim que é.\nMas isso é um caso ideal.</string>
    <string name="future_additional_title">Futuro Antropogênico </string>
    <string name="future_additional" formatted="false">A vida já mostrou sua persistência e vontade de existir, então prosperará com os humanos ou sem eles. As tendências atuais e a crescente preocupação da sociedade com a ecologia trazem algum otimismo, porque cerca de 20 anos atrás as pessoas ainda acreditavam na EXXON, que mentia sobre a inexistência da mudança climática, e ninguém estava pensando sobre a poluição etc. No entanto, as mudanças ocorrerão quer queiramos ou não.\nExiste uma bomba oculta em nossa compreensão da economia. Normalmente, se o país mostra um crescimento econômico abaixo de 3%, é retratado como um país de crescimento lento. Mas o que significa crescer 3% por ano? Basicamente, significa que a cada 20 anos a economia dobra e as tendências atuais da economia mostram que, com o crescimento econômico, o consumo de energia também cresce. Desde a revolução industrial, aumentamos drasticamente nossas taxas de consumo de energia e ainda usamos combustível fóssil rico em carbono em todos os lugares. A energia renovável ainda ocupa apenas uma pequeníssima parte de nossa energia produzida.\nA principal lei da física afirma que a energia sempre emite calor - pelos cálculos atuais em 400 anos, precisaremos de tanta energia quanto o Sol fornece e basicamente ferveremos nossos oceanos, se a energia for usada de forma tão ineficiente como é usada hoje. E em 2000 anos precisaremos da energia de todas as estrelas da galáxia da Via Láctea. Agora imagine a Via Láctea e seu diâmetro mínimo de 100.000 anos-luz e pergunte a si mesmo - é possível manter esse ritmo de consumo?\nÉ mais provável que a humanidade descubra fontes de energia mais eficientes e se adapte para viver na Terra, porque agora a humanidade está tentando adaptar a Terra para a vida com as pessoas.\nNo momento, algo semelhante à extinção Permiano-Triássico está acontecendo agora, mas em taxas mais rápidas. Despejamos toneladas de dióxido de carbono, a Terra começou a aquecer e já derrete suas calotas polares, que contêm grandes quantidades de metano aprisionado em seu interior. A acidez oceânica já havia subido nos últimos anos e causou a morte parcial dos recifes de coral em todo o mundo, e a anóxia já está se espalhando. As florestas, que deveriam fixar o dióxido de carbono, estão sendo cortadas para fins econômicos. Os níveis do mar continuarão subindo. Lugares como a Flórida e o Leste Asiático já sofrem com as enchentes em massa.\nOs eventos atuais estão levando a vida da Terra em direção à próxima extinção em massa, no entanto, pelo menos agora eles ganham muito mais publicidade e a atenção que merecem.</string>
    <string name="future_life_forms">A vida sempre prosperará. Mesmo nos pântanos radioativos cheios de ácido.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Formações ferríferas bandadas</string>
    <string name="archean_stromatolites">Estromatólitos</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_acritarcha">Acritarcha</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">As formações ferríferas bandadas são unidades distintas de rocha sedimentar. A unidade típica consiste em camadas finas repetidas de óxidos de ferro que vão do prata ao preto, alternando com outras camadas pobres em ferro - hematita vermelha.\nA hipótese principal é que camadas de ferro bandadas foram formadas na água do mar como resultado do oxigênio liberado pelas cianobactérias fotossintéticas, é por isso que sua ocorrência no Arqueano Inferior pode mostrar a existência de vida tão cedo quanto 3,85 bilhões de anos atrás.\nSupõe-se que inicialmente a Terra tinha grandes quantidades de ferro dissolvido nos mares do mundo. Como os organismos fotossintéticos geraram oxigênio, o ferro disponível precipitou como óxidos de ferro e contribuiu para esses corpos geológicos.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Os estromatólitos são estruturas em camadas de acumulação formadas em águas rasas por captura, ligação e cimentação de grãos sedimentares por esteiras microbianas de microrganismos, especialmente cianobactérias.\nOs estromatólitos fossilizados fornecem registros antigos da vida na Terra. Eles exibem uma variedade de formas e estruturas. Embora os estromatólitos sejam geralmente associados à atividade biológica, alguns possuem características que são mais consistentes com a precipitação abiótica.\nO pico de sua diversidade foi alcançado cerca de 1,25 bilhão de anos atrás e posteriormente diminuiu em abundância e diversidade. Os estromatólitos modernos são raros e são encontrados principalmente em lagos hipersalinos ou lagoas marinhas, onde condições extremas devido aos altos níveis salinos impedem o pastoreio dos animais.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum é a bactéria mais antiga conhecida, que foi encontrada na Austrália Ocidental. Era um microrganismo filamentoso, que preferia viver em clastos individuais, embora possivelmente representasse uma comunidade microbiana bentônica que estava fracamente organizada e incrustada em mucilagem. Seus microfósseis não foram detectados em clastos laminados semelhantes a estromatólitos.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Acritarcos são quaisquer estruturas orgânicas pequenas, não classificadas e não solúveis em ácido. Eles incluem os restos de uma ampla variedade e diferentes tipos de organismos - desde as cascas de ovos de pequenos animais até cistos dormentes de muitos tipos diferentes de algas verdes.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium heraldicum</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">O Bangiomorpha é o primeiro organismo conhecido que se reproduz sexualmente. Pertence às algas vermelhas (Rhodophyta). O sexo foi fundamental para o sucesso subsequente dos eucariotos (também somos eucariotos), não tanto pelas vantagens da recombinação genética, mas porque permitiu uma complexa multicelularidade. Esta é a razão pela qual este organismo é importante.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex é um dos animais sésseis mais simples de todos os Ediacarans, semelhante a uma água-viva. Consiste em um saco gelatinoso preenchido com suas várias estruturas internas. Provavelmente também tinha pequenos tentáculos.\nÉ possível que esta criatura não se movesse e se alimentasse de algas.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium é uma criatura tri-radialmente simétrica que viveu no final do Proterozoico. Era um organismo bentônico de corpo mole temporariamente ligado ao substrato de seu habitat. Provavelmente se alimentava de partículas orgânicas dissolvidas nos oceanos antigos.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia é um dos primeiros organismos semelhantes à simetria bilateral que prevalece na maioria dos animais modernos. Seu crescimento era provavelmente indeterminado, porque os espécimes encontrados variam de alguns milímetros a cerca de 1,4 metro de comprimento. Eles continuavam crescendo até serem cobertos pelos sedimentos do oceano e/ou mortos. Dickinsonia passava a maior parte de sua vida, senão toda, com a maior parte do corpo firmemente ancorado ao sedimento.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Os indivíduos do gênero Cloudina estão entre os primeiros animais com esqueletos mineralizados. Eles formaram fósseis cônicos em escala milimétrica consistindo de cones calcários aninhados uns dentro dos outros. O esqueleto mineralizado pode ser uma prova da evolução de relações animais mais complexas no final do Proterozoico. Até então, a maioria dos organismos eram filtradores bentônicos, mas o fim do Proterozoico evidencia o aparecimento dos predadores.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia é um fóssil altamente significativo, porque é o primeiro fóssil descrito a partir de rochas indubitavelmente pré-cambrianas. Também se pensa que é o primeiro animal que se reproduziu sexualmente. Embora pareça uma samambaia, Charnia não é uma planta ou alga porque originalmente vivia em águas profundas, bem abaixo da zona fótica – onde a fotossíntese pode ocorrer. Acredita-se que ele tenha se alimentado de nutrientes dissolvidos na água.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania é um dos mais antigos organismos macroscópicos e multicelulares conhecidos no registro fóssil. Aparece como impressões em espiral, em forma de fita, com vários centímetros de comprimento, e provavelmente representava uma alga eucariótica, possivelmente uma forma inicial de vida fotossintética. Sua forma simples e não segmentada indica ausência de tecidos complexos, mas seu tamanho, muito maior que o da vida microscópica típica da época, marca um avanço evolutivo significativo rumo a organismos grandes e visíveis. Fósseis de Grypania foram encontrados na América do Norte, China e Índia, mostrando que persistiu por mais de um bilhão de anos - uma duração notável na história da Terra. Habitava mares rasos, onde provavelmente flutuava ou se fixava no fundo, contribuindo para a produção primária nos ecossistemas antigos. A existência de Grypania representa um passo crucial na transição dos mundos microbianos para a vida multicelular diversificada que, mais tarde, floresceria na Explosão Cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina foi um pequeno organismo de simetria bilateral da biota ediacarana, que crescia até cerca de 3-5 centímetros de comprimento. Seu corpo era alongado e segmentado, com uma extremidade frontal distinta semelhante a uma cabeça, tornando-o um dos primeiros animais conhecidos a apresentar claramente frente e traseira. Os segmentos eram dispostos em um padrão levemente deslocado, chamado de “reflexão deslizante”, característica que gerou debates sobre suas relações evolutivas - alguns pesquisadores sugerem que era um parente primitivo de artrópodes ou anelídeos, enquanto outros o veem como parte de uma linhagem extinta exclusiva do Período Ediacarano. Spriggina provavelmente se movia lentamente pelo fundo marinho, possivelmente pastando sobre tapetes microbianos que cobriam o sedimento. Os fósseis são mais conhecidos das colinas de Ediacara, no sul da Austrália, onde preservam detalhes finos da superfície do corpo. A combinação de simetria, segmentação e eixo corporal diferenciado faz de Spriggina uma forma transicional importante rumo aos animais complexos da Explosão Cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella foi um organismo de corpo mole, com formato oval, amplamente considerado um dos primeiros animais a apresentar evidências de bilateralidade - um plano corporal com lados esquerdo e direito distintos. Medindo até 15 centímetros de comprimento, possuía um corpo baixo, em forma de cúpula, coberto por uma “concha” ou revestimento externo flexível e não mineralizado. A parte frontal do corpo era mais larga e arredondada, enquanto a parte traseira se afilava levemente, sugerindo uma direção de movimento bem definida. Evidências fósseis, incluindo marcas de raspagem preservadas no sedimento, indicam que utilizava um órgão de alimentação semelhante a uma tromba para raspar tapetes microbianos do fundo do mar, de forma semelhante a como os moluscos modernos usam a rádula. Isso levou muitos paleontólogos a propor que Kimberella fosse um molusco primitivo do grupo-tronco, tornando-a um dos membros mais antigos conhecidos da linhagem que originaria caramujos, mariscos e lulas. Os fósseis são mais conhecidos das colinas de Ediacara, no sul da Austrália, e da região do Mar Branco, na Rússia. A anatomia de Kimberella e as suas marcas de alimentação oferecem um raro vislumbre das etapas evolutivas que ligaram a vida simples do Ediacarano aos animais mais complexos e móveis do Cambriano.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea foi um organismo semelhante a uma fronde e um dos membros mais icônicos da biota ediacarana. Era composto por seis frondes foliares dispostas radialmente e ligadas a uma base central, conferindo-lhe, visto de cima, uma aparência simétrica em forma de estrela. Cada fronde apresentava padrões complexos de ramificação semelhantes a um mosaico acolchoado, que provavelmente maximizavam a área de superfície para absorção de nutrientes. Rangea não possuía boca, intestino ou quaisquer órgãos internos, e provavelmente absorvia nutrientes dissolvidos diretamente da água do mar - uma estratégia alimentar comum entre muitos organismos ediacaranos. Ancorado ao fundo marinho em ambientes costeiros rasos, podia se manter parcialmente ereto na coluna d’água, balançando suavemente com as correntes. Fósseis de Rangea foram encontrados na Namíbia, onde sedimentos de granulação fina preservaram, com detalhes notáveis, sua delicada estrutura tridimensional. Seu plano corporal é tão diferente de qualquer animal moderno que suas relações evolutivas permanecem incertas, embora seja frequentemente colocado no grupo extinto Rangeomorpha, um ramo único da vida multicelular que desapareceu antes da Explosão Cambriana. Rangea exemplifica a natureza estranha e experimental da vida nos oceanos do final do Proterozoico.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobita</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Hallucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum é um fóssil crucial, porque é a primeira criatura escavadora descoberta que realmente ajudou a definir a linha divisória entre os períodos Ediacarano e Cambriano.\nComo apenas suas tocas foram encontradas, presume-se que o animal Treptichnus carecia de quaisquer características anatômicas, como conchas ou ossos. Provavelmente eles estão relacionados com os priapulídeos modernos.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Os conodontes são cordados ágnatos antigos que lembram enguias. Conodontes são muito importantes, porque seus fósseis são usados para separar períodos geológicos (fósseis-índice). Eles variavam de 1 a 40 cm de comprimento e tinham dentes grandes e afiados. Embora seus dentes pareçam assustadores, os conodontes provavelmente não eram predadores ativos por causa da posição lateral de seus olhos.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Os arqueociatos são os primeiros grandes animais com esqueleto e os principais (também os primeiros) construtores de recifes cambrianos que viviam em águas quentes tropicais e subtropicais quentes. Alguns arqueociatos eram organismos solitários, enquanto outros formavam colônias.\nEles se assemelhavam a um coral de chifre oco e seu esqueleto era feito de calcita.\nHá cerca de 516 Ma, eles entraram em um declínio acentuado que coincidiu com uma rápida diversificação de Demospongiae.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Os trilobitas formam um dos primeiros grupos conhecidos de artrópodes e são exemplos clássicos da fauna cambriana que floresceu durante a era Paleozoica. Sua diversidade diminuiu muito durante o Devoniano e o grupo foi extinto no final do Permiano. Os trilobitas estavam entre os mais bem-sucedidos de todos os animais primitivos, vagando pelos oceanos por mais de 270 milhões de anos.\nEles tinham muitos estilos de vida - alguns se moviam sobre o mar como predadores, necrófagos ou filtradores, e alguns nadavam se alimentando de plâncton.\nSe você viajar para o Marrocos, provavelmente verá muitos comerciantes vendendo fósseis de trilobita baratos, porque as montanhas do Anti-Atlas são formadas por rochas paleozoicas.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia é um gênero de animais de corpo mole que eram cobertos por escamas e espinhos carbonados. Os longos espinhos dorsais podem ter sido uma defesa contra predadores, e aparentemente movia-se pelas contrações de um pé semelhante a uma lesma em sua parte inferior.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia é um gênero de cordado basal, que tem 28 mm de comprimento e 6 mm de altura. Está entre os craniados mais antigos possíveis e parece ter um crânio e estruturas esqueléticas feitos de cartilagem.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia é um dos mais antigos ancestrais dos vertebrados conhecidos; tinha uma aparência que lembrava uma minhoca e talvez nadasse como uma enguia. Os fósseis apresentam características de cordados, como traços de uma notocorda alongada, cordão nervoso dorsal e miótomos – todas características críticas para a evolução dos vertebrados.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris é um animal que se acredita estar intimamente relacionado aos artrópodes ancestrais. Foi um dos maiores animais e predadores dos oceanos cambrianos e podia crescer até um metro de comprimento. Ele tinha sofisticados olhos pedunculados com pelo menos 16.000 lentes cada. Esses olhos compostos eram tão aguçados quanto os melhores dos insetos modernos. Ele também tinha uma boca com anel quadrado de dentes afiados.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia era um animal de corpo mole de um tamanho modesto (4&#8211;7 cm de comprimento). Seu corpo segmentado tinha lóbulos nas laterais e uma cauda em forma de leque. A cabeça mostra características incomuns: cinco olhos, uma boca sob a cabeça voltada para trás e uma probóscide que provavelmente passava comida para a boca.\nProvavelmente viveu no assoalho marinho, usando a probóscide para procurar alimentos pequenos e macios.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella é um artrópode conhecido do Cambriano Médio. Era um animal pequeno, de 2 cm ou menos de comprimento, que catava detritos ao longo do fundo do mar. Atualmente é aceito que Marrella é um artrópode do grupo tronco - em outras palavras, ele descende de um ancestral comum a ele e à maioria ou todos os principais grupos de artrópodes posteriores. Apesar de sua similaridade superficial com trilobitas, não é mais próximo deste grupo do que o é de qualquer outro artrópode.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Foraminíferos são protistas ameboides caracterizados por um fluxo de ectoplasma granular que, entre outras coisas, é usado para pegar comida, e comumente por uma concha externa feita de vários materiais e construída em diversas formas. A maioria deles são marinhos e muito poucos são conhecidos por serem de água doce. Suas conchas são feitas de carbonato de cálcio e geralmente têm menos de 1 mm de tamanho, mas algumas atingem até 20 cm. Foraminíferos também são usados como fósseis-índice para o Permiano, Jurássico, Cretáceo e Cenozoico.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Hallucigenia é considerado um dos primeiros ancestrais dos vermes aveludados atuais, embora outros pesquisadores favoreçam uma relação mais próxima com os artrópodes. Seu nome peculiar reflete sua aparência incomum e história excêntrica de estudo. Era um organismo tubular de 0,5–3,5 cm de comprimento com sete ou oito pares de pernas delgadas, cada uma terminando com um par de garras.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris era um pequeno animal marinho de corpo mole cuja classificação exata intrigou os paleontólogos por décadas. Medindo cerca de 5 a 10 centímetros de comprimento, possuía um corpo achatado em forma de pipa, dois longos e flexíveis apêndices semelhantes a tentáculos na parte frontal, um par de nadadeiras laterais para nadar e uma ampla nadadeira caudal para manobrar. Seus grandes olhos pedunculados sugerem que era um caçador visual ativo, provavelmente se alimentando de pequenos artrópodes e outras criaturas de corpo mole nos mares do Cambriano. Fósseis encontrados no Folhelho Burgess, no Canadá, revelaram detalhes finos de sua anatomia, levando os pesquisadores a propor que Nectocaris pode ser um parente inicial dos cefalópodes, tornando-o potencialmente o membro mais antigo conhecido desse grupo, centenas de milhões de anos mais antigo do que se pensava. Seu corpo hidrodinâmico e estilo de vida predatório apontam para os primeiros experimentos evolutivos que mais tarde originariam lulas, sépias e polvos.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens foi um enigmático animal marinho conhecido apenas por suas distintas partes bucais, encontradas em depósitos fósseis no que hoje é a China. Seu nome, que significa “todos dentes”, refere-se ao arranjo circular de placas duras semelhantes a dentes que formavam sua estrutura de alimentação. Com base nesses restos, os paleontólogos acreditam que Omnidens possa ter sido aparentado aos anomalocaridídeos - grandes predadores de corpo mole dos mares cambrianos, mas era ainda maior que a maioria, com estimativas sugerindo um comprimento total superior a 1 metro. Sua boca formidável teria sido ideal para agarrar e esmagar presas como trilobitas e outros animais de carapaça dura. Embora grande parte de sua anatomia permaneça um mistério, Omnidens destaca a diversidade e a experimentação evolutiva que caracterizaram a Explosão Cambriana, quando a vida animal primitiva rapidamente se diversificou em uma variedade de formas.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Orthoceras é um gênero de cefalópodes nautiloides extintos que contêm animais com conchas delgadas e alongadas. Todos os parentes vivos desses nautiloides, lulas, polvos, sépias e náutilos são predadores, e podemos supor que os Orthoceras também eram caçadores dos mares paleozoicos, possivelmente comendo trilobitas no café da manhã!</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis é o mais antigo escorpião marinho conhecido, com um comprimento estimado de até 1,83 metros. Também é um dos maiores artrópodes já descobertos.\nOs escorpiões marinhos eram poderosos predadores do mar, vagando pelos oceanos antigos até o grande evento de extinção do Permiano. Eles são parentes próximos de caranguejos-ferradura - um antigo grupo de artrópodes que ainda está vivo.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis é um peixe sem mandíbula que também é um dos animais mais antigos com tecidos esqueléticos semelhantes aos de vertebrados. Possuía um escudo para a cabeça e a estrutura sensorial primitiva (linha lateral) que está presente nos peixes modernos.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis é o mais antigo peixe sem mandíbula com armadura conhecido. Seu corpo era coberto por placas ósseas protetoras e tinha uma cauda móvel coberta com pequenas escamas em forma de placa protetora.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugosa é uma ordem extinta de corais solitários e coloniais que foram abundantes nos mares do Ordoviciano Médio até o Permiano Superior. Indivíduos solitários são frequentemente chamados de corais de chifre, por causa de sua forma semelhante a um chifre. Seu esqueleto era feito de calcita e foram extintos durante o evento da Grande Morte do Permiano.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulata é uma ordem extinta de corais, que existiram junto com Rugosa e foram extintos durante o mesmo evento de extinção. Assemelhavam-se a uma colmeia e seus esqueletos eram feitos de calcita. Este é um coral clássico dos mares paleozoicos.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis foi um gigantesco artrópode que nadou nos mares antigos durante um período em que a vida estava se diversificando rapidamente. Pertencia aos anomalocaridídeos - um grupo mais conhecido do Cambriano. Aegirocassis chegava a medir até 2 metros de comprimento, tornando-se um dos maiores animais de sua época. Ao contrário de seus parentes cambrianos predadores, essa criatura era um pacífico filtrador. Utilizava longos espinhos em forma de pente nos apêndices da cabeça para filtrar plâncton da água, de maneira semelhante às baleias com barbas modernas. Seu corpo era equipado com pares de nadadeiras para propulsão e estabilização, permitindo-lhe deslizar graciosamente pela água. A descoberta de Aegirocassis no Marrocos revelou que alguns anomalocaridídeos haviam passado da caça para a filtragem de plâncton, mostrando um exemplo precoce de filtragem em grande escala nos oceanos da Terra. Seu nome combina “Aegir”, o deus nórdico do mar, com “cassis”, do latim para elmo, refletindo sua natureza oceânica e cabeça blindada.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras foi um dos maiores cefalópodes ortocônicos (de concha reta) conhecidos e um predador de topo dos mares paleozóicos. Sua concha podia atingir de 6 a 9 metros de comprimento, tornando-o um dos maiores animais de sua época. A longa concha afilada abrigava seu corpo mole na extremidade mais larga, com tentáculos estendendo-se para a frente para capturar presas. Cameroceras possuía uma boca em forma de bico, capaz de esmagar as conchas duras de trilobitas e outras criaturas marinhas blindadas, assim como presas de corpo mole. Deslocava-se por propulsão a jato, como as lulas modernas, expelindo água através de um sifão. Fósseis foram encontrados na América do Norte e em partes da Europa, indicando que prosperou em mares epicontinentais quentes e rasos. Como predador de topo, o Cameroceras desempenhou um papel fundamental na formação dos ecossistemas marinhos do Ordoviciano tardio, muito antes de os predadores vertebrados dominarem.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acanthodii</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus é um gênero extinto de escorpiões e seus fósseis são os mais comuns do grupo. Eles tinham a mesma probabilidade de se envolver em predação ou necrofagia e podiam crescer até 1,3 m de comprimento. Eles eram capazes de respirar ar e andar na terra por um curto período.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus é o primeiro miriápode e a criatura mais antiga conhecida que viveu na terra. É também o artrópode mais antigo documentado com sistema traqueal e, de fato, o primeiro animal conhecido que respirou oxigênio em terra..</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia é um grupo extinto de plantas terrestres primitivas. Incluem a planta mais antiga conhecida a ter um caule com tecido vascular. Não tinham folhas, flores nem raiz, além disso eram pequenos, tinham alguns centímetros de altura. Cada ramo terminava em um esporângio ou cápsula portadora de esporos.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia é um gênero extinto de plantas Lycopodiophyta. Eles tinham microfilos em forma de fita não ramificados e o feixe vascular nos caules era um actinostelo.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Acantódios (às vezes chamados de tubarões espinhados) são peixes que têm características tanto de peixes ósseos quanto de peixes cartilaginosos. Eles representam vários ramos filogenéticos independentes de peixes, levando aos ainda vivos Chondrichthyes (tubarões e quimeras). Eles também representam peixes com mandíbula primitivos.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Entelognathus representa os primeiros placodermos. É também o primeiro peixe com ossos dérmicos da mandíbula marginal (pré-maxilar, maxilar e dental).</string>

    <!-- Next -->

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites é um gênero de fungo que formava grandes estruturas semelhantes a troncos de até 1 metro de largura, atingindo 8 metros de altura. Embora tenha aparecido no Siluriano Superior, atingiu sua maior diversidade no Devoniano. A descoberta recente do que são provavelmente algas simbiontes o torna um líquen, ao invés de um fungo no sentido estrito.\nFoi extinto quando os arbustos e árvores vasculares ganharam destaque.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza é um gênero da árvore pré-histórica (também a mais antiga), que existiu no Devoniano Médio e era parente próximo das samambaias e cavalinhas modernas. Podiam crescer até 8 m ou mais, além disso, reproduziam-se com esporos.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Archaeopteris é um gênero extinto de plantas semelhantes a árvores com folhas que lembravam as das samambaias, podendo crescer até 10 metros de altura e tinham troncos que ultrapassam 1,5 metros de diâmetro. Preferia solos úmidos, crescendo perto de sistemas fluviais e em florestas de planícies aluviais. É também um ancestral distante das plantas gimnospermas (como as coníferas).</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Embora pareça um anfíbio, Tiktaalik é um peixe de nadadeira lobada do Devoniano Superior, e tem muitas características semelhantes às dos tetrápodes. O Tiktaalik tem a possibilidade de ser um representante da transição evolutiva de peixes para anfíbios. É um exemplo das várias linhas de antigos peixes sarcopterígios que desenvolveram adaptações aos habitats de águas rasas pobres em oxigênio - condições ambientais que se acredita terem levado à evolução dos tetrápodes.\nAcredita-se que este animal era especializado em viver em habitats pantanosos semelhantes a lagos e talvez ocasionalmente usasse as suas barbatanas muito especializadas para se mover por terra.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega é um dos primeiros tetrápodes no registro fóssil que viveu no final do Devoniano. Possuía pulmões e membros que o ajudavam a navegar pelas águas rasas dos pântanos. Embora pareça um anfíbio, ainda é um tetrápode do grupo tronco e um dos ancestrais anfíbios mais próximos. Ele tinha cauda e guelras semelhantes a peixes, mas também tinha um crânio e membros de anfíbio.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis é um gênero de placodermo bem difundido, abundante e diverso, que esteve presente do Devoniano Médio ao Devoniano Superior. As maiores espécies poderiam atingir cerca de 1 metro de comprimento. Alimentou-se de detritos, algas e pequenos microorganismos.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache é um dos grupos de tubarões mais primitivos conhecidos, cujos indivíduos cresciam até 1,8 metros de comprimento. Eram predadores rápidos e ágeis, e tinham de 5 a 7 fendas branquiais com boca curta e arredondada.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus é um gênero extinto de peixes placodermos blindados que dominaram os mares durante o Devoniano tardio, há cerca de 382–358 milhões de anos-uma época muitas vezes chamada de “Era dos Peixes”, quando grande parte da América do Norte estava na latitude do atual Rio de Janeiro. A maior espécie, Dunkleosteus terrelli, é considerada o primeiro “superpredador” vertebrado da Terra. Descoberto pela primeira vez nas margens do Lago Erie em 1867, Dunkleosteus intriga os cientistas há quase 150 anos. Por ser um placodermo artrodiro, apenas seu crânio fortemente blindado e placas mandibulares se fossilizaram, enquanto o restante do corpo-composto principalmente por cartilagem—raramente foi preservado. As primeiras reconstituições lhe deram uma forma semelhante à de um tubarão e sugeriram comprimentos de até 10 metros, mas pesquisas recentes indicam que essas estimativas eram exageradas. Com base em comparações com parentes menores e mais completos, e nas proporções de sua cabeça de 60 cm, acredita-se que Dunkleosteus terrelli atingisse cerca de 3,5–4 metros de comprimento. Essa revisão não diminui sua reputação temível. Seu corpo provavelmente era curto, robusto e poderoso—mais parecido com o de um atum do que com o de um tubarão—with uma cabeça enorme e mandíbulas cobertas por placas ósseas autoafiáveis. Sua força de mordida foi estimada em mais de 6.000 newtons, uma das mais fortes de qualquer peixe da história. Um Dunkleosteus de 3,5 metros poderia pesar tanto quanto um tubarão-branco de 4,5 metros, ganhando o apelido de “bola de demolição com nadadeiras”. Com uma boca quase duas vezes maior que a de um tubarão-branco, alimentava-se de placodermos blindados, amonitas e tubarões primitivos, garantindo seu lugar como o predador supremo dos mares devonianos.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega é um gênero extinto de tetrápodes-tronco e está entre os primeiros animais vertebrados a ter membros reconhecíveis. Era a forma anatomicamente intermediária entre os peixes de nadadeiras lobadas e aqueles que eram totalmente capazes de vir para a terra. Podia crescer até 60 cm de comprimento e tinha 8 dedos em cada mão ligados por uma membrana. O Acanthostega provavelmente viveu em pântanos rasos e repletos de ervas e era primariamente um animal aquático.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis é um gênero de peixe placodermo que vivia próximo à Austrália Ocidental. Conhecido por apenas um espécime, é único por ter um embrião por nascer presente dentro da mãe, com notável preservação de uma estrutura de alimentação placentária mineralizada. Isso faz de Materpiscis o vertebrado mais antigo conhecido a apresentar viviparidade, ou dar à luz filhotes vivos. Compreende apenas uma única espécie, que é chamada Materpiscis attenboroughi em homenagem a David Attenborough, que primeiro chamou a atenção para a importância dos locais de peixes de Gogo em sua série de 1979, A Vida na Terra.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus foi um dos maiores artrópodes que já existiram, pertencente ao grupo conhecido como euriptéridos ou “escorpiões-marinhos”. Com um comprimento estimado de até 2,5 metros, era um predador de topo nos rios e estuários do Devoniano. Seu corpo era protegido por um exoesqueleto segmentado e possuía fortes pinças frontais para capturar presas. Embora aparentado com os atuais caranguejos-ferradura e escorpiões, Jaekelopterus não era um escorpião verdadeiro. As evidências fósseis sugerem que habitava ambientes de água salobra a doce, onde provavelmente emboscava peixes blindados e outros animais aquáticos. Seu tamanho impressionante e suas garras formidáveis fazem dele um dos exemplos mais icônicos dos artrópodes “gigantes” do Paleozóico, destacando o quão diferentes eram os ecossistemas antes do surgimento dos predadores vertebrados terrestres.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus foi um gênero extinto de tubarões de água doce que prosperou em rios e lagos por mais de 150 milhões de anos. Diferente dos tubarões oceânicos aerodinâmicos que conhecemos hoje, o Xenacanthus possuía um corpo longo, parecido com uma enguia, e uma espinha distinta que se projetava para trás a partir do topo da cabeça, possivelmente usada para defesa. Sua barbatana dorsal se estendia ao longo de grande parte das costas, dando-lhe uma silhueta semelhante a uma fita. Dentes fósseis sugerem que se alimentava de peixes pequenos e anfíbios, adaptado a ecossistemas de água doce em vez de mares abertos. Com até 1–2 metros de comprimento, o Xenacanthus foi um predador resistente e bem-sucedido, sobrevivendo a várias extinções em massa antes de desaparecer no final do Triássico.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton foi uma planta primitiva em forma de árvore que desempenhou um papel importante no processo de verdejar da paisagem devoniana. Chegava a alcançar de 2 a 4 metros de altura e tinha um tronco delgado e ramificado, coberto por pequenos raminhos semelhantes a galhos. Diferente das árvores modernas, não possuía folhas verdadeiras, realizando a fotossíntese através desses raminhos. O Calamophyton se reproduzia por esporos e provavelmente formava agrupamentos densos em planícies de inundação e vales fluviais, estabilizando os solos e criando novos habitats para os primeiros animais terrestres. Sua presença contribuiu para a expansão de ecossistemas semelhantes a florestas, influenciando os níveis de oxigênio atmosférico e moldando a evolução da vida terrestre.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">Elkinsia é considerada a planta com sementes mais antiga conhecida, marcando um passo evolutivo crucial na história da vida em terra firme. Diferente das plantas que se reproduzem por esporos, Elkinsia produzia sementes - estruturas protetoras que permitiam aos embriões sobreviver em ambientes mais secos e hostis, além de se espalhar com maior eficiência. Era uma pequena planta arbustiva com caules ramificados e frondes semelhantes às de samambaias, que carregavam os óvulos dos quais as sementes se desenvolviam. Fósseis de Elkinsia, descobertos na Virgínia Ocidental (EUA), mostram estruturas em forma de taça que envolviam as sementes em desenvolvimento, oferecendo o primeiro vislumbre de como essa inovação começou. Embora modesta em aparência, a inovação reprodutiva de Elkinsia abriu caminho para o surgimento de vastas florestas de plantas com sementes, incluindo coníferas e plantas com flores, que mais tarde dominariam os ecossistemas terrestres.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Lepidodendron é um extinto licopsídio semelhante a uma árvore. Era um dos principais componentes da flora da floresta de carvão e às vezes chegava a mais de 30 metros de altura e tinha troncos com mais de 1 m de diâmetro. Estima-se que essas plantas cresciam rapidamente e viviam entre 10 e 15 anos. A maioria das espécies era provavelmente monocárpica, o que significa que se reproduziam apenas uma vez no final de sua vida. Na Era Mesozoica, elas provavelmente foram superadas pelas emergentes gimnospermas lenhosas (ex. coníferas).</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Sigillaria é um extinto licopsídio semelhante a uma árvore, intimamente relacionado ao Lepidodendron. Podiam crescer até 30 metros de altura e tinham um ciclo de vida relativamente curto – crescendo rapidamente e alcançando a maturidade em poucos anos.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Calamites é uma cavalinha semelhante a uma árvore extinta. Podia crescer até 30 metros de altura e era um dos principais componentes dos pântanos de carvão do Carbonífero.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion é uma quimera semelhante a um tubarão que viveu durante o Carbonífero Inferior. O macho tinha uma crista em forma de bigorna em vez de uma nadadeira dorsal. A crista tinha farpas no topo e ele também uma mancha triangular de espinhos no topo de sua cabeça na frente da crista. A fêmea provavelmente se parecia com o macho, com exceção de que provavelmente não tinha a crista nem a mancha triangular de espinhos.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion é um gênero de peixes de vida longa semelhantes a tubarões, que apresentavam grupos de dentes individuais dispostos em espiral. Poderiam ter crescido até 3&#8211;4 m em comprimento, com grandes espécimes crescendo até 7,5 m.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes é o primeiro tetrápode conhecido a mostrar o início da locomoção terrestre. Não é considerado um anfíbio, mas é um tetrápode muito basal (primitivo). O Pederpes tinha 1 m de comprimento e estava bem adaptado à vida terrestre. Atualmente é o primeiro animal totalmente terrestre conhecido.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus é um anfíbio semelhante a um réptil, que provavelmente foi um dos ancestrais dos répteis. Eles podiam se aventurar mais longe da água do que a maioria dos anfíbios e eram os predadores de topo tanto em terra quanto na água.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Hylonomus é o primeiro réptil inquestionável. Tinha 20 centímetros de comprimento e era semelhante aos lagartos modernos. Ele tinha pequenos dentes afiados e provavelmente comia pequenos invertebrados, como centopeias ou insetos primitivos.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris é o sinapsídeo mais antigo conhecido - ancestral dos mamíferos modernos. Parecia um lagarto moderno, embora, com 50 centímetros de comprimento, fosse um dos maiores carnívoros das florestas carboníferas.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius é uma espécie gigante de escorpião extinto, que podia crescer até 70 centímetros de comprimento. A dieta de Pulmonoscorpius não é conhecida diretamente, mas artrópodes menores podem ter feito parte de sua dieta, e é possível que seu ferrão tenha sido capaz de matar pequenos tetrápodes.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura é um dos maiores invertebrados terrestres conhecidos de todos os tempos, que teve poucos predadores, se é que houve algum. Podia crescer até 2,3 metros de comprimento e até 50 centímetros de largura. O Arthropleura, como outros artrópodes carboníferos, foi capaz de crescer devido à maior pressão parcial de oxigênio na atmosfera da Terra e devido à falta de grandes predadores vertebrados terrestres (é por isso que durante o Cretáceo não existiam tais artrópodes, embora os níveis de oxigênio fossem semelhantes a o Carbonífero).\nAo contrário de populares crenças anteriores, o Arthropleura não era um predador, mas um artrópode herbívoro.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Meganeura é um gênero extinto de libélulas gigantes, que tinha uma envergadura de até 65cm de comprimento. Como o Arthropleura, podiam crescer tanto devido aos maiores níveis de oxigênio e à falta de predadores durante aquele período.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Megarachne foi inicialmente considerada uma aranha pré-histórica gigante, mas estudos fósseis posteriores revelaram que, na verdade, tratava-se de um euriptérido, ou “escorpião-marinho”, estreitamente relacionado a outros artrópodes aquáticos, como Jaekelopterus. Com cerca de 54 centímetros de comprimento, era muito menor do que se imaginava originalmente, mas ainda assim um predador impressionante para sua época. Megarachne possuía um corpo largo e arredondado, grandes apêndices prensores para capturar presas e um segmento de cauda achatado em forma de remo que a ajudava a nadar pelos rios e pântanos de água doce da antiga América do Sul. Suas garras fortes e espinhos afiados a tornavam eficaz na captura de peixes e outros pequenos animais aquáticos. A identificação inicial como aranha alimentou sua fama, mas a verdadeira identidade de Megarachne conta uma história mais precisa - e igualmente fascinante - sobre a diversidade dos artrópodes no Período Carbonífero, uma era rica em insetos gigantes e florestas exuberantes formadoras de carvão.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus foi um peixe pré-histórico semelhante a um tubarão, conhecido por suas bizarras lâminas dentárias curvas que se projetavam para a frente a partir tanto da mandíbula superior quanto da inferior. Ao contrário dos tubarões modernos, não substituía continuamente dentes individuais; em vez disso, toda a fileira de dentes crescia para a frente ao longo do tempo, criando um mecanismo de corte semelhante a uma tesoura. Com até 6 metros de comprimento, Edestus era um predador formidável nos mares quentes e ricos em carvão e nos deltas fluviais do final do Carbonífero. Sua dentição incomum lhe rendeu o apelido de “tubarão de dentes em tesoura”, e os paleontólogos acreditam que ele cortava presas de corpo mole, como peixes e cefalópodes, com poderosos movimentos da mandíbula. Fósseis de Edestus foram encontrados na América do Norte, Europa e Rússia, revelando uma ampla distribuição em uma época em que os antigos oceanos eram povoados por uma grande diversidade de vertebrados primitivos.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris é o maior e mais conhecido gênero de samambaias com sementes que cresceram no hemisfério sul durante o período Permiano. Era um arbusto ou árvore lenhosa com sementes, alguns aparentemente atingindo 30 metros de altura. Eles cresceram em condições de solo muito úmido e superaram os licopsídios como Sigillaria e Lepidodendron durante o Permiano.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon é um extinto sinapsídeo, um réptil semelhante a um mamífero. Podia atingir 4,6 metros de comprimento e pesar até 250 quilos. Provavelmente era um dos predadores de topo, alimentando-se de peixes e tetrápodes. A vela do Dimetrodon pode ter sido usada para estabilizar sua coluna e para aquecer e resfriar seu corpo como uma forma de termorregulação.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus ou em outras palavras - “assassino titânico” é um terapsídeo dinocéfalo carnívoro do Permiano Médio. O crânio adulto podia atingir 80 cm, também tinha um focinho comprido e pesado e o comprimento total do corpo era de cerca de 2,9 metros.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (que significa “crocodilo coroado” em grego) era um grande terapsídeo onívoro. Viveu durante o Permiano Médio e podiam crescer até 3 metros de comprimento.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Gorgonops foram os predadores dominantes de sua época e viveram durante o Permiano Superior. Eles podiam crescer até 3 metros de comprimento. Tinham dois dentes caninos aumentados, que podiam crescer até 12 cm de comprimento.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">Os cinodontes (“dentes de cachorro”) são terapsídeos que apareceram pela primeira vez no final do Permiano. Este grupo inclui mamíferos modernos (incluindo humanos), bem como seus ancestrais extintos e parentes próximos. Cinodontes não-mamíferos se espalharam por todo o sul de Gondwana e tinham muitas características esqueléticas de mamíferos. Todos os cinodontes provavelmente botavam ovos (como o ornitorrinco moderno) e tinham alguma forma de metabolismo de sangue quente, porque muitos deles tinham pelos.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops foi um grande anfíbio semi-aquático e um dos predadores dominantes dos pântanos e planícies de inundação do início do Permiano. Com até 2 metros de comprimento, possuía um crânio largo e achatado repleto de dentes cônicos e afiados, ideais para segurar presas escorregadias como peixes. Seu corpo robusto e membros fortes sugerem que conseguia se arrastar para fora da água, embora provavelmente passasse a maior parte do tempo dentro ou próximo dela. Eryops respirava ar com pulmões bem desenvolvidos, mas seu estilo de vida era semelhante ao dos crocodilos modernos — permanecendo à espreita na beira da água para emboscar presas. Fósseis de Eryops são mais conhecidos do Texas e do Novo México e fornecem informações valiosas sobre a evolução inicial dos grandes vertebrados terrestres.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus foi um anfíbio distinto, mais conhecido por sua cabeça em forma de bumerangue, formada por longas extensões laterais do crânio. Com cerca de 1 metro de comprimento, essa forma incomum da cabeça pode ter ajudado o animal a deslizar com mais eficiência pela água ou a afastar predadores, tornando-o mais difícil de engolir. Diplocaulus vivia em rios e lagos, onde provavelmente se alimentava de pequenos peixes, insetos e outros animais aquáticos. Seus fósseis foram encontrados principalmente na América do Norte e no Marrocos. Como um dos anfíbios mais reconhecíveis do Paleozóico, o Diplocaulus exemplifica a diversidade experimental dos primeiros tetrápodes, muito antes do domínio dos dinossauros.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauria</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauria</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ichthyosauria</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>
    <string name="triassic_atopodentatus">Atopodentatus</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus">Herrerasaurus</string>
    <string name="triassic_postosuchus">Postosuchus</string>
    <string name="triassic_shonisaurus">Shonisaurus</string>
    <string name="triassic_nothosaurus">Nothosaurus</string>
    <string name="triassic_mixosaurus">Mixosaurus</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Bennettitales eram plantas que se assemelhavam às plantas com flores, por causa de suas estruturas reprodutivas similares a flores. Embora parecidas, elas estão mais intimamente relacionadas às cicas, ginkgo e coníferas modernas do que às angiospermas. No entanto, este clado é polifilético, então existe a possibilidade de que alguns Bennettitales formem um clado com Angiospermas.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Morganucodon foi um dos primeiros cinodontes mamaliformes, e viveu durante o Triássico Superior. Era um pequeno animal noturno com comprimento corporal chegando a 10 cm - um espécime exemplo do efeito gargalo noturno.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Lystrosaurus era um gênero herbívoro dos terapsídeos do Permiano Superior e do Triássico Inferior, cujo tamanho era semelhante ao do porco. Pelo menos uma espécie de Lystrosaurus sobreviveu à extinção em massa do Permiano-Triássico e, na ausência de predadores e competidores herbívoros, tornou-se o vertebrado terrestre mais comum durante o Triássico Inferior. Houve um tempo em que quase 90% dos vertebrados terrestres pertenciam a este gênero!</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Os pterossauros eram répteis voadores, que viveram desde o final do Triássico até o final do Cretáceo. Eles foram os primeiros vertebrados a desenvolver um voo alimentado. Pterosauria não eram "dinossauros voadores", na verdade não pertencem ao clado Dinosauria.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Plesiosauria foi um grupo de répteis marinhos, que viveu durante toda a era Mesozoica. Eles tinham um corpo achatado e uma cauda curta. Eles respiravam ar atmosférico e davam à luz indivíduos jovens; há indicadores de que eles eram de sangue quente.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Os ictiossauros foram grandes répteis marinhos que prosperaram durante grande parte do Mesozoico. Eles estavam entre os principais predadores aquáticos até o Jurássico Superior e o Cretáceo, quando foram derrotados pelos recém-surgidos plesiossauros.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Mystriosuchus era um réptil parecido com um crocodilo que viveu no Triássico Superior. Ele crescia até 4 metros de comprimento, e a morfologia craniana sugere uma dieta baseada principalmente em peixes, tendo mandíbulas longas como as dos gaviais modernos.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">O plateossauro era um dinossauro sauropodomorfo basal (grupo que mais tarde incluirá alguns dos maiores animais da Terra, como diplodoco, argentinossauro etc.). Indivíduos adultos tinham entre 5 e 10 metros de comprimento e pesavam 600&#8211;4000 quilogramas. Normalmente eles viviam ao menos de 12 a 20 anos.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Desmatosuchus é um gênero extinto de arcossauros que podiam crescer até 4,5 metros de comprimento. Eles eram comuns e sugere-se que eles poderiam ter sido onívoros ou mesmo insetívoros.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Longisquama é um gênero de réptil extinto, que provavelmente não tem relação com a origem das aves. As estruturas em suas costas são, na verdade, mais como escamas do que penas.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Sharovipteryx é um dos primeiros répteis planadores conhecidos, conhecido apenas por um único fóssil.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Tanystropheus era um réptil de 6 metros de comprimento com um pescoço extremamente alongado, que media 3 metros. Mesmo se parecendo com um dinossauro, ele pertence a outro grupo de répteis - protosauria, e não está relacionado a saurópodes de aparência semelhante. Provavelmente era aquático ou semiaquático e acredita-se que tenha se alimentado de peixes.</string>
    <string name="triassic_atopodentatus_description">Atopodentatus foi um dos répteis mais estranhos dos mares do Triássico, conhecido por seu focinho em forma de martelo, revestido com dentes semelhantes a pentes. Com até 3 metros de comprimento, usava essa estrutura mandibular incomum para raspar ou filtrar algas das rochas e sedimentos, tornando-se um dos primeiros grandes répteis marinhos herbívoros conhecidos. Ao contrário dos temíveis predadores que dominavam seu mundo, o Atopodentatus ocupava um papel ecológico muito diferente, ajudando a manter o equilíbrio nos ecossistemas costeiros. Fósseis descobertos em Yunnan, na China, revelam suas adaptações alimentares únicas, mostrando que os répteis marinhos já experimentavam uma ampla variedade de estilos de vida logo após a extinção em massa do final do Permiano.</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus_description">Herrerasaurus foi um dos primeiros dinossauros conhecidos, que viveu no que hoje é a Argentina durante o Triássico tardio. Chegando a até 6 metros de comprimento, era um predador esguio, rápido e ágil. Sua longa cauda lhe fornecia equilíbrio ao correr, e seus dentes e garras afiadas o tornavam bem adaptado para caçar répteis menores e os primeiros dinossauros herbívoros. Apesar de estar entre os primeiros dinossauros, o Herrerasaurus já apresentava muitas características que mais tarde seriam vistas nos terópodes - o grupo que acabaria incluindo gigantes como o Tyrannosaurus rex e as aves modernas. Sua descoberta foi fundamental para entender a evolução inicial e a diversificação dos dinossauros no início de sua dominação.</string>
    <string name="triassic_postosuchus_description">Postosuchus foi um grande réptil semelhante a um crocodilo que pertencia aos rauissuquídeos, um grupo de arcossauros mais proximamente relacionado aos crocodilos do que aos dinossauros. Com até 5–6 metros de comprimento, estava entre os principais predadores de sua época, caçando os primeiros dinossauros e outros répteis. Seu crânio maciço, repleto de dentes serrilhados, e seus fortes membros posteriores sugerem que ele podia andar sobre quatro patas, mas talvez se erguesse sobre duas ao correr ou atacar. Fósseis de Postosuchus foram encontrados principalmente no sudoeste dos Estados Unidos, especialmente no Texas, onde vivia em planícies de inundação e vales fluviais. Como um dos predadores dominantes do final do Triássico, o Postosuchus mostra que os dinossauros nem sempre foram os governantes de seus ecossistemas, mas só alcançaram destaque após a extinção de competidores como os rauissuquídeos.</string>
    <string name="triassic_shonisaurus_description">Shonisaurus foi um gigantesco ictiossauro, um grupo de répteis marinhos que lembravam superficialmente os golfinhos. Ele alcançava comprimentos extraordinários de 15–20 metros, tornando-se um dos maiores predadores oceânicos dos mares do Triássico. Diferente de alguns ictiossauros posteriores, o Shonisaurus possuía um corpo longo e esguio, um focinho estreito e dentes relativamente pequenos, sugerindo que se alimentava principalmente de presas de corpo mole, como lulas, em vez de peixes com couraça. Fósseis foram descobertos em Nevada, EUA, onde camadas inteiras de ossos preservam múltiplos indivíduos, indicando que esses gigantes podiam viver ou migrar em grupos. Como um dos primeiros répteis marinhos adaptados a uma vida totalmente aquática, o Shonisaurus ilustra como os répteis se diversificaram rapidamente para dominar os oceanos após a extinção do final do Permiano.</string>
    <string name="triassic_nothosaurus_description">O Nothosaurus foi um réptil marinho semi-aquático que viveu ao longo das costas rasas do oceano Tétis. Com 3 a 6 metros de comprimento, possuía um corpo esguio, semelhante ao de um lagarto, com pés palmados e uma longa cauda, o que o tornava um nadador habilidoso. Seus maxilares alongados eram repletos de dentes afiados e entrelaçados, perfeitos para capturar presas escorregadias, como peixes e lulas. O Nothosaurus provavelmente passava grande parte do tempo na água, mas também podia arrastar-se para a terra, de forma semelhante às focas modernas. É considerado um parente inicial dos plesiossauros, mostrando a transição evolutiva de répteis costeiros para os gigantes totalmente aquáticos que mais tarde dominariam os mares mesozoicos. Fósseis de Nothosaurus foram encontrados na Europa, no Oriente Médio e na China, destacando sua ampla distribuição nos mares do Triássico.</string>
    <string name="triassic_mixosaurus_description">O Mixosaurus foi um ictiossauro de pequeno a médio porte, medindo cerca de 1–2 metros de comprimento, que representa uma forma de transição fundamental na evolução desses répteis marinhos. Diferente de seus descendentes mais semelhantes a golfinhos, o Mixosaurus ainda mantinha um corpo com aparência de lagarto, com uma cauda relativamente longa e uma forma menos hidrodinâmica, mas já apresentava adaptações para nadar de forma eficiente em mar aberto. Seus dentes cônicos sugerem que ele se alimentava de peixes e lulas, caçando ativamente em águas costeiras. Fósseis de Mixosaurus foram encontrados na Europa, Ásia e América do Norte, mostrando que foi um dos primeiros ictiossauros a alcançar uma distribuição global. Ao fazer a ponte entre os primeiros ictiossauros menos especializados e as formas posteriores altamente adaptadas, o Mixosaurus ilustra a rápida experimentação evolutiva dos répteis nos oceanos do Triássico.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosaurus</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisaurus</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosaurus</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosaurus</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodon</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosaurus</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodon</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosaurus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteryx é um gênero de dinossauros semelhantes a pássaros, que mostra uma transição entre os dinossauros com penas não aviários e os pássaros modernos. Os maiores indivíduos possivelmente pareciam corvos, mas, além disso, também tinham mandíbulas com dentes afiados, três dedos com garras em cada asa e uma longa cauda ossuda.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">O alossauro era um grande predador bípede, que podia crescer até 8,5 m de comprimento e estava no topo da cadeia alimentar. Sua presa potencial incluía ornitópodes, estegossaurídeos e saurópodes. Alguns paleontólogos interpretam o alossauro como tendo um comportamento social cooperativo e caçando em bandos, enquanto outros acreditam que os indivíduos podem ter sido agressivos uns com os outros e que as congregações desse gênero são o resultado de indivíduos solitários se alimentando das mesmas carcaças. Pode ter atacado presas grandes por emboscada, usando sua mandíbula superior como uma machadinha.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Mamenchisaurus era um gênero de dinossauro saurópode, que incluía várias espécies conhecidas por seus pescoços notavelmente longos, que representavam metade do comprimento total de seu corpo. A maior espécie pode ter atingido 35 m de comprimento e possivelmente pesavam de 50 a 75 toneladas.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Stegosaurus é um gênero de dinossauros blindados. Eles eram animais herbívoros grandes e com estrutura corporal forte. Suas grandes placas corporais provavelmente foram usadas para funções termorregulatórias.\nO primeiro espécime foi coletado durante as “Guerras dos Ossos” - famosa rivalidade fóssil entre Edward Drinker Cope e Othniel Charles Marsh.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx era um pequeno dinossauro parecido com um pássaro, representando o primeiro exemplo conhecido de penas ornamentais no registro fóssil.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">O Dilofossauro estava entre os maiores predadores de sua época e tinha um par de cristas arredondadas no crânio. Ele media cerca de 7 metros de comprimento e pesava cerca de 400 kg. Este dinossauro foi apresentado de forma imprecisa no filme Jurassic Park – ele não tinha o babado em volta do pescoço, definitivamente não cuspia veneno e era muito maior.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon era um pterossauro de tamanho médio, que provavelmente habitava regiões costeiras. Voava mal por causa das asas curtas e provavelmente dependia de voos curtos e frenéticos da mesma maneira que os galos e pica-paus modernos.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrossauro era um dinossauro aviário com penas do tamanho de um pardal, que provavelmente vivia em árvores se alimentando de insetos.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Liopleurodon é um gênero de grande réptil marinho carnívoro pertencente ao grupo Plesiosauria. Seus fósseis foram encontrados principalmente na Inglaterra e na França. Liopleurodon era um nadador poderoso e geralmente podia crescer até 5–7 metros.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Kentrosaurus é um gênero de dinossauro estegossauro do Jurássico Superior da Tanzânia. Ele media cerca de 4,5 metros de comprimento e pesava cerca de uma tonelada. Kentrosaurus era um herbívoro e provavelmente viveu em um ambiente cheio de predadores por causa de sua blindagem pesada.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tyrannosaurus</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosaurus</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratops</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosaurus</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasaurus</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonoidea</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosaurus</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatlus</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosaurus</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon">Pteranodon</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus">Carnotaurus</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus">Saltasaurus</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus">Nigersaurus</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Tyrannosaurus é provavelmente o dinossauro mais famoso, bem conhecido de filmes de TV como “Jurassic Park”. Também é um dos grandes dinossauros melhor representados. O tiranossauro viveu no que hoje é o oeste da América do Norte. O espécime mais completo mede até 12,3 metros de comprimento e 3,7 metros de altura.\nEmbora não haja nenhuma evidência direta de que o tiranossauro tenha tido penas, muitos cientistas agora consideram que provavelmente ele tinha penas em pelo menos algumas partes de seu corpo, devido à sua presença em espécies próximas. Abaixo está uma interpretação artística do T. rex.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Velociraptor era um carnívoro bípede com penas, uma cauda longa e uma garra em forma de foice alargada em cada pata traseira. Como o Tyrannosaurus, também é um dos dinossauros mais familiares devido ao seu papel de destaque no filme “Jurassic Park”. Na vida real, entretanto, o Velociraptor era aproximadamente do tamanho de um peru, consideravelmente menor do que os répteis de aproximadamente 2 m de altura vistos nos filmes. Além disso, os velociraptores reais tinham penas e sangue quente.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">O Spinosaurus estava entre os maiores de todos os dinossauros carnívoros conhecidos, possivelmente maior do que o Tyrannosaurus. Ele podia crescer até 14,3 metros de comprimento e pesar cerca de 20 toneladas. É conhecido por ter comido peixes, e a maioria dos cientistas acredita que caçava presas terrestres e aquáticas. Eles viviam tanto na terra quanto na água, como os crocodilos modernos fazem.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">O paquicefalossauro era um herbívoro bípede com um crânio extremamente espesso. Também foi um dos últimos dinossauros não aviários vivos antes da extinção do Cretáceo-Paleogeno..</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Triceratops era um dinossauro herbívoro e um dos últimos dinossauros não aviários conhecidos. Estima-se que o Triceratops podia crescer até 9 metros de comprimento, 3 metros de altura e podia pesar cerca de 12 toneladas.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Ankylosaurus era um gênero de dinossauros blindados que estavam entre os últimos dinossauros não aviários sobreviventes. Indivíduos grandes mediam até 6,25 metros de comprimento, 1,7 metros de altura e pesavam 6 toneladas. Fósseis recém-descobertos revelaram que algumas das espécies de Ankylosaurus tinham coloração antipredadores, o que evidencia uma alta pressão de predadores no final do Cretáceo.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Mosassauro é um lagarto aquático carnívoro extinto que podia crescer até 17 metros de comprimento. Acredita-se que vivia próximo à superfície do oceano, onde se alimentava de peixes, tartarugas, amonites, mosassauros menores, pássaros, pterossauros e plesiossauros.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Amonites é um grupo extinto de moluscos marinhos. Eles são excelentes fósseis-índice e apareceram no Devoniano. Eles são mencionados aqui porque são o grupo de moluscos mais famoso extinto no evento Cretáceo-Paleogeno.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Therizinosaurus cheloniformis era um dinossauro grande e único. Com 10 metros de comprimento e pesando 5 toneladas, eles também tinham garras gigantescas, as mais compridas conhecidas, às vezes chegando a 70 centímetros de comprimento.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">O Tsintaosaurus tinha um focinho característico de “bico de pato” e um conjunto de dentes poderosos que eram usados para mastigar vegetação. Tinha cerca de 10 metros de comprimento e 3,6 metros de altura.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Deinocheirus era um dinossauro incomum, o maior crescendo até 11 metros de comprimento e pesando 6,4 toneladas. Ele tinha um par de braços grandes e provavelmente era onívoro. Usava suas garras longas para cavar e coletar plantas. Pensa-se que Deinocheirus era um animal lento.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Quetzalcoatlus era um pterossauro muito grande e um dos maiores animais voadores conhecidos de todos os tempos. Seu nome vem do deus da serpente com plumas da Mesoamérica, Quetzalcoatl. Sua envergadura chegava a 10&#8211;11 metros e um indivíduo tinha pelo menos 3 metros de altura.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">O giganotossauro era um grande dinossauro, semelhante ou até maior do que o tiranossauro. Viveu no que hoje é a Argentina. Como o tiranossauro, ele tinha um metabolismo intermediário entre o dos mamíferos e dos répteis, e era capaz de manter uma temperatura corporal estável.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Linhenykus é o único dinossauro não aviário conhecido que tem um único dedo. Tinha corpo pequeno e vivia no que hoje é a Mongólia. Embora pareça um avestruz, não está relacionado a eles.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Sarcosuchus é um gênero extinto de crocodiliformes e parente distante dos crocodilianos atuais. É um dos maiores répteis semelhantes a crocodilos e viveu no que é hoje a África e a América do Sul. Tinha quase o dobro do comprimento dos crocodilos de água salgada modernos (até 11&#8211;12 m) e pesava até 8 toneladas. Os espécimes desse gênero viveram em ambientes de água doce e provavelmente caçavam tanto peixes como presas terrestres (como fazem os crocodilos do Nilo).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Microraptor era um gênero de pequenos dinossauros paravianos de quatro asas. Seus fósseis bem preservados fornecem evidências importantes sobre a relação evolutiva entre pássaros e dinossauros. Ele estava entre os dinossauros não aviários mais abundantes em seu ecossistema. Estima-se que espécimes adultos tivessem até 77 centímetros de comprimento e pesassem até 1 kg. Microraptor era um predador oportunista, que caçava pequenos mamíferos, outros dinossauros semelhantes a pássaros e peixes.</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon_description">Pteranodon foi um grande pterossauro, um réptil voador que sobrevoava os mares interiores da América do Norte. Com uma envergadura de 5–7 metros, estava entre os maiores animais voadores de sua época. Diferente de aves ou morcegos, o Pteranodon tinha asas formadas por uma membrana de pele esticada ao longo de um quarto dedo alongado. Seu longo bico sem dentes era bem adaptado para capturar peixes, que provavelmente apanhava na superfície do oceano enquanto planava sem esforço nas correntes de ar. Machos e fêmeas apresentavam diferenças marcantes no tamanho e na forma das cristas cranianas, que podem ter sido usadas para exibição ou reconhecimento da espécie. Fósseis encontrados no Kansas e em regiões próximas tornaram o Pteranodon um dos pterossauros mais conhecidos, simbolizando a incrível diversidade de répteis voadores durante o Cretáceo.</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus_description">Carnotaurus foi um dinossauro terópode de porte médio da América do Sul, notável por sua aparência incomum. Media cerca de 7–8 metros de comprimento e possuía um corpo leve adaptado para a velocidade. Suas características mais marcantes eram os chifres curtos e rombos acima dos olhos - únicos entre os grandes dinossauros predadores - e seus membros anteriores extremamente reduzidos, ainda menores que os do Tyrannosaurus rex. Carnotaurus tinha um pescoço profundo e musculoso e uma mordida poderosa, sugerindo que era um predador ativo de grandes dinossauros herbívoros. Impressões fossilizadas da pele revelam fileiras de saliências ósseas ao longo do corpo, dando-lhe uma aparência reptiliana e blindada. Como um dos abelissaurídeos mais bem preservados, o Carnotaurus fornece informações essenciais sobre os predadores especializados que dominaram Gondwana no Cretáceo tardio.</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus_description">Saltasaurus foi um dinossauro saurópode de porte médio que viveu no que hoje é a Argentina. Diferente de seus parentes gigantescos, como o Argentinosaurus, o Saltasaurus alcançava um comprimento mais modesto de cerca de 12–14 metros. Foi um dos primeiros saurópodes descobertos com evidências de armadura: pequenas placas ósseas, chamadas osteodermas, embutidas na pele. Elas provavelmente serviam como proteção contra predadores como os abelissaurídeos. Como membro do grupo dos titanossauros, o Saltasaurus era um herbívoro de pescoço longo que se alimentava de vegetação, ajudando a moldar os ecossistemas de Gondwana durante a fase final da Era dos Dinossauros. Seus fósseis foram cruciais para mostrar que nem todos os saurópodes eram gigantes imensos e que alguns desenvolveram adaptações defensivas para sobreviver ao lado de predadores ferozes.</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus_description">Nigersaurus foi um peculiar dinossauro saurópode do Deserto do Saara, no que hoje é o Níger. Com cerca de 9 metros de comprimento, era relativamente pequeno para um saurópode. Sua característica mais marcante era o focinho largo em forma de pá, alinhado com mais de 500 dentes delgados organizados em fileiras, que eram continuamente substituídos. Essa adaptação permitia ao Nigersaurus pastar rente ao solo, alimentando-se de plantas macias como samambaias e cavalinhas, funcionando como um verdadeiro cortador de grama pré-histórico. Diferente dos imensos saurópodes que se alimentavam em grandes alturas, o Nigersaurus era especializado no pastoreio baixo, mostrando a diversidade de estratégias alimentares entre esses dinossauros de pescoço longo. Fósseis descobertos na Formação Elrhaz o tornaram um dos herbívoros mais incomuns e fascinantes do Cretáceo.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosaurus</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">A Titanoboa é a maior cobra conhecida, que podia atingir 13 metros de comprimento e pesar até 1,2 tonelada. Alimentava-se principalmente de peixes e vivia nos trópicos Paleocenianos.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Os Gastornis eram pássaros muito grandes que viveram durante o Paleoceno Superior e o Eoceno. Eles podiam crescer até 2 metros de altura e são tradicionalmente considerados predadores de pequenos mamíferos. No entanto, várias linhas de evidência, incluindo a falta de garras em forma de gancho nas pegadas de Gastornis conhecidas e estudos da estrutura do bico, fizeram com que os cientistas reinterpretassem essas aves como herbívoros que provavelmente se alimentavam de plantas e sementes resistentes.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Basilosaurus é um gênero das baleias primitivas que viveram no final do Eoceno. Ao contrário das baleias modernas, o Basilosaurus era um predador de ápice.\nAbaixo você pode ver as formas transicionais de evolução das baleias atualmente conhecidas.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Paraceratherium é um gênero extinto de rinoceronte sem chifre e um dos maiores mamíferos terrestres que já existiu. Sua altura era de cerca de 4,8 metros, e o comprimento de cerca de 7,4 metros, e estima-se que o peso era de 15 a 20 toneladas.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon é um gênero extinto de artiodáctilo (alces, javalis, bisões etc. também são artiodáctilos) que habitou a América do Norte durante as épocas do Oligoceno Superior e do Mioceno Inferior. Eles tinham cerca de 1,8 m de altura nos ombros e crânios com cerca de 90 cm de comprimento.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Pyrotherium é um gênero extinto de mamíferos relacionado aos ungulados modernos (como porcos, gado, veados), que viveram na Argentina durante o Oligoceno Inferior. Eles podiam pesar até 3.500 kg e tinham cerca de 1,5 metros de altura.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">O Archaeotherium é um animal extinto parente dos porcos, que vivia na região da atual América do Norte. Tinha cerca de 1,2 metros de altura e pesava cerca de 270 kg.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Arsinoitherium é um mamífero extinto parente dos elefantes modernos. Eram herbívoros semelhantes a rinocerontes que viviam no norte da África, em áreas da floresta tropical e nas margens dos manguezais. Espécies adultas mediam cerca de 1,75 metros de altura.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodon</string>
    <string name="neogene_levyatan">Livyatan</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Argentavis está entre os maiores pássaros voadores que já existiram, tendo uma envergadura estimada em 5&#8211;6 metros, uma altura de 1,5&#8211;2 metros e massa de aproximadamente 70 kg. Provavelmente preferia procurar carniça.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ardipithecus pode ser um dos primeiros ancestrais dos humanos depois que eles divergiram da linhagem principal dos símios, embora ainda seja uma questão de debate. Era muito semelhante aos chimpanzés e vivia no território da atual Etiópia. Ardipithecus tinha um cérebro pequeno, que media entre 300 e 350 cm3. Isso é pouco menor que o cérebro de um chimpanzé moderno e cerca de 20% do tamanho do cérebro humano moderno. No entanto, é em alguns aspectos diferente dos chimpanzés, sugerindo que o ancestral comum difere do chimpanzé moderno. Depois que as linhagens de chimpanzés e humanos divergiram, ambos passaram por mudanças evolutivas substanciais. Os pés do chimpanzé são especializados em agarrar árvores; os pés de Ardipithecus são mais adequados para caminhar.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon, também conhecido como megalodonte ou megalodon, é uma espécie de tubarão extinta que viveu até quase o final do Neogeno. Foi um dos maiores e mais poderosos predadores da história dos vertebrados, atingindo 18 metros de comprimento. É sabido que eles se alimentavam de baleias e peixes. Eles foram extintos provavelmente por vários motivos, incluindo o resfriamento oceânico, as quedas do nível do mar e o declínio no fornecimento de alimentos.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Livyatan é uma baleia extinta, semelhante em tamanho ao cachalote moderno. Atingia quase 18 metros de comprimento e possuía dentes funcionais poderosos em ambas as mandíbulas. Era um predador de ápice junto com o gigante megalodonte. Sua extinção foi provavelmente causada por um evento de resfriamento no final do Mioceno, que resultou em uma queda nas populações de alimentos. As formações onde a baleia foi encontrada preservaram também um grande conjunto de vida marinha, como tubarões e mamíferos marinhos.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri é uma grande ave não voadora carnívora extinta, que viveu na América do Norte. Tinha cerca de 2,5 metros de altura e pesava aproximadamente 150 quilos. É uma das famosas aves terroristas, que eram predadoras dominantes no início e meio da Era Cenozoica.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Deinotherium era um grande parente pré-histórico dos elefantes modernos. Eles diferiam apenas por um tronco mais curto, e tinha presas curvadas para baixo, unidas à mandíbula inferior. Eles podiam crescer até 4 metros de altura e pesar cerca de 12 toneladas.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Platybelodon era um grande mamífero herbívoro parente dos elefantes que viveu na Ásia e no Cáucaso.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Stegotetrabelodon é um elefante primitivo extinto com quatro presas em vez de duas. Eles viviam na África e eram muito semelhantes aos elefantes modernos. Abaixo está a interpretação de um artista de como realmente poderia ser sua aparência.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mammuthus</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Coelodonta</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Smilodon</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Celacanto</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Caranguejo-ferradura</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkgo</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Ser humano</string>
    <string name="quaternary_dodo">Dodô</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Os mamutes eram mamíferos de grande porte, parentes próximos dos elefantes, cobertos por pelos longos. A maioria dos mamutes eram tão grandes quanto os elefantes asiáticos modernos e viviam no hemisfério norte, onde prevalecia um clima mais frio.\nEles se alimentaram de árvores e arbustos. Os mamutes desapareceram da África cerca de 3&#8211;4 milhões de anos atrás, da Europa e do continente americano – cerca de 10.000 anos atrás e algumas pequenas populações sobreviveram quase até os dias atuais. A última população conhecida viveu na ilha de Wrangel, até morrer 3750 anos atrás.\nA principal causa de sua extinção foi o aquecimento climático ocorrido 12.000 anos atrás, acompanhado por um recuo glacial, elevação do nível do mar e diminuição da tundra pelas florestas.\nAtualmente, existem dois projetos separados no Japão e na Coréia do Sul trabalhando para recriar espécimes de mamutes a partir do DNA extraído dos mamutes congelados. Além disso, há um projeto em andamento na parte nordeste da Rússia chamado Parque do Pleistoceno, onde o cientista russo S. Zimov e sua equipe estão tentando preparar pastagens para os mamutes possivelmente clonados. Eu realmente recomendo assistir a um documentário da VICE chamado “The Crazy Solution For Keeping The Melting Arctic Frozen” (em português, “a solução maluca para manter congelado o Ártico derretendo” – ainda sem versão dublada).</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Coelodonta é um gênero extinto de rinoceronte lanudo que viveu na Eurásia quase até os últimos dias. Muitas espécies da megafauna do Pleistoceno, como o rinoceronte-lanoso, foram extintas por volta do mesmo período. A caça humana é frequentemente citada como a possível causa de sua extinção. Outras teorias de extinção estão associadas à mudança climática e ao retrocesso da idade do gelo. A última população de rinocerontes lanosos viveu na Sibéria Ocidental cerca de 10.000 anos atrás.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium era um gênero de preguiça terrestre do tamanho de elefantes que vivia na América do Sul. Pesava cerca de 4 toneladas e media até 6 metros de comprimento. Era adaptado a habitats abertos temperados, áridos ou semiáridos. Alimentava-se de folhas como iúcas, agaves e gramíneas. Morreram há cerca de 10.000 anos por causa da fragmentação de seus habitats.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Smilodon é mais conhecido como o tigre dentes-de-sabre. Viveu nas Américas quase até os últimos dias e podia pesar quase 400 quilos e crescer até 120 cm de altura. Eles caçavam grandes herbívoros, como bisões e camelos. Eles se extinguiram junto com os grandes herbívoros, porque as presas se tornaram menores e mais ágeis.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Latimeria (eu Celacanto) é o mais peixe de nadadeiras lobadas mais antigo vivo, conhecido como fóssil vivo. Sua vida pode chegar a ser de 80 a 100 anos e podem viver até 700 m abaixo do nível do mar. Alimentam-se de lulas, pequenos tubarões e outros peixes. Os cientistas suspeitam que um dos motivos do sucesso desse peixe é que os espécimes são capazes de desacelerar seu metabolismo à vontade. Eles vivem perto da Baía de Sodwana, na África do Sul.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">O Xiphosura, que inclui os caranguejos-ferradura, é o grupo que praticamente não mudou em milhões de anos e os indivíduos são considerados fósseis vivos. Eles estão relacionados com outro grupo dominante de artrópodes paleozoicos - os trilobitas. Seu sangue é muito importante para a medicina moderna, pois é utilizado para a detecção de endotoxinas bacterianas.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Ginkgo é a única espécie viva da antiga divisão vegetal Ginkgoaceae. É encontrado em fósseis que datam de 270 milhões de anos. Nativa da China, a árvore é amplamente cultivada e é usada na medicina tradicional e como fonte de alimento.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia é um dos três gêneros da antiga divisão vegetal Gnetófita. Ela cresce no deserto do Namibe e é conhecida como um fóssil vivo. Muitos indivíduos atuais têm mais de 1.000 anos e alguns podem ter mais de 2.000 anos. Welwitschia produz um único par de folhas. As plantas Gnetófitas são parentes das plantas com flores modernas.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Tuatara são répteis endêmicos da Nova Zelândia e os únicos espécimes vivos do antigo grupo de répteis - Rhynchocephalia, que se desenvolveu cerca de 200 milhões de anos atrás. Eles medem até 80 cm e pesam até 1,3 kg. São terrestres e noturnos, prosperam em temperaturas muito mais baixas do que as toleradas pela maioria dos répteis e hibernam durante o inverno.\nAgora eles estão extremamente ameaçados por causa dos ratos introduzidos e da perda de habitat.</string>
    <string name="quaternary_human_description">O ser humano ou Homo sapiens é a espécie de grande vertebrado mais bem-sucedida que já vagou pela Terra. A população humana estimada em 2017 é de cerca de 7,5 bilhões e os humanos ocupam a maioria dos nichos naturais, exceto os oceanos profundos, lagos salgados, cavernas profundas e a Antártica (embora haja relatos de que alguns espécimes vivam lá, pelo menos sazonalmente). Atualmente é considerado como "pouco preocupante" na Lista Vermelha de espécies ameaçadas de extinção da IUCN.\nTradicionalmente, existem duas visões concorrentes da paleoantropologia sobre a origem do H. sapiens: a origem africana recente e a origem multirregional. A mais aceita teoria de origem única afirma que os humanos modernos apareceram na África Oriental e mais tarde migraram para o norte, quando as geleiras recuaram. Eles dominaram os H. neanderthalensis que viviam do norte, os quais já estavam perdendo sua diversidade genética, e mais tarde migraram para todo o mundo, matando e destruindo a maioria dos habitats naturais e espécies animais em seu caminho. Mais tarde tornou-se predador de ápice oportunista, porém diferentes populações humanas se especializaram em diferentes tipos de alimentos, por exemplo: os japoneses são considerados os mais ferozes predadores marinhos, matando milhares de baleias, golfinhos, tubarões e outros animais marinhos a cada ano; os chineses são conhecidos por sua paixão em matar rinocerontes, elefantes e outros animais com chifres, eles até exterminaram recentemente as espécies de rinoceronte branco do norte na África, ótimo trabalho! As populações europeias esgotaram seus recursos naturais há muito tempo, então geralmente usam outras populações para trazer comida e são mais conhecidas por suas habilidades de manipulação e assim por diante.\nO humano que criou este aplicativo tem cerca de 1,83 metros de comprimento e pesa cerca de 69 kg, e está vivo por causa da fotossíntese.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">O dodô é uma ave extinta que não voa e era endêmica das Ilhas Maurício, a leste de Madagascar, no Oceano Índico. Tinha cerca de 1 metro de altura, podia pesar até 17 kg e era parente dos pombos. O dodô foi historicamente considerado gordo e desajeitado, mas estava bem adaptado ao seu ecossistema. Ele usava pedras de moela para ajudar a digerir seus alimentos (principalmente frutas).\nA primeira menção registrada do dodô foi por marinheiros holandeses em 1598. Nos anos seguintes, o pássaro foi caçado por marinheiros e espécies invasoras, enquanto seu habitat estava sendo destruído. O último avistamento amplamente aceito de um dodô foi em 1662. A extinção do dodô em menos de um século de sua descoberta chamou a atenção para o problema até então não reconhecido do envolvimento humano no desaparecimento de espécies inteiras.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Megalania é um lagarto gigante extinto e fazia parte de uma megafauna que habitou o sul da Austrália durante o Pleistoceno. O fóssil mais jovem data cerca de 50.000 anos atrás. Os primeiros colonos aborígines da Austrália podem tê-los encontrado e sido um fator para sua extinção. Os maiores indivíduos podiam crescer até 7 m de comprimento com um peso máximo de aproximadamente 600&#8211;620 kg. Alimentava-se principalmente de animais de médio a grande porte e tinha uma mandíbula cheia de dentes serrilhados em forma de lâmina.</string>

</resources>