<resources>

    <string name="environment">Umwelt</string>
    <string name="general_information">Beschreibung</string>
    <string name="life_forms">Leben</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s mya</string>

    <string name="hadean">Hadaikum</string>
    <string name="archean">Archaikum</string>
    <string name="proterozoic">Proterozoikum</string>
    <string name="cambrian">Kambrium</string>
    <string name="ordovician">Ordovizium</string>
    <string name="silurian">Silur</string>
    <string name="devonian">Devon</string>
    <string name="carboniferous">Karbon</string>
    <string name="permian">Perm</string>
    <string name="triassic">Trias</string>
    <string name="jurassic">Jura</string>
    <string name="cretaceous">Kreide</string>
    <string name="paleogene">Paläogen</string>
    <string name="neogene">Neogen</string>
    <string name="quaternary">Quartär</string>
    <string name="future">Zukunft</string>

    <string name="hadean_short_description">Bildung der Erde, erstes Wasser.</string>
    <string name="archean_short_description">Spuren einzelligen Lebens, erster Sauerstoff, Photosynthese.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Spuren mehrzelligen Lebens, atmosphärischer Sauerstoff, globale Vereisungen.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Komplexes Leben entsteht.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Die Diversifikation des Lebens geht weiter.</string>
    <string name="silurian_short_description">Erste Landpflanzen.</string>
    <string name="devonian_short_description">Erste Landwirbeltiere.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Zeitalter der gigantischen Wälder und Insekten. Bildung von Pangaea.</string>
    <string name="permian_short_description">Sehr trockene Erdperiode, größtest Massenaussterben der Erdgeschichte.</string>
    <string name="triassic_short_description">Erste Säugetiere und Dinosaurier.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Herrschaft der Dinosaurier. Auseinanderbrechen von Pangaea.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Erste Blütenpflanzen. Aussterben der Dinosäurier.</string>
    <string name="paleogene_short_description">Dominanz der Säugetiere. Eozänes Klimaoptimum.</string>
    <string name="neogene_short_description">Bildung der modernen Fauna, erste Menschenaffen.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Zeitalter der Eiszeiten, jetzt.</string>
    <string name="future_short_description">Wer weiß schon, was uns die Zukunft bringt&#8230;</string>

    <!-- Next -->

    <string name="hadean_physics">Temperatur: 70&#8211;2100 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 0%</string>
    <string name="hadean_description">Das Hadaikum – der älteste Teil der Erdgeschichte – umfasst die Zeitspanne seit der Bildung der Erde vor 4,6 Milliarden Jahren bis zur Bildung der tektonischen Kontinentalplatten vor ungefähr 4 Milliarden Jahren. \nDie “Landschaft” des frühen Hadaikums glich der Hölle: Die Oberfläche war bedeckt von Vulkanen und geschmolzenem Gestein und wurde immerzu von Meteoriten und Kometen bombardiert. Die ersten 100 Millionen Jahre waren zu unwirtlich, als dass sich Leben hätte bilden können; mit Oberflächentemperaturen von 230°C (zu Beginn waren es sogar 2100°C….) und einem atmosphärischen Druck, der 27x unserem jetzigen entsprach. Die Erde besaß eine Atmosphäre, verlor sie allerdings wiederholt aufgrund häufiger Zusammenstöße mit anderen Himmelskörpern.\nDie ältesten Gesteinsfunde der Erde sind mikroskopisch kleine Überreste von verwitterten Zirkonsilikaten, welche auf 4,4 Millarden Jahre zurück datieren. Zu dieser Zeit begann sich der Planet abzukühlen; Entdeckungen aus den Zirkonsilikaten konnten flüssiges Wasser schon während dieser frühen Zeit nachweisen. Dieses Zeitalter endete mit der Bildung der Ozeane und der kontinentalen Kruste.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Es gibt keinen stichhaltigen Beweis dafür, dass Leben bei diesen harten  Bedingungen entstehen konnte; allerdings gibt es 4,1 Milliarden Jahre alte Funde von Kohlenstoffmineralien in Westaustralien, die ein Beweis dafür sein könnten, dass es bereits nachhaltige Bedingungen für Leben auf der Erde gab. Einige Wissenschaftler denken, dass sich Leben mehr als nur einmal entwickelt haben könnte, aber wiederholt in Katastrophen ausgelöscht wurde. Die Hauptquelle organischer Partikel – Kohlenstoff Meteoriten – könnte ein Beweis dafür sein, dass Leben außerhalb der Erde existiert. </string>

    <string name="archean_physics">Temperatur: 45&#8211;70 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 0%</string>
    <string name="archean_description">Das Archaikum, das zweite, große Zeitalter der Erdgeschichte, umfasst die Zeitspanne seit der Bildung der ersten tektonischen Platten vor 4 Milliarden Jahren bis zur großen Sauerstoffkatastrophe (Great Oxidation Event) vor etwa 2,5 Milliarden Jahren. \n Zu Beginn dieses Zeitalters war die Temperatur auf der Erde 2-3x höher, als derzeit. Gründe für dieses Phänomen waren unter anderem eine hohe Konzentration an Treibhausgasen (mehr als 10x unseres jetzigen Werts) und abgegebene Wärme durch die Bildung und Wachstum des Planetenkerns.\nZu diesem Zeitpunkt hatte die Sonne etwa 70&#8211;75% der jetzigen Helligkeit of the present luminosity. Zum Ende dieses Äons waren die tektonischen Platten ähnlich denen der Gegenwart und es gabe gewaltige Meere mit flüssigem Wasser.</string>
    <string name="archean_additional_title">großes Bombardement (Late Heavy Bombardment)</string>
    <string name="archean_additional">Vor ungefähr 4 Milliarden Jahren wurden die Planeten unseres Sonnensystems (inklusive der Erde) einem 200 Millionen Jahre andauernden, schweren Bombardement größerer kosmischer Körper ausgesetzt. Nachweise über dieses Event wurden von den Apollo-Astronauten in Form von Mondgestein zur Erde zurückgebracht. \nWenn man die Anzahl der Mondkrater zu dieser Zeit analysiert und auf die Erde bezieht, würden sich folgende Zahlen an Einschlägen auf der Erde ergeben: \n1. 22,000 Krater mit einem Durchmesser von mehr als 20 km \n2. 40 Krater mit einem Durchmesser von mehr als 1000 km\n3. Einige Krater mit einem Durchmesser von ungefähr 5000 km.\nDie Haupthypothese für diese Überlegung ist, dass die Gasriesen (Jupiter, Saturn und Neptun) eine orbitale Migration durchlebten und Objekte aus dem Asteroiden- und/oder Kuipergürtel auf unregelmäßige Orbits schickten. So gelangten sie dann in den Bereich der Bahnen der Gesteinsplaneten. Dieses Ereignis könnte die Entstehung von Leben im frühen Archaikum aufgeschoben haben.</string>
    <string name="archean_life_forms">Anders als im Hadaikum, ist die Existenz von Leben während des Archaikums sicher; es gibt allerdings Diskussionen  über den Zeitpunkt, zu dem es zum ersten Mal entstanden ist.\nDer erste solide Beweis für Leben stammt von einer 3,85 Milliarden Jahre alten Bändererzablagerung (Banded Iron Formation) in Grönland.  Diese Gesteinsschicht benötigt Sauerstoff zum Entstehen und die einzige Quelle von Sauerstoff zu dieser Zeit war die Photosynthese; die Existenz dieser Ablagerungen ist somit der direkte Beweis von Leben.\nMögliche erste Prokaryoten wurden in kanadischen Gesteinen, die 3,77 Milliarden Jahre alt sind, gefunden (Forschung von Dodd, Papineau im Jahre 2017) und anhand von Biomarkern könnten die ersten Eukaryoten bereits zum Ende dieser Periode vor 2,7 Milliarden Jahren erschienen sein.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatur: 5&#8211;45 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil:0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description"> Das Proterozoikum Äon – das dritte der vier Äonen – umfasst die Zeitspanne seit der großen Sauerstoffkatastrophe vor ca. 2,5 Milliarden Jahren bis kurz vor den Zeitpunkt der großen Verbreitung des komplexen Lebens auf der Erde. Die wichtigsten Ereignisse dieser Zeitspanne waren der Übergang zu einer sauerstoffhaltigen Atmosphäre, einige globale Eiszeiten (die Schneeball Erde Hypothese), und die Evolution von multizellulären Weichtieren.\nDies ist eine hypothetische Darstellung einer “Schneeball Erde” zur Zeit der huronischen und cryogenen Eiszeiten.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Die große Sauerstoffkatastrophe</string>
    <string name="proterozoic_additional">Als große Sauerstoffkatastrophe wird das biologisch verursachte Auftauchen von Sauerstoff in der Erdatmosphäre vor ungefähr 2,5 Milliarden Jahren bezeichnet. Die derzeitige Hypothese besagt, dass die Hauptursache davon die Entwicklung einer sauerstoffbildenden Photosynthese in Cyanobakterien war.\nVor diesem Ereignis wurde jeglicher freier Sauerstoff von gelöstem Eisen oder organischen Stoffen chemisch gebunden, aber sobald diese Speicherorte für O2 gesättigt waren, konnte neugebildeter Sauerstoff in die Atmosphäre entweichen.\n Freier Sauerstoff ist allerdings toxisch für obligate anaerobe Organismen… dieses Ereignis war für ihr Massenaussterben verantwortlich. Zusätzlich dazu reagierte das freie O2 mit atmosphärischem Methan und verringerte dessen Konzentration, was zum Auslösen der Huronischen Eiszeit führte. Diese dauerte ca. 300 Millionen Jahre (2400&#8211;2100 mya).\nDiese gewaltigen Veränderungen der chemischen Interaktionen in der Erdatmossphäre boten neue Möglichkeiten für biologische Vielfalt , als sich das Leben anpasste den atmosphärischen Sauerstoff zuerst zu tolerieren und dann ausnutzen zu können. Dieser Durchbruch der metabolischen Evolution erhöhte die freie Energie, die den Lebewesen zur Verfügung stand, sodass sich neuere, komplexere Morphologien entwickeln konnten.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Dieses Äon repräsentiert die Evolution des Lebens von den einfachsten zu komplexeren Formen. Während der großen Sauerstoffkatastrophe wurden die meisten anaeroben Organismen von weiter fortgeschrittenen Protisten und Bakterien ersetzt. Ungefähr zur Hälfte des Äons hatten die Stromatolithen ihre größte Vielfalt und die Vorläufer der Pilze spalteten sich von den Vorläufern der Tiere ab. Zur Zeit des Ediacaran (635 mya) erschien der erste fortgeschrittene, mehrzellige Weichkörperorganismus.   </string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatur: 21 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Das Kambrium ist die erste geologische Periode der paläozoischen Ära (Paläozoikum) und markiert eine entscheidende Veränderung des Lebens der Erde. Vor dem Kambrium war die Mehrheit der Lebensformen eher klein und einfach, doch dann beschleunigte die Rate ihrer Vielfältigkeit im Kambrium stark, was als kambrische Explosion bekannt ist. Die gewaltigen Gletscher des proterozoischen Äons waren bereits seit langem geschmolzen – der Meeresstand war hoch, was dazu führte, dass große Bereiche der Kontinente von warmem, seichtem Gewässer bedeckt waren - die idealen Bedingungen für Meerestiere.\nDie Erde war relativ kalt zu Beginn des Kambriums , was vielleicht an dem antiken Kontinent Gondwana liegen könnte, welcher zu diesem Zeitpuznkt den Südpol bedeckte und polare Meeresströmungen abschwächte... die Durchschnittstemperatur lag dennoch 7°C höher als derzeit.. Vermutlich gabe es vereiste Polkappen und eine Serie von Vereisungen, aber zum Ende der Periode wurde es dann warmer: die Gletscher zogen sich zurück und verschwanden schließlich und die Meereshöhe stieg dramatisch an. Dieser Trend ging so weiter im Ordovizium.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">Die kambrische Explosion</string>
    <string name="cambrian_additional">Die kambrische Explosion war ein relativ kurzes, evolutionäres Ereignis, während dem 63% aller biologischen Klassen und die meisten modernen Tierstämme entstanden sind. Ein paar der bemerkenswertesten Entwicklungen waren das Auftauchen von grabenden Tieren und die Entwicklung einer großen Artenvielfalt bei Tieren mit Skelett, welche es vorher nicht (oder nur sehr gering) gab.\nMögliche Gründe für dieses Ereignis könnten sein: \n1. Höherer Anteil an verfügbarem Sauerstoff  \n2. Bildung von Ozon, was als Ozonschicht die tödlichen Auswirkungen der UV-Strahlung verringerte \n3. Das Schneeball-Erde Ereignis während des Proterozoikums, was ein Massenaussterben für die vorherigen Lebensformen darstellte, eröffnete viele ökologische Nischen für neue Lebensformen \n4. Erhöhte Calciumkonzentration im Meereswasser, was den Aufbau eines Skeletts und harter Körperteile für Meeresorgansimen möglich machte \n5. Veränderungen bei der Entwicklung der Organismen – Auftauchen der Selbstorganisation und der hox-Gene, die die Entwicklung einzelner Organe aus bestimmten Regionen eines Embryos kontrollieren \n6. Veränderungen der Nahrungskette – Auftauchen von Koevolution, bei der Jäger und Gejagte “gegenseitiges Wettrüsten” betreiben, um einen Schritt voran zu sein \nDas Kambrium war ebenfalls eine Zeitspanne, in der die Natur mit Körperformen experimentierte und sehr skurile Phänotypen hervorbrachte. </string>
    <string name="cambrian_life_forms">Das meiste Leben im Kambrium war wasserbewohnend. Die absolut dominierenden Tiere im Ozean waren Arthropoden (Gliederfüßer), und viele neue mineralisierte und grabende Tierarten erschienen. Allerdings lebten die meisten Tiere, anders als jetzt, auf oder in der Nähe des Meeresbodens. </string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatur: 16 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">Das Ordovizium ist die zweite der sechs Perioden der paläozoischen Ära. Während dieser Periode teilten historische Ozeane die kargen Kontinente Laurentia, Baltica, Siberia und Gondwana. Das Ende des Ordoviziums war eine der kältesten Zeiten in der Erdgeschichte; Eis bedeckte fast den gesamten südlichen Bereich von Gondwana.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">ordovizianische Radiation</string>
    <string name="ordovician_additional">Auch bekannt als das große, ordivizanische Biodiversifikationsevent (GOBE), bei dem die charakteristische Tierwelt des Kambriums durch eine paläozoische ausgetauscht wurde. Eine Vielzahl an Suspensionsfressern - also Tieren, die ihre Nahrung gelöst in Wasser aufnehmen – und Tieren des offenen Meeres entwickelte sich. Diese Veränderung geschah direkt nach dem Kambrium-Ordivizium Massenaussterben, welches vermutlich durch eine kurzfristige Eiszeit und die Erschöpfung der Sauerstoffreserven im Meer verursacht worden ist. \n Die Hauptursache der ordovizianischen Radiation war eine massive Veränderung der Paläogeographie: wegen des hohen Meeresspiegels wurden die Kontinente “provinziell” voneinander abgeschottet;  Gebirgsbildung (Orogenese) sowie Erosion waren sehr stark und sorgten mit einem erhöhten Angebot von Nährstoffen für eine hohe Produktivität der Ökosysteme dieser Zeit.\nDie kambrische Explosion war wichtig, da durch sie die meisten modernen Stämme entstanden sind; die GOBE wiederum war für das “Auffüllen” der Stämme mit den modernen Klassen und darunterliegenden Ordnungen verantwortlich.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">Das Leben gedieh während des Ordoviziums blendend, wurde aber an der Grenze zum Silur von einem weiteren Massenaussterben überrascht, welches ungefähr 85% der Tiere im Meer auslöschte. Grundsätzlich kann man sagen, dass die Tierarten des Ordiviziums als Bauplan für die restliche Zeit des Paläozoikums dienten.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatur: 17 °C\nAtmosphärischer Sauerrstoffgehalt: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Das Silur ist ein realtiv kurzer geologischer Zeitraum, der nur 25 Millionen Jahren umfasste.\nLaurentia kollidierte mit Baltica, schloss den nördlichen Abschnitt des Iapetus-Ozeans und bildete den \“alten, roten Sandsteinkontinent\”. Korallenriffe breiteten sich aus und Landpflanzen begannen die kargen Kontinente zu erobern. </string>
    <string name="silurian_additional_title">Entstehung der biologischen Vielfalt der Landpflanzen</string>
    <string name="silurian_additional">Das evolutionäre Auftauchen von Gefäßpflanzen (=vaskuläre Pflanzen: Bärlapppflanzen, Farne und Samenpflanzen)  veränderte auf dramatische Weise die Landschaft der Erde, weil es den Weg für tierisches Leben auf dem Land ebnete und unwiderruflich die Atmosphäre veränderte. Rätselhafterweise war die pflanzliche Evolution deutlich schneller als die tierische: im späten Silur waren Pflanzen von der Struktur her sehr einfach und klein, aber nicht einmal 46 Millionen Jahre später  zum Ende des Devon hin existierten bereits alle jetzt vorhandenen Pflanzenfamilien (mit Ausnahme der Blütenpflanzen). \nEine mögliche Antwort darauf könnte sein, dass es für Pflanzen schwerer war an Land zu gelangen als für Tiere. Auf der Ebene des individuellen Organismus müssen alle Pflanzen (bis auf parasitäre..) vier grundlegende Fähigkeiten besitzen um zu wachsen und zu überleben:\n1. die Fähigkeit Sonnenlicht aufzufangen \n2.atmosphärische Gase mit der Umgebung austauschen zu können \n3. Wasser aufnehmen, transportieren und speichern zu können \n4. mit mechanischen Kräften von außerhalb klarzukommen \nJede dieser Aufgaben macht die restlichen schwieriger. Ein Beispiel: a) wenn eine Pflanze ihre Oberfläche vergrößert um mehr Sonnenlicht zu erhalten und den Austausch der Gase zu erhöhen, nimmt ihre Fähigkeit Wasser zu speichern ab; b) wenn eine Pflanze versucht ihre Blätter horizontal auszurichten um die Lichtausbeute zu optimieren, erhöht sich der mechanische Stress auf das Blatt. \nAquatische Lebensräume sind alle ziemlich ähnlich und relativ stabil, aber terrestrische werden stark von Wind, Temperaturschwankungen, ungleichmäßigen Niederschlag und der Lichtqualität geprägt. Es bedurfte anderer Antworten für die oben genannten Fragen in jeder einzelnen ökologischen Nische, falls das Leben sich an das Land anpassen wollte und so entstand die gewaltige Vielfalt der Landpflanzen. \n Sicherlich hat die stärkere Aussetzung der UV-Strahlung über der Wasseroberfläche auch eine Rolle dabei gespielt, aber die Pflanzenfitness Theorie erklärt die schnelle Evolution der Landpflanzen am besten.</string>
    <string name="silurian_life_forms">Multizelluläres Leben begann sich an Land als kleine, laubmoosartige und vaskuläre Pflanzen zu verbreiten, die neben Seen, Flüssen und den Küsten wuchsen. Gliederfüßer (Arthropoden) wurden auch schon während des Silur an Land gefunden; das Leben der Tiere an Land hat allerdings erst im Devon begonnen sich gewaltig aufzufächern und die Landschaft zu verändern.\n Ein signifikanter, evolutionärer Meileinstein während dieser Periode war die Diversifikation der Knochenfische.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatur: 20 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Das Devon ist die vierte der sechs Perioden der paläozoischen Ära. Es war eine relativ warme Zeit, gelegentlich von Eiszeiten unterbrochen. Das Wetter war sehr trocken, besonders um die Äquatorregion. Während des Devons schlossen sich die frühen paläozoischen Ozeane zusammen und es bildete sich “Prä-Pangea”. Fische konnten von den Kontinenten der südlichen Hemisphäre nach Nordamerika und Europa wandern, Wälder wuchsen zum ersten mal in den damaligen Äquatorregionen, die jetzt das arktische Kanada sind. \n Es endete mit einem gewaltigen Massenaussterben, welches die Hälfte aller Gattungen auslöschte.</string>
    <string name="devonian_additional_title">Das Kellwasser-Ereignis (das spätdevonische Massenaussterben)</string>
    <string name="devonian_additional" formatted="false">Das spätdevonische Massenaussterben war eines von fünf großen Massenaussterben der Erdgeschichte. Es ist nicht nur ein Ereignis, sondern die Aufeinanderfolge des sogenannten Kellwasser- und des Hangenberg-Ereignisses. Es wird geschätzt, dass 50 – 75% aller Tierspezies ausstarben. Hauptsächlich wurden marine Lebensformen betroffen: die Biotope der Brachiopoda, Trilobiten und Riff-bildenden-Organismen kollabierten fast vollständig. Große Fischgruppen wie die Placodermi (Plattenhäuter), Heterostraci und Anaspida wurden vollständig ausgerottet. Es zerstörte 97% aller Wirbeltierspezies, und nur kleine Arten überlebten. Nach diesem Ereignis gab es keine Haie größer als 1m und fast keine Fische und Vierbeiner größer als 10cm mehr, und es sollte 10 Millionen Jahre dauern, bevor sie wieder an Größe zunahmen. Wir dürfen allerdings nicht vergessen, dass dieses Massenaussterben auf entscheidende Weise den Weg für unsere moderne Wirbeltiertierwelt geebnet hat, unter anderem für Actinopterygii (Strahlenflosser), Chondrichthyes (Knorpelfische) und Tetrapoda (Landwirbeltiere).\n Das spätdevonische Massenaussterben war schlimmer als das bekanntere Massenaussterben am Ende der Kreidezeit, dem die Dinosaurier zum Opfer fielen.\nDie Gründe hierfür sind jedoch unklar, ein paar der Vermutungen sind unter anderem: \n1. Asteroideneinschlag \n2. evolutionäre Veränderungen in Pflanzen (besonders in ihrem Wurzelsystem), was zur Eutrophierung des Wassers führte. Unter Eutrophierung versteht man die unerwünschte Zunahme eines Gewässers an Nährstoffen und das damit verbundene nutzlose und schädliche Pflanzenwachstum, was wiederum eine stärkere Sauerstoffzehrung zur Folge hat und die Gewässer sauerstoffarm machen. \n3. Reduktion des atmosphärischen CO2, was eine globale Abkühlung zur Folge hatte \n4. Magnetismus und erhöhte vulkanische Aktivität.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Gefäßpflanzen mit freien Sporen begannen sich mit dem Wind über das trockene Land zu verteilen und bedeckten bald die Kontinente mit endlosen Wäldern. Bereits in der Mitte des Devon hatten einige Pflanzengruppen Blätter und richtige Wurzeln entwickelt. Gruppen wie die Lycophyta (Bärlapppflanzen), Equisetophyta (Schachtelhalme) und Pteridophyta (Gefäßsporenpflanzen) entwickelten sich weiter.\nFische erreichten zu dieser Zeit substanzielle Diversität, weshalb man dem Devon den Spitznamen “Zeitalter der Fische” gibt. Placodermi (Plattenhäuter) waren die dominantesten Fische. Die Vorfahren der Landwirbeltiere begannen sich an das Laufen-an-Land anzupassen, indem sich ihre starken Brust- und Rückenflossen langsam zu Beinen entwickelten. \nDie ersten Ammoniten (eine Gruppe der Mollusca [Weichtiere]) erschienen und Trilobite sowie große Korallenriffe waren überall zu finden. Ein jetzt trockenes Korallenriff aus dieser Zeit – jetzt liegt es im Kimberley Basin in Nordwest-Australien – hatte eine Ausdehnung von mehr als 1000 Kilometern.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatur: 14 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Der Name Karbon stammt vom lateinischen carbo und bedeutet einfach Kohle. Es ist das (Stein-)Kohlezeitalter währenddessen sich alle großen Kohlevorkommen bildeten. Während des frühen Karbons begannen sich die Ozeane der paläozoischen Ära zwischen Euramerica und Gondwana zu schließen und die Appalachen (auf dem jetzigen nordamerikanischen Kontinent) und die Varisziden (in Mitteleuropa) zu bilden. Der Südpol wurde von einer Eiskappe bedeckt und vierbeinige Wirbeltiere entwickelten sich in den Kohlesümpfen nahe des Equators.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Der Karbon Regenwaldkollaps und das Entstehen der Kohle</string>
    <string name="carboniferous_additional">Der Regenwaldkollaps im Karbon (CRC) war eine kleineres Massenaussterben, das vor ungefähr 305 Millionen Jahren passiert ist. Es veränderte die gewaltigen Regenwälder der Equatorregion zu isolierten Wälder”inseln”, was zur sogenannten Verzwergung (Nanismus) der Pflanzen führte, da sie auf die Verkleinerung ihres Lebensraumes und der Beschränkung des Nahrungsangebotes reagieren mussten; kurz danach starben viele Pflanzen- und Tierarten aus.\nDieses Ereignis verursachte das Aussterben der dominanten Lycopsiden (Bärlapppflanzen) und die Entwicklung hin zu Baum/Farn-Ökosystemen, welche opportunistischer waren und sich schneller an verändernde Situationen anpassen konnten. Vor dem Kollaps waren die Tierarten mehr oder weniger gleichmäßig über die erde verteilt, aber danach konnte jede überlebende Regenwalds”insel” einen eigenen, einzigartigen Mix an Spezies entwickeln; in anderen Worten führte es also zu Endemismus.\nDer Sauerstoffgehalt der Atmosphäre gelangte  im Karbon an sein Maximum mit rekordverdächtigen 32,5% und ermöglichte damit den riesigen Arthropoden (Gliederfüßer: Insekten, Tausenfüßler, Krebstiere, Spinnentiere und Trilobite) dieser Zeit das Überleben. Der Sauerstoffgehalt sank jedoch nach dem CRC wieder ab und die gigantischen Arthropodenspezies wie Meganeura und Arthropleura starben aus. Viele amphibische Spezies starben ebenfalls aus, als das Klima trockener wurde und den Reptilien eine Möglichkeit zur Entwicklung gab, da diese physiologisch besser daran angepasst waren.\nEs gibt einige Hypothesen über die Natur und Ursache des Ereignisses, die die annerkanteste bezieht sich auf das immer trockener werden des Klimas und Vulkanismus. \nDer CRC hat ebenfalls dafür gesorgt, dass sich die gewaltigen Kohleflöze bildeten, die wir immernoch nutzen. Während des Karbon waren die Kontinente von gewaltigen Sümpfen bedeckt, welche das Zersetzen der toten Bäume verhinderte. Außerdem hatten Tiere ud zersetzende Bakterien zu diesem Zeitpunkt noch keine Enzyme entwickelt, um die sehr stabilen Polymere wie phenolisches Lignin und Suberin aufzuspalten. Zum Ende dieser Periode entwickelten sich Pilze, die diese Substanzen aufspalten und verdauen konnten, was die Bildung von Kohle nach diesem Zeitpunkt sehr viel seltener gemacht hat.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Das Karbon ist bekannt für seine riesigen Regenwälder aus Lepidodendron, Sigillaria und Calamites, welche die größten Regenwälder in der gesamten Geschichte der Erde waren. Riesige Arthropoden und Insekten entwickelten sich wegen des hohen Sauerstoffgehalts und konnten sich durchsetzten, da es kaum Raubtiere gab. Erdgebundene Wirbeltiere wurden seltener – Amphibien wurden sehr divers und nach dem Karbonkollaps begannen die Reptilien zu gedeihen.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatur: 16 °C\natmospärischer Sauerstoffgehalt: 23%</string>
    <string name="permian_description">Das Perm ist die letzte Periode der paläozoischen Ära. Es endete mit dem größten Massenaussterben der Erdgeschichte. Zu dieser Zeit wurde die Erde von den zwei Kontinenten Pangaea und Siberia geprägt, umgeben von einem globalen Ozean mit Namen Panthalassa. Gewaltige Wüsten bedeckten das westliche Pangaea während des Perms, als die Reptilien sich über den Superkontinent ausbreiteten.</string>
    <string name="permian_additional_title">Das Perm-Trias Massenaussterben</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Das Perm- und die gesamte paläozoische Ära – endete vor 252 Millionen Jahren mit dem schwerwiegendsten Massenaussterben der Erdgeschichte. Das Massenaussterben an der Perm-Trias-Grenze, auch bekannt als “the Great Dying”, tötete 95% aller Meerestiere und 70% aller Landspezies.\nEs traf die marinen Lebensräume äußerst schwer: Meerestiergruppen wie die Acanthodii (“Stachelhaie”), Euripterida (Seeskorpione), Trilobite, welche schon länger am zurückgehen waren, und Fusulinida (eine Ordnung gehäusetragender Einzeller aus der Gruppe der Foraminiferen), sowie Tabulata (Bödenkorallen) und Rugosa (Runzelkorallen) starben vollständig aus. Schwer getroffen hat es auch Meerestiere mit Schalen, besonders die Mollusken: 96% der Brachiopoden (Armfüßler), 97% der Ammoniten (Kopffüßler), 59% der Bivalven (Muscheln) und 98% der Gastropoden (Bauchfüßler – Schnecken) starben aus.\nDas Leben an Land wurde ebenfalls hart getroffen und die meisten großen Spezies der Tetrapoden sowie 80% der Insekten starben. Paläozoische feuchte Regenwälder mit Sigillaria, Lepidodendron und Gigantopteris Pflanzen wurden wegen des sehr trockenen Klimas und globalen Bränden vernichtet.\nEs gibt einige Gründe für dieses Ereignis:\n1. Hyperaktiver Vulkanismus in der jetzt als Siberischer Trapp bekannten Region, wo Vulkane gewaltige Mengen an Methan und Hydrogensulfiden in die Atmosphäre abgegeben und damit starke Veränderungen bewirkt haben. Methan reagierte mit Sauerstoff und senkte damit den atmosphärischen Sauerstoffgehalt von über 30% auf nur noch 13%. Die entstandenen Gase beschädigten auch die Ozonschicht, sodass die UV-Strahlung aus dem All nichtmehr abgefangen wurde, sondern die erdgebundenen Habitate schädigte. Die Zunahme an Methan und anderer Treibhausgase führte zu einem sehr viel wärmeren Klima – der Durchschnitt der Erdtemperatur stieg um unfassbare 8°C. \n2. Die Ozeane litten unter einer massiven Sauerstoffentsättigung – es gab viel weniger Sauerstoff in der Atmosphäre, der aufgenommen werden konnte, und eine Zunahme der Temperatur verringert ebenfalls die Absorptionsrate von Sauerstoff. Das erhöhte Level an atmosphärischem Sulfid führte zu einer schnellen Zunahme des Säuregehalts des Ozeans. Säure löst die Karbonatschalen der Mollusken und Korallen auf, weshalb soviele dieser Arten ausgestorben sind. Eine Flut von Cyanobakterien und Mikrobialiten verbrauchte auch noch viel von dem wenigen Sauerstoff, der übrigblieb. In anderen Worten wurden die Ozeane leblose, saure, sauerstoffarme bis –freie Wüsten, lebensfeindlich für das gesamte existierende marine Leben. \n3. Eine Abschwächung des magnetischen Feldes der Erde führte zu einer Zunahme der solaren Strahlung, sodass sich extreme Hitze wiederholt mit besonders kalten Wintern ablöste.\nDieses Massensterben war so zerstörerisch, dass sich die Ökosysteme der Erde in den kommenden 30 Millionen Jahren nicht erholten – nicht bis zum mittleren Trias. Es zerstörte die dominierenden paläozoischen Organismen, indem 79% ihrer Familien zerstört wurden und nur 21% blieben übrig und breiteten sich dann während des Mesozoikums aus.</string>
    <string name="permian_life_forms">Als das Perm begann (299 mya), war die Karbon-Flora immer noch allgegenwärtig, doch zur Mitte des Perms hin gab es eine Veränderung der Vegetation. Die Sümpfe liebenden Lycopodenbäume, wie die Lepidodendra (Bärlapppflanzen) und Sigillaria wurden beständig durch die schon weiter entwickelten Samenfarne (wie Glossopteris) und frühen Koniferen, Gingkos und Cycadales (Palmfarne) ersetzt.\nDie erfolgreichsten Insekten waren primitive Verwandte der Kakerlaken und frühen Libellen. Die frühe Landfauna im Perm wurde von Pelycosauriern und Amphibien geprägt; vor 272 Millionen Jahren im mittleren Perm wurden sie durch primitive Therapsiden (“säugetierähnliche Reptilien”) ersetzt. Im späten Perm wurden diese wiederum von weiter entwickelten Therapsiden, wie den Gorgonopsiden, ersetzt. Ganz zum Ende des Perms hin erschienen die ersten Archosaurier – die Gruppe, die nach dem Perm-Trias Massenaussterben die Dinosauerier hervorbringen wird. Zu den Archosaurier gehören außer den Dinosauriern noch die Pterosauria (Flugsaurier), Aves (Vögel) und Crocodylia (Krokodile). Außerdem erschienen am Ende des Perm die ersten Cynodonten (“Hundezähner”), die Gruppe der Therapsiden mit der größten Artenvielfalt, aus der sich später, während des Trias, die Säugetiere entwickelten.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatur: 17 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffgehalt: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Die Trias begann aus den Überbleibseln des Perm-Trias Massenaussterben, welches die Biosphäre der Erde ausgedünnt hinterließ. Das Leben brauchte bis zur Mitte dieser Periode, um sich zu erholen.\nDer Superkontinent Pangaea, hauptsächlich durch den Trias zusammengestellt, ermöglichte es Landtieren vom Südpol zum Nordpol zu wandern und umgekehrt, und warmwasser Faunas breiteten sich über das Tethysmeer aus.</string>
    <string name="triassic_additional_title">der nachtaktive Engpass (the nocturnal bottleneck)</string>
    <string name="triassic_additional">Die Hypothese des nachtaktiven Engpasses erklärt einige Eigenarten und Fähigkeiten der Säugetiere. Sie besagt, dass Säugetiere während ihrer Evolutionsgeschichte hauptsächlich – oder sogar ausschließlich.. – nachtaktiv waren. Vor ungefähr 225 Millionen Jahren haben sie damit begonnen und erst mit dem Niedergang der Dinosaurier vor 65 Millionen Jahren aufgehört. Einige Säugetiergruppen haben sich später weiterentwickelt und sich tagaktive Nischen zu eigen gemacht, allerdings haben die 160 Millionen Jahre der Entwicklung als nachtaktive Tiere ein bleibendes Vermächtnis in der Anatomie und Physiologie hinterlassen, sodas noch immer die meisten Säugetiere nachtaktiv sind.\nSäugetiere entwickelten sich aus Cynodonten, einer Gruppe äußerlich hundeartiger Reptilien, nach dem Perm-Trias Massenaussterben. Die neu entsteheden Archosauriergruppen, wie Krokodile und Dinosaurier, die nach dem PT-Aussterben sehr gut gediehen, trieb die großen Cycodonten zum Aussterben und nur die kleineren konnten in biologischen Nischen mit minimaler Bedrängung durch tagaktive Dinosaurier überleben. Deshalb haben sie sich zu den typischen kleinen, Insekten-fressenden Bewohnern des nächtlichen Unterholzes entwickelt.\nTrotz der massive Ausrottung am Ende des Karbon, konnten die Säugetiere weiterhin über Millionen von Jahre mit kleinen Körpergrößen überleben. Obwohl die größten Tiere, die derzeit noch existieren, Säugetiere sind, ist die Mehrzahl der Säugetiere immernoch klein und nachtaktiv.\nDiese Hypothese erklärt auch, weshalb Säugetiere Warmblüter wurden, da Nachttemperaturen kühler sind und ihre grabende Lebensweise eine bessere Thermoisolation nötig machte.</string>
    <string name="triassic_life_forms">Das Perm-Trias Massenaussterben verwüstete sowohl das Leben  an Land, sowie im Wasser. Die Biodiversität wurde in der Trias wieder vielfältiger, sobald die überlebenden Spezies die leeren Flächen erneut bevölkerten; allerdings war das nur von kurzer Dauer. Ersteinmal gehörten 90% der großen Landwirbeltiere zu nur einer einzigen Gattung der Therapsiden (Lystrosaurier) – ein klares Zeichen, dass das Ökosystem schwer geschädigt war durch zu geringe Biodiversität. Diverse Gruppen mit komplexen Nahrungsketten benötigten weitere 30 Millionen Jahre, um die alte Vielfalt wiederherzustellen. In der Mitte der Trias wurden die großen Therapsiden durch Archosaurier (den Vorfahren der Dinosaurier, Krokodile und Vögel) ersetzt und die Dinosaurier begannen sich auszubreiten.\nSamenpflanzen begannen sich mit Sporen zu vermehren und verbreiteten sich so erneut auf den Landflächen: in der nördlichen Hemisphäre gab es Koniferen, Farne und Bennettitales (eine der möglichen Vorläufer der Bedecktsamer); und in der südlichen Hemisphäre Glossopteris Bäume.\nWie andere Perioden, endete auch diese mit einem Massenaussterben, welches die Conodontes (“Kegelzähner”), die meisten marinen Reptilien und Wirbellose und einige verbliebene große Therapsiden und Amphibien auslöschte.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatur: 16.5 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Der Jura ist die zweite Periode der mesozoischen Ära, besser bekannt als das Zeitalter der Reptilien. Der Superkontinent Pangaea begann im mittleren Jura auseinanderzubrechen. Im späten Jura war der zentrale atlantische Ozean ein schmaler Ozean, der Afrika von Nordamerika trennte. Außerdem begann sich Ost-Gondwana von West-Gondwana zu lösen.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Die Entwicklung der Dinosaurier</string>
    <string name="jurassic_additional">Ungefähr 20 Millionen Jahre nach dem Perm-Trias Aussterben spalteten sich die Dinosaurier von ihren Archosaurier Vorfahren und begannen die vorherrschenden Archosauromorphen und Therapsiden herauszufordern. Anfangs waren sie noch nicht die dominanten Landtiere, aber nach dem Trias-Jura Massensterben, welches die meisten ihrer Gegner auslöschte, erlangten sie größere Bedeutung und besetzten alle Nischen für die nächsten 135 millionen Jahre.\nEs stellen sich nun zwei Fragen:\n1. Wie konnten einige der Landsaurier so riesig werden? Die meisten Sauropoden waren sehr groß - Argentinosaurus (,der mehr als 100 Tonnen wog), Mamenchisaurus, Diplodocus usw.\n2. Hatten Dinosaurier ein Gefieder und waren sie warmblütig, oder nicht?\nDiese beiden Fragen liegen nahe zusammen, allerdings haben wir immernoch keine klaren Antworten darauf. Both.\nDie größten Dinosaurier waren Pflanzenfresser, denn ein großer Körper stellt einen guten Schutz gegenüber Raubtieren dar. In einer übervollen ökologischen Nische könnten sich die Pflanzenfresser in die einzige Richtung entwickelt haben, die noch auszufüllen war – mit einer höheren Körpergröße – und damit ein “Rennen um die Spitze” gestartet haben, begrentzt nur von der physikalischen Umgebung und der ökologischen Kapazität.\nDie größten Sauropoden wuchsen extreme schnell – bis zu 5000kg pro Jahr. Solche Wachstumsraten erfordern einen sehr hohen Metabolismus, welchen man normalerweise nicht in Kaltblütern findet. Allerdings kann ein hoher Metabolismus (und warmes Blut) auch ein Nachteil werden, wenn die Körpermasse zunimmt, denn es braucht mehr Energie, um ein größeres Volumen zu erwärmen – und zu kühlen.Wissenschaftler denken jetzt, dass die noch wachsenden Sauropoden möglicherweise warmblütig waren, sich ihr Metabolismus aber verlangsamte, sobald sie sich ihrer erwachsenen Größe näherten. Scientists.\n Wir müssen immer noch viel über die Physiologie von Dinosauriern lernen, aber das traditionelle Bild von Dinosauriern als kaltblütige, eidechsenartige Reptilien weicht langsam dem Bild, das side meisten Dinosaurier wohl eine Möglichkeit zur Wärmeregulation hatten. Neuere Dinosaurierfunde in Nordamerika zeigen, dass es zumindest eine saisonale Anwesendheit von ihnen in kälteren Umgebungen gab. Die neuesten Funde von gefiederten Velociraptoren zeigen, dass auch größere Dinosaurier Gefieder hatten – wahrscheinlich auch der berühmt berüchtigte Tyrannosaurus Rex. Die einzigen Dinosaurier, die das Kreide-Paläogen Aussterben überlebten – unsere heutigen Vögel – sind gefiedert und warmblütig, warum sollten es also nicht auch ihre größeren Verwandten aus dem Jura sein?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Während dem Jura waren die dominanten Meerestiere Fische und marine Reptilien, wie der Ichthyosaurus (sahen aus wie die jetzigen Delfine), Plesiosaurus (Reptilien mit langem Nacken), Pliosaurus (wie der Plesiosaurus, nur mit kürzerem Nacken und größerem Kopf) und Krokodile. Unzählige Schildkröten konnten in Flüssen und Seen gefunden werden.\nDer Jura war ein goldenes Zeitalter für die Sauropoden (große, langnackige Pflanzenfresser wie der Diplodocus). Im späten Jura entwickelten sich die ersten Flugsaurier, wie der Archaeopterix.\nDie trockenen Zustände auf den Kontinenten aus der Trias verbesserten sich während der Jura Periode. Das warme, feuchte Klima ermöglichte es einem üppigen Dschungel die meiste Oberfläche zu bedecken. Besonders Koniferen dominierten die Pflanzenwelt.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatur: 18 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffgehalt: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Die Kreidezeit ist die letzte Periode der mesozoischen Ära und sie endet mit einem großen Massenaussterben – der berühmte Komet, der die Dinosaurier zerstörte. Es war eine Periode relativ warmen Klimas, was hohe Meeresspiegel zur Folge hatte, was zahlreiche flache, inländische Seen bildete.\nWähren der Kreidezeit öffnete sich der südliche atlantische Ozean und Indien teilte sich von Madagaskar und bewegte sich in nördlicher Richtung auf einem Kollisionskurs mit dem Eurasischen Kontinent. Nordamerika war noch mit Europa verbunden und Australien noch mit der Antarktis.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Das Ende des Zeitalters der Dinosaurier</string>
    <string name="cretaceous_additional">Die Kreidezeit endete mit einem gewaltigen Massenaussterben, besser bekannt als das Kreide-Paläogen Aussterben. Unzählige Pflanzen- und Tierspezies wurden ausgelöscht und alle flugunfähigen Dinosaurier starben. Mit Ausnahme einiger Kaltblüter wie Schildkröten und Krokodilen, überlebten keine Vierbeiner über 25kg Körpergewicht. Es markiert das Ende der Kreidezeit und damit das Ende der gesamten mesozoischen Ära und geht in die noch heute andauernde känozoische Ära über.\nWas könnte so ein massives Aussterben verursacht haben? Es gibt keinen Zweifel daran, dass es ein gewaltiger Meteor (10 – 15km im Durchmesser) in der Nähe der Yucatan Halbinsel Mexicos eingeschlagen ist und damit einen planetenweiten Kataklysmus verursacht hat.  Der aufgewirbelte Staub verdunkelte die Sonne für ein ganzes Jahr und verhinderte die Photosynthese der Pflanzen. Ganze Pflanzenspezies starben aus, dann die sich von ihnen ernährenden Pflanzenfresser und schließlich die sich von den Pflanzenfressern ernährenden Fleischfresser. Unglücklicherweise traf der Asteroid ausgerechnet eine Region mit schwefelhaltigen Karbonatschichten, welche verdampften und zu einem höheren Säuregehalt im Ozean führten. Wie beim Perm-Trias Aussterben, das das Paläozoikum beendete, führte der steile Anstieg des Säurelevels zum Aussterben vieler Schalentiere, im besonderen der Mollusken (wie z.B. der Ammoniten) und Korallen, und der Tiere, die von ihnen abhängig waren. Die Oberflächentemperatur des Meeres sank für Dekaden um mehr als 7°C nach dem Einschlag. Es würde mehrere hunderttausend Jahre brauchen bis sich die Geochemie der Erde wieder erholen konnte.\nDie langanhaltende Störung des Gleichgewichts tötete alle nicht-flugfähigen Dinosaurier. Eine interessante Frage ist, warum nicht auch die nahen Verwandten der Dinosaurier, die Krokodile, der Katastrophe zum Opfer fielen. Man vermutet, dass die kaltblütigen Krokodile eine viel geringere Nachfrage nach Nahrung hatten (sie können Monate ohne Nahrung überleben), während warmblütige Tiere der selben Größe deutlich mehr Nahrung benötigen (ein weiterer Hinweis darauf, dass Dinosaurier zumindest zu einem gewissen Grat Warmblüter waren.).\nDie Eliminierung der dominanten Kreidezeit-Gruppen ermöglichte es anderen Organsimen ihren Platz einzunehmen, was eine beeindruckende Serie von adaptiven Ausbreitungen in neue Lebensräume im Paläogen zur Folge hatte. Das hervorzuhebendste Beispiel ist das Ersetzen der Dinosaurier durch die Säugetiere, die sich schnell anpassten und die Freiräume, die die Dinosaurier hinterließen, auffüllten. In gewisser Weise hing also die letzendliche Evolution der Menschen in kritischer Weise vom Aussterben der Dinos ab.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Die bedecktsamigen Pflanzen (Angiospermen) tauchten zum ersten Mal während der Kreidezeit auf, allerdings wurden sie erst kurz vor Ende der Periode dominant. Ihre Evolution wurde durch das Auftauchen der Bienen unterstützt. Tatsächlich sind Bedecktsamer und Insekten ein sehr gutes Beispiel für Koevolution. Die ersten Verstreter der “Blatt”bäume, wie Feigen, Platanen und Magnolien erschienen in der Kreidezeit.\nAuf dem Land waren die Säugetiere zwar eher klein, aber ein wichtiger Faktor der Fauna. Die gefährlichsten Raubtiere waren natürlich die archosaurischen Reptilien, besonders die Dionosaurier, welche ihre umfassendste Anpassung erreicht hatten. Pterosaurier gab es noch häufig in der frühen und mittleren Kreidezeit, aber ihre Zahlen nahmen aus bisher unzureichend verstandenen Gründen zum Ende der Kreidezeit hin ab. Insekten diversifizierten während der Kreidezeit und neue Arten wie die Ameisen, Termiten, Schmetterlinge und Motten, Blattläuse, Grashüpfer und Gallwespen entstanden.\nIn den Ozeanen verbreiteten sich Rochen, moderne Haie und Knochenfische. Zu den Meeresreptilien gehörten in der frühen und mittleren Kreidezeit die Ichthyosaurier, während vor dem Ende der Periode sich Plesiosaurier und Mosasaurier verbreiteten.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatur: 18 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 26%</string>
    <string name="paleogene_description">Das Paläogen ist die erste Periode der känozoischen Ära (griech. kαινός = neu und ζῷον = Tier). Es besteht aus den drei Epochen Paläozän, Eozän und Oligozän. Das Ende des Paläozäns vor ungefähr 55 Millionen Jahren wurde durch das Paläozän/Eozän-Thermalmaximum markiert, eine der bedeutensten Perioden der globalen Veränderung im Känozoikum. Das Klima begann während des Paläogens kälter und trockener zu werden, unterbrochen von regelmäßigen, warmen Perioden. Dieser Trend wurde zum Teil durch die Bildung des antarktischen Zirkumpolarstroms verursacht, welcher die Temperatur des Ozeans significant senkte.\nWährend dieser Zeit begann Indien mit dem asiatischen Kontinent zu kollidieren und schuf dadurch die tibetanische Hochebene sowie den Himalaya. Australien, welches mit Antarctica verbunden war, begann sich “schnell” nordwärts zu bewegen.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">Das Paläozän/Eozän-Thermalmaximum</string>
    <string name="paleogene_additional">Das PETM war eine Zeitperiode mit einer um etwa 5-8°C wärmeren globalen Durchschnittstemperatur, als heute. Dieses Klimaevent begann an der Zeitgrenze zwischen der paläozänen und eozänen geologischen Epoche vor ungefähr 55,5 Millionen Jahren.\n Es wurde von zwei gewaltigen Kohlenstoffeinlagerungen in die Atmosphäre vorangetrieben, die jeweils 1500 Jahre dauerten. Die gesamte Warmperiode dauerte ungefähr 200.000 Jahre. Die Gesamtmenge an Kohlenstoff, die während dieser Zeitspanne freigesetzt wurde, ist mehr als das 30-fache aller bisher verbrannten fossilen Brennstoffe und äquivalent zu den gesamten, vermuteten Reserven, die wir haben...\nVermutlich führte das Schmelzen von auf dem Meeresboden liegenden Methaneis-Vorkommen (Clathrate), oder die vulkanische Erhitzung von Gestein, das reich an organischen Verbindungen war, zur Freisetzung von Unmengen an Methan.\nIn einigen Gegenden nahmen die Anzahl und Intensität von Stürmen zu (so wie derzeit in den modernen Sturmregionen der Karibik und Ostasiens), was in den tropischen Regionen zu einem trockeneren und in den Polarregionen zu einem feuchteren Klima führte. Obwohl es auch dismal zu einer signifikanten Störung der ökologischen Balance kam, konnten die meisten Spezies (bis auf Tiefsee-Foraminifera) einer Auslöschung durch Anpassung oder Abwanderung entgehen. Mit der ersten Welle der modernen Säugetiere erschienen die Vorfahren der Primaten, sowie der Ungulates (Huftiere) und Cetaceans (Wale). Die Migration von Tieren und Pflanzen im kontinentalen Maßstab wurde verschoben. Zunehmende Temperaturen führten zu einer Verkleinerung der Körpergröße der Säugetiere (Kleinwuchs). Es gibt einen Vorschlag, nach dem unter einer erhöhten Kohlendioxidkonzentration Pflanzen zwar schneller wachsen, aber nicht so nährstoffreich sind. Es könnte erklären, weshalb die frühen Pferde eine Körperverkleinerung von 20-30% erlebten. \nDie Rate, mit der die Kohlenstoffemissionen das Klima der Erde erwärmten, entspricht derselben Rate der vom modernen Menschen verursachten globalen Erwärmung und kann uns Hinweise auf die Zukunft des modernen Klimawechsels geben.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">Während dieser Zeit passten sich die Säugetiere an die verschiedenen Lebensräume an; einige einwickelten sich zu großen Tieren, die das Land dominierten, andere passten sich an das Leben im Wasser an. Die es ins Meer zog, entwickelten sich zu modernen Walen, während Baumbewohner sich zu Primaten entwickelten. Vögel, die seit dem Ende der Kreidezeit schon weit verbreitet waren, konnten sich ebenfalls an neue Lebensräume anpassen, da die Luft nun nicht mehr von den dominanteren Pterosauriern bevölkert war. Als das Klima abkühlte, wurden tropische Pflanzen immer weniger und ihre Ausbreitungsgebiete reduzierten sich auf die Äquatorregionen.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatur: 14 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Das Neogen ist eine 20,45 Millionen Jahre umfassende Periode, die in die zwei Epochen “frühes Miozän” und “spätes Pliozän” unterteilt ist. Der Isthmus von Panama (Südgrenze von Zentralamerika) verband Nord- und Südamerika spatter im Pliozän und trennte den Atlantischen Ozean von den warmen, ozeanischen Strömungen des Pazifiks. Es gab nun nur noch den Golfstrom, um warmes Wasser in den arktischen Ozean zu bringen, sodass sich das globale Klima im Verlauf des Neogens erheblich abkühlte, was zu einer Serie von kontinentalen Vereisungen in der daran anschließendenden Quatär Periode führte.\nVor 20 Millionen Jahren war die Antarktis von Eis bedeckt und die nördlichen Kontinente wurden zusehends kälter. Die Welt sah nun aus, wie wir sie kennen, aber Florida und Teile Asiens lagen unter Wasser lagen.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Abkühlungseffekt</string>
    <string name="neogene_additional">Während des Neogens wurde die Welt deutlich trockener und kälter, was zu den disaströsen Eiszeiten des Pleistozäns und den harten Bedingungen heutzutage führte. Während dieses Zeitraums kam das relative stabile und gleichförmige Klimagefüge, welches die Ökosysteme der Erde für 200 Millionen Jahre seit dem späten Trias in der Waage gehalten hatte, zu einem relativ schnellen Ende. Die Plattentektonik der Kontinente schottete die arktischen Gewässer vom Rest ab, während sich die nördlichen Ränder von Amerika und Asien sich näherkamen. Das Schließen des Isthmus von Panama hinderte warme Stömungen des Pazifiks in den Atlantik zu fließen. Im Süden war die Antarktis nun ohne Kontakt zu anderen Landmassen, was zu einer ständigen, um den Pol befindlichen Strömung führte. Vielleicht zum ersten Mal seit dem Ordovizium waren beide Pole thermisch isoliert von den warmen, äquatorialen Strömungen und begannen deshalb sehr große Schichten an Eis anzusammeln. Diese Eisschilde wiederum reflektierten mehr Sonnenlicht und senkten den Meeresspiegel, was zu einer zusätzlichen Senkung der Temperatur und der Warmwasserzirkulation führte.\nDie Erde trocknete aus und große Wüsten entstanden in Nordafrika und Zentralasien. Die dichten Wälder im Landesinneren wurden durch trockene Ebenen, Steppe, Prärien oder Tundra (Kältesteppe) ersetzt. Viele pflanzenfressende Tierspezies starben aus oder wurden – wie ihre Räuber - zur Anpassung gezwungen. Zum Ende dieser Periode hin, sah die Erde schon annähernd so aus, wie wir sie jetzt kennen.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Säugetiere und Vögel entwickelten sich während dieser Zeitspanne in die mehr oder weniger modernen Formen, während andere Gruppen relativ unverändert blieben. Frühe Hominiden, die Vorfahren der Menschen, erschienen in Afrika am Ende der Periode und verteilten sich später über Eurasien. Tropische Pflanzen machten Platz für laubabwerfende Spezies und Wiesen ersetzten viele Wälder. Die Grasarten diversifizierten in großem Maße und pflanzenfressende Säuger entwickelten sich parallel dazu mit, sodass die  vielen heutigen Weidetiere, wie Pferde und Antilopen, entstehen konnten.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatur: 14 °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Das Quartär ist die derzeitige Zeitperiode und die jüngste der drei Perioden der känozoischen Ära. Es ist in zwei Epochen aufgeteilt: das Pleistozän und das Holozän (was vor 11.700 Jahren begann). Das Quartär wird typischerweise durch die zyklische Zu- und Abnahme der kontinentalen Eisschilde hervorgerufen durch die Milanković-Zyklen und die damit verbundenen klimatischen und Umweltveränderungen definiert. Die letzte Zunahme der polaren Eisschilde war vor ungefähr 12.000 Jahren.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Eiszeit</string>
    <string name="quaternary_additional">Das Quartär ist eine Periode wiederholter Vereisungen, die durch die oben genannten Milanković-Zyklen bestimmt werden. Der Winkel der Erdachse in Bezug zur orbitalen Ebene variiert zwischen einer Neigung von 22,1° und 24,5° über einen Zeitraum von ca. 41.000 Jahren. Derzeitig beträgt die Neigung 23,44°, ungefähr auf der Hälfte zwischen den Extremen. Eine Zunahme der Neigung erhöht die Fülle des saisonalen Zyklus, was zu einer erhöhten Sonneneinstrahlung der Hemisphären im Sommer und zu einer geringeren im Winter führt – in anderen Worten wird das Klima in höheren Breitengraden wärmer und die Vereisungen stoppen. Vor 10.700 Jahren wurde das letzte Mal das Maximum der Neigung erreicht; jetzt befindet sich der Zyklus in der abnehmenden Phase und wird das Minimum in ca. 9.800 Jahren erreichen. Der derzeitige abnehmende Trend wird zu milderen Jahreszeiten und einem generell kälter werdenden Klima führen. Wir nähern uns einer neuen Eiszeit.\nWenn man den Einfluss der Vereisungen verstehen möchte, muss man sich drei Regionen auf mehr oder weniger dem selben Breitengrad anschauen: China, Nordamerika und Europa. Die Pflanzenwelt in China ist extrem umfangreich und besitzt noch Millionen Jahre alte Relikte wie Ginkgo, Magnolien und Thujopsis-Bäume (Zypressen). Nordamerika besitzt ebenfalls “antike” Pflanzen, wie Taxodium (Sumpfzypressen) und Sequoiadendron (Mammutbäume). \nEuropa hat keine. Bis auf ein paar wenige Exemplare im Mediterranen-Raum besitzt Europa keinerlei alte Pflanzenguppen mehr. Wieso haben die Eiszeiten auf die Pflanzen in Nordamerika und China einen anderen Einfluss, als auf die in Europa? Die Antwort gibt die Geographie: Die Vereisungen trafen die europäische Flora sehr schwer: während der letzten Vereisung war das meiste von Europa unter Eis begraben und es war für die Pflanzen sehr schwierig in Richtung Süden zu entkommen, weil sie durch die Alpen und das Mittelmeer, die beide generell in West-Ost Richtung verlaufen. (Die mediterrane Region konnte einige wenige der antike Pflanzen halten, wie Platanen und Ölbäume.) Nordamerika, im besonderen die Region der Ostküste, war für gewöhnlich schneelos, und die Gebirgszüge verlaufen eher in Nord-Süd Richtung, was einen Rückzug der Pflanzen in den Süden, weg von den Gletschern, vereinfachte. China war im Kontrast dazu nie von Gletschern bedeckt. Es ist schwer sich vorzustellen, dass Europa vor dem Quatär von Ginkgos und wunderschönen Magnolien bewachsen war.\nDie Vereisungen im Quartär hinderte die Menschen daran sich nach Europa auszubreiten und zerstörte wiederholt die Populationen, die es dennoch taten.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Das Quartär ist die modern Zeitperiode und repräsentiert unsere jetzige Fauna und Flora. Allerdings hatten die wiederholten Vereisungen einen großen Einfluss auf die Landlebewesen, indem sie sie häufig auslöschten. Nach der letzten Eiszeit starben viele große Pleistozän-Säugetiere wie die Säbelzahntiger, Wollhaarmammuts und Mastodons (Rüsseltiere) weltweit aus.</string>

    <string name="future_physics">Temperatur: x °C\nAtmosphärischer Sauerstoffanteil: y%</string>
    <string name="future_description">Es ist sehr schwer die Zukunft vorherzusehen, allerdings könnten wir als intelligente Lebensformen mal darüber nachdenken.... \nIrgendwann wird die Earth vergehen, da die Sonne ihre maximale Lebenszeit erreicht hat und die Erde verschlingen wird (es sei denn unsere zukünftigen Kindeskinder werden in der Lage sein die ganze Erde irgendwoanders hinzutransportieren, aber das ist eher unwahrscheinlich). Man vermutet, dass die Erde insgesamt für 7,79 Milliarden Jahre in der habitable Zone gewesen sein wird, und da wir bereits 4,56 Milliarden Jahre davon verbraucht haben, haben wir noch gut 3,23 Milliarden Jahre übrig – manche Wissenschaftler vermuten sogar nur noch 1,75 Milliarden Jahre. Es wird langsam aber sicher immer wärmer werden und es gibt nichts, dass wir dagegen tun können. Die Sonne wandelt Wasserstoff in Helium um und sobald der Großteil davon umgewandelt wurde, wird sie eine innere Veränderung erleben und zu einem roten Riesen werden. So sieht’s nunmal aus.\nAber das ist der ideale Ausgang.</string>
    <string name="future_additional_title">Anthropogene Zukunft</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">Das Leben hat bereits seine Beständigkeit und Willen zu existieren gezeigt; ob mit oder ohne Menschen. Die derzeitigen Entwicklungen und zur Sprache gebrachten Befürchtungen der Gesellschaft über die ökologischen Probleme stimmen mich optimistisch, da noch vor 20 Jahren die Menschen EXXON geglaubt haben, als sie über die nicht existente globale Erwärmung sprachen und kaum jemand machte sich ernsthafte Gedanken über Verschmutzungen der Umwelt uvm.. Veränderungen werden so oder so passieren, auch wenn wir sie uns nicht wünschen...\nDie wirklich verborgene Gefahr liegt in unserem Verständnis von der Wirtschaft. Normalerweise wird ein Land, dessen wirtschaftliches Wachstum unter 3% liegt, als langsam-wachsend bezeichnet. Aber was bedeutet es um 3% pro Jahr zu wachsen? Es bedeutet, dass sich alle 20 Jahre die Wirschaftsleistung verdoppelt und die derzeitige Wirtschaftsentwicklung zeigt, dass mit dem wirtschaftlichen Wachstum ebenso der Energiebedarf anwächst. Seit der industriellen Revolution haben wir unseren Energieverbrauch dramatisch gesteigert und nutzen immer noch kohlenstoffhaltige, fossile Brennstoffe überall auf der Welt.. Erneuerbare Energien umfassen nur einen mickrigen Teil unserer erzeugten Energie..\nEin zentrales Gesetz der Physik besagt, dass Energie immer Wärme abgibt – anhand der Berechnungen mit derselben Rate werden wir dementsprechend innerhalb von 400 Jahren soviel Energie, wie die Sonne freigibt, benötigen und damit prinzipiell unsere Ozeane zum Kochen bringen, sollte die Energie weiterhin so ineffizient genutzt werden, wie bisher. Und in 2000 Jahren bräuchten wir die Energie aller Sterne der Milchstraße. Jetzt stell’ dir die Milchstraße mit ihrem minimalen Durchmesser von 100.000 Lichtjahren vor und frag’ dich, ob es möglich ist so eine Verbrauchsgeschwindigkeit beizubehalten..?\nEs ist wahrscheinlicher, das die Menschheit bessere, effizientere Wege findet, um an Energie zu gelangen und sich an das Leben auf der Erde anpassen muss, denn derzeit versucht die Menschheit die Erde an ein Leben mit Menschen anzupassen.\nIm Moment passiert geschieht so etwas Ähnliches wie das Perm/Trias-Aussterben, nur in einer schnelleren Geschwindigkeit.. Wir stoßen Abertonnen von Kohlenstoffdioxid aus, was bereits eine Aufheizung der Erde mit sich führte; dadurch schmelzen die Polarkappen ab, in denen gewaltige Mengen des noch viel schlimmeren Treibhausgases Methan gebunden vorliegen. Der Säuregehalt der Ozeane ist in den vergangenen Jahren angestiegen und führte zum partiellen Absterben der weltweiten Korallenriffe; und anoxische Bereiche (Regionen, wo wenig bis kein Sauerstoff mehr im Wasser gelöst ist) breiten sich bereits aus. Die Wälder, die eigentlich das gesamte CO2 fixieren würden, werden aus ökonomischen Gründen abgeholzt. Der Meeresspiegel wird weiter ansteigen und Orte wie Florida und Ostasien werden von massiven Überflutungen betroffen sein.\nDie Ereignisse der jüngsten Vergangenheit bewegen das Leben auf der Erde einem neuen Massenaussterben entgegen, aber erhält es jetzt endlich mehr Interesse der Öffentlichkeit  und mehr der notwendigen Aufmerksamkeit.</string>
    <string name="future_life_forms">Leben wird immer gedeihen. Selbst in radioaktiven Sümpfen aus Säure.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Bänder-Eisenerz</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatoliten</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_acritarcha">Acritarcha</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Gebänderte Eisenerzablagerungen sind bestimmte Arten von maritimen Sedimentgesteinen. Eine typische Ablagerung besteht meist aus vielen dünnen Schichten silberschwarzer Eisenoxide, die sich mit eisenarmen Schichten aus rotem Hämatit abwechseln. Die Haupthypothese zur Entstehung besagt, dass sich diese Schichten in Meerwasser durch Sauerstoff von photosynthetischen Cyanobakterien gebildet haben. Deshalb könnte das Vorkommen dieser Schichten im frühen Archaikum die Existenz von Leben schon vor 3,85 Milliarden Jahren beweisen. \nMan nimmt an, dass die Erde große Mengen an gelöstem Eisen in den Weltmeeren hatte. Sobald die photosynthetischen Organsmen Sauerstoff bildeten, reagierte dass gelöste Eisen zu Eisenoxid, fiel aus und bildete diese geologischen Schichten.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Stromatoliten sind geschichtete Strukturen, die in Flachwasser durch das Einfangen, Binden und Zementieren von Sedimentkörnern von mikrobiologischen Matten aus Mikroorganismen – besonders Cyanobakterien – bestehen.\nFossilisierte Stromatolite enthalten uralte Informationen über das Leben auf der Erde. Es gibt sie in den verschiedensten Formen und Strukturen. Obwohl sie meistens mit biologischer Aktivität verbunden werden, besitzen einige eher Eigenschaften, die man als abiotischer Fällung sehen kann.\nDen Höhepunkt ihrer Vielfalt erreichten sie vor ca. 1,25 Milliarden Jahren und nahmen daraufhin wieden an Fülle und Vielfalt ab. Moderne Stromatolites sind selten und werden am häufigsten in hypersalinen Seen oder Meereslagunen gefunden, wo extreme Salzwerte Tiere vom Grasen abhalten.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum ist die älteste, bekannte Bakterie; ihre Überreste wurden in Westaustralien gefunden. Es war ein filamentöser Mikroorganismus, der bevorzugt in individuellen Gesteinsfragmenten lebte, vielleicht schon als bentisch (auf dem Meeresboden) lebender, mikrobieller Verbund, der lose organisiert und von Schleim umgeben war. Ihre Mikrofossilien wurden bisher nicht in stromatolitenähnlich beschichteten Gesteinsstücken gefunden.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Die Acritarcha sind die Gesamtzahl an kleinen, bisher unklassifizierten, säurestabilen, lösbaren organischen Strukturen – von Eischalen kleiner Tiere zu den Ruhezysten von vielen verschiedenen Arten der Grünalgen.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium heraldicum</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha pubescens ist der erste sexuell reproduzierende Organismus. Sex war ein sehr wichtiger und notwendiger Schritt für den fortlaufenden Erfolg der Eukaryoten (wir sind auch Eukaryoten); nicht wegen der Vorteile der genetischen Rekombination, sondern weil es komplexe Multizellularität ermöglichte. Deshalb ist dieser Organismus, der zu den Rotalgen (Rhodophyta) gehört, so wichtig.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex ist eines der einfachsten, festgewachsenen Tiere der Ediacara-Fauna (ausgehendes Proterozoikum vor etwa 580-540 Millionen Jahren), ähnlich einer Qualle. Es besteht aus einem geleeartigen Sack, der die internen Strukturen schützte. Möglicherweise hatte es auch kleine Tentakel.\nEs ist möglich, dass diese Kreatur sich nie bewegte und von Algen ernährte.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium ist eine dreistrahlig (triradial) symmetrische Kreatur, die im späten Proterozoikum lebte. Es war ein auf dem Meeresboden lebender Weichkörperorgansimus, das sich zeitweise auf dem Untergrund seines Lebensraumes festsetzte. Möglicherweise ernährte es sich von organischen Partikeln im antiken Meer.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia ist eines der ersten Organsimen mit bilateraler (zweiseitiger) Symmetrie, die heutzutage den Großteil aller Tiere ausmacht. Ihr Wachstum war mutmaßlich unbegrenzt, denn die gefundenen Exemplare variieren mit Größen zwischen ein paar Millimetern und 1,4 Metern Länge. Sie wuchsen einfach weiter, bis sie von Sediment bedeckt waren und/oder starben. Dickinsonia verbrachte das meiste, wenn nicht sogar ihr ganzes Leben, fest verankert am Meeresboden..</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Cloudina gehören zu den frühesten Tieren mit mineralisierten Skeletten. Sie bildeten millimetergroße konische Fossilien aus hauptsächlich Kalziumkarbonat, die auf und ineinander wuchsen. Mineralisierte Skelette könnten ein Beweis für die Evolution komplexerer Tier-Tier Beziehungen bereits am Ende des Proterozoikums sein. Bis dahin waren die meisten Organismen bentische (auf dem Meeresboden) lebende Filtrierer, dann tauchten die ersten Räuber auf.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia ist ein äußerst bedeutendes Fossil, denn es ist das erste Fossil, das jemals in einem präkambrischen Gestein gefunden wurde. Es wird ebenso vermutet, dass es das erste sexuell fortpflanzende Tier war. Obwohl es wie ein Farn aussieht, ist Charnia weder eine Pflanze noch eine Alge, denn es lebte ursprünglich in Tiefseezonen weit unterhalb der euphotischen Zone, in die noch Licht vordringt und Photosynthese möglich ist. Es ernährte sich vermutlich von gelösten Partikeln im Wasser.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobita</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Hallucigenia</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum ist ein wichtiges Fossil, denn es ist der erste Fund eines grabenden Organismus, was half eine Trennlinie zwischen der ediacarischen und kambrischen Periode zu definieren.\nDa nur die Grabespuren gefunden werden konnten, wird vermutet, dass das Treptichnustier keine anatomischen Bestandteile wie Schalen oder Knochen hatte. Vielleicht sind sie mit den modernen Priapswürmern verwandt.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Conodonta sind eine alte Gattung kiefernloser Chordatiere ähnlich Aalen. Die Conodonta sind sehr wichtig, den ihre Fossilien werden zur Unterscheidung geologischer Perioden genutzt (Indexfossilien). Sie waren 1 - 40 cm lang und hatten große und scharfe Zähne. Obwohl ihre Zähne vielleicht unheimlich aussehen, waren Conodonta wegen der seitlichen Positionierung ihrer Augen vermutlich keine aktiven Räuber.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Archaeocyatha sind die ersten, großen Tiere mit Skelett und die primären (und ersten) Riffbildner des Kambriums. Sie lebten in warmem tropischen und subtropischen Gewässern und lebten sowohl einzeln, als auch in Kolonien.\n Sie ähnelten einer hohlen Hornkoralle mit einem Skelett aus Kalzit.\nUngefähr vor 516 Millionen Jahren (516 mya) erlebten sie einen starken Rückgang ihrer Population, was mit einer starken Verbreitung und Diversifikation der Hornkieselschwämme einher ging.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Trilobite bilden die erste bekannte Gruppe von Gliederfüßern (Arthropoden) und sind ein klassisches Beispiel der kambrischen Fauna, die während des Paläozoikums verherrschend war. Ihre Vielfalt nahm während des Devon stark ab und am Ende des Perm starb die ganze Gruppe aus. Trilobite gehörten zu den erfolgreichsten frühen Tierarten; über 270 Millionen Jahre streiften sie durch die Ozeane.\nIhre Verhaltensformen unterschieden sich stark voneinander: einige bewegten sich als Räuber durchs Meer, andere als Aasfresser oder Filtrierer, andere ernährten sich als Schwarm von Plankton.\nWenn du je vorhast nach Marokko zu reisen, wirst du vermutlich viele Händler sehen, die dir billige Trilobit-Fossilien verkaufen wollen, denn der Antiatlas-Gebirgszug im Westen Marokkos besteht aus Gesteinen aus dem Paläozoikum.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia ist eine Gattung von Weichkörpertieren, die von kohlenstoffhaltigen Schuppen und Stacheln bedeckt waren. Die langen Stacheln auf dem Rücken könnten eine Art Schutz gegenüber Raubtieren dargestellt haben; es bewegte sich vermutlich durch Kontraktionen eines schneckenartigen Fußes auf der Unterseite.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia ist eine Gattung basaler Chordatiere, die 28 mm lang und 6 mm hoch sind.  Es gehört zu den ältesten Tieren mit Schädel, der wie die Knochenstruktur vermutlich aus Knorpel besteht.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia ist einer der ältesten Vorfahren der Wirbeltiere, die wurmartiges Aussehen hatten und sich vielleicht wie ein Aal fortbewegten. Fossilienfunde zeigen Chordata-Eigenschaften wie Spuren eines verlängerten Notochords, einen dorsalen Nerv und Myotome – alles essenzielle Eigenschaften für die Entwicklung der Wirbeltiere.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris ist ein Tier, von dem man denkt es sei mit antiken Arthropoden verwandt. Es war eines der größten Tiere und Räuber in den kambrischen Ozeanen und konnte bis zu einem Meter lang werden. Es hatte hoch entwickelte Stielaugen mit jeweils mindestens 16.000 Linsen. Diese zusammengesetzten Augen waren so genau, wie die besten Augen der modernen Insekten. Es besaß einen kreisrunden Mund, allerdings keine scharfen Zähne, sondern weiche Hornplatten anstattdessen.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia war ein Weichkörpertier mittlerer Größe (4&#8211;7 cm lang). Sein segmentierter Körper besaß seitliche Lappen, die vermutlich der Fortbewegung dienten, und einen fächerförmigen Schwanz. Der Kopf sah sehr ungewöhnlich aus: fünf Augen, einen nach hinten gerichteten Mund unter dem Kopf und einen Rüssel, der Nahrung zum Mund geführt hat.\nVermutlich lebte es auf dem Meeresgrund und nutze den Rüssel um nach weicher und kleiner Nahrung zu suchen.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella ist ein Arthropode aus dem mittleren Kambrium. Es war ein kleines Tier, 2 cm und noch kleiner, der als Aasfresser auf dem Meeresboden lebte. Marella oder Marellomorpha sind eine Stammgruppe der Arthropoden – in anderen Worten stammen sie von einem Vorfahren ab, der mit ihnen und den meisten oder allen späteren großen Arthropodengruppen einen gemeinsamen Vorfahren hat. Trotz seiner oberflächlichen Ähnlichkeit zu den Trilobiten ist es zu diesen nicht näher verwandt, als zu allen anderen Arthropoden.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Foraminifera gehören zu den amöboiden Protisten; klassifiziert werden sie durch ein strömendes, granuläres Ektoplasma, das unter anderem für das Einfangen von Nahrung genutzt wird, und für gewöhnlich durch eine vielgestaltige externe Schale aus verschiedenen Materialien. Die meisten leben im Meer und nur wenige im Süßwasser. Ihre Schalen warden aus Kalziumcarbonat gebildet und sind meistens kleiner als 1 mm, allerdings gibt es auch Exemplare, die größer als 20 cm wurden. Foraminifera werden auch als Index-Fossilien für das Perm, den Jura, Kreidezeit und Känozoikum genutzt.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Man vermutet, dass Hallucigenia ein früher Vorfahre der heutigen Stummelfüßer (Onychophora) ist, obwohl andere Wissenschaftler eher eine nähere Verbindung zu den Arthropoden bevorzugen. Ihr kurioser englischer Name “velvet worms”, also Samtwürmer, verweist auf das ungewöhnliche Erscheinungsbild und die exzentrische Vergangenheit ihrer Erforschung. Es war ein 0.5-3.5 cm langer, röhrenförmiger Organismus mit sieben oder acht Paaren schmaler Beine, jeweils endend mit einem Klauenpaar.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Orthoceras ist eine Gattung ausgestorbener, nautilusartiger Cephalopoden (Kopffüßer) mit schmalen und verlängerten Schalen. Alle noch lebenden Verwandten dieser Nautiloiden  - Kalmar, Oktopus, Sepia und Nautilus – sind Räuber und deshalb können wir auch davon ausgehen, dass die Orthoceras Jäger in den paläozoischen Meeren waren und vielleicht Trilobite zum Frühstück aßen!</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis ist der älteste bekannte Meeresskorpion mit einer geschätzten Länge von bis zu 1,83 m. Es ist einer der größten jemals entdeckten Arthropoden.\nMeeresskorpione waren gefährliche Räuber in den antiken Ozeanen, bis sie durch das große Massenaussterben am Ende des Perms ausgelöscht wurden. Sie sind nahe Verwandte der Hufeisen-Krabben, einer anderen antiken Arthropodengruppe, die es bis heute gibt.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis ist ein kieferloser Fisch, der zu den ältesten Tieren mit wirbeltierartigem Skelettgewebe. Es besaß einen Kopfschild und eine Frühform des Seitenlinienorgans der heutigen Fische.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis ist der älteste bekannte gepanzerte, kieferlose Fisch. Sein Körper war von schützenden Knochenplatten bedeckt und sein beweglicher Schwanz von kleinen, plattenartigen Schuppen.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugosa ist eine ausgestorbene Ordnung von einzelstehenden oder Koloniekorallen, die in den Meeren während des mittleren Ordoviziums und späten Perms ihre Blütezeit erlebten. Einzelne Individuen werden als Hornkorallen bezeichnet, wegen ihres hornartigen Aussehens. Ihr Skelett bestand aus Kalzit und sie starben während des großen Massensterbens im Perm aus.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulata ist eine ausgestorbene Ordnung der Korallen, die gleichzeitig mit den Rugosa lebte und durch das selbe Massenaussterben am Ende des Perm ausstarb. Sie sahen einer Honigwabe ähnlich und ihr Skelett bestand aus Kalzit. Sie ist die klassische Koralle in den Meeren des Paläozoikums.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acanthodii</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus gehört zu einer ausgestorbenen Gattung von Meeresskorpionen und ihre Fossilien gehören zu den häufigsten dieser Gruppe. Sie waren in gleichem Maße Räuber wie Aasfresser und konnten bis zu 130cm lang werden. Sie waren in der Lage Sauerstoff zu atmen und kurze Zeit über Land zu laufen.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus ist der erste Myriapode und erstes an Land lebendes Lebewesen. Es ist ebenfalls der früheste dokumentierte Arthropode mit Tracheensystem, und tatsächlich das erste bekannte Tier, das an Land Sauerstoff atmete.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia ist eine ausgestorbene Gruppe von primitive Landpflanzen. Sie enthalten die älteste bekannte Pflanze, die in ihrem Stamm ein Leitgewebe besitzt. Sie hatten weder Blätter, Blüten und Wurzeln, außerdem waren sie klein, nur einige Zentimeter hoch. Jeder Zweig endete in einem Sporangium oder Sporen-tragender Kapsel.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia ist eine Gattung ausgestorbener Bärlapppflanzen (Lycopodiopsida). Sie besaßen unverzweigte, riemenförmige Mikrophyllen und ihr Leitgewebe war eine Actinostele, bei der das Xylem innen liegt, im Querschnitt sternförmig ist und vom Phloem umgeben wird.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Acanthodii (oder auch Stachelhaie) sind Fische, die sowohl Eigenschaften der Knochenfische, als auch der Fleischflosser teilen. Sie bilden einige unabhängige, phylogenetische Abzweigungen der Fische, die in heutiger Zeit bis zu den Chondrichthyes (Haie, Rochen und Chimären) führen. Sie sind außerdem frühe Fische mit Kiefer.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Entelognathus repräsentiert den ersten Panzerfisch. Er besitzt als erster Fisch Ansätze der Kieferknochen (Prämaxillare, Maxillare und Mandibula [Zwischenkieferbein, Oberkiefer und Unterkiefer]).</string>

    <!-- Next -->

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites ist eine Gattung von Pilzen, die große, rüsselartige Strukturen von einem Meter Durchmesser und bis zu 8 Metern Höhe bildeten. Obwohl sie erst im späten Silur erschienen sind, erreichten sie schon im Devon ihr größte Vielfalt. Neuere Funde zeigen vermeintliche Algensymbionten, was sie nun, wenn man es eng sieht, eher zu einer Flechte, als zu einem Pilz macht.\nSie starben aus, als die Sträucher und Gefäßpflanzen an Bedeutung zunahmen.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza ist eine Gattung prähistorischer Bäume (die ältesten.), die im mittleren Devon existierten und nahe Verwandte der heutigen Farne und Schachtelhalme waren. Sie wurden bis zu 8 Metern und höher und reproduzierten sich mit Sporen.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Archaeopteris ist eine ausgestorbene Gattung von baumartigen Pflanzen mit farnartigen Blättern. Es konnte bis zu 10 Metern hoch werden mit einem Stammdurchmesser von mehr als 1,5m. Es bevorzugte nasse Böden und wuchs deshalb nahe Flusssystemen und in Waldgebieten im Überschwemmungsbereich. Es ist ein entfernter Vorfahr der Gymnospermen (Nacktsamer), wie den Koniferen.</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Obwohl es aussieht wie eine Amphibie, ist Tiktaalik ein fleischflossiger Fisch des späten Devons mit vielen Eigenschaften der Tetrapoden. Tiktaalik ist möglicherweise ein Vertreter des Punkts des evolutionären Übergangs vom Fisch zur Amphibie. Es ist ein Beispiel für eine Vielzahl von Veränderungen der alten Fleischflosser, um sich an die sauerstoffarmen Küstengewässer anzupassen – Umweltbedingungen, von denen wir annehmen, dass sie zu der Evolution der Terapoden geführt haben.\nMan vermutet, dass dieses Tier an ein Leben in moorigen, tümpelartigen Habitaten spezialisiert war und sich gelegentlich mit spezialisierten Flossen über Land bewegte.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega ist einer der ersten Tetrapoden der Fossilienaufzeichnung und lebte am Ende des Devons. Es besaß Lungen und Beine, die ihm dabei halfen durch die flachen Gewässer in Sümpfen zu kommen. Obwohl es wie eine Amphibie aussieht, ist es immernoch ein tetrapode der Stammgruppe, aber einer der nähesten Vorfahren der Amphibien. Es besaß einen fischartigen Schwanz und Kiemen, aber auch einen amphibischen Schädel und Extremitäten.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis ist eine weitverbreitete, üppige und diverse Gattung der Panzerfische, die während des mittleren und späten Devons lebte. Die größte der Arten konnten bis zu einem Meter groß werden und sie ernährten sich von organischen Partikeln, Algen und kleinen Mikroorganismen.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache ist eine der ältesten bekannten Haigruppen, die bis zu 1,8m lang werden konnten. Sie waren schnelle und wendige Raubfische und hatten zwischen 5 und 7 Kiemen und ein kurzes, rundes Maul..</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus ist eine ausgestorbene Gattung der Panzerfische, die während des späten Devons lebten. Die größten Vertreter konnten bis zu 6 Metern lang werden und bis zu einer Tonne schwer sein. Es war der Spitzenprädator (apex predator) seiner Zeit.\nAufgrund seines schwer gepanzerten Äusseren, waren Dunkleosteus vermutlich relativ langsame, aber mächtige Schwimmer.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega ist ein ausgestorbene Gattung von Stammtetrapoden und gehört zu den ersten Wirbeltieren mit erkennbaren Gliedmaßen. Anatomisch gesehen war es ein Mittelding aus Fleischflossern und denen, die schon an Land gehen konnten. Es konnte bis zu 6cm lang werden und besaß 8 Finger and jeder Hand, die mit Gewebe verbunden waren. Acanthostega lebte vermutlich in flachen, unkrautübersäten Sümpfen und war hauptsächlich ein wasserbewohnendes Tier.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis ist eine Gattung von Panzerfischen, die in der Nähe von Westaustralien gelebt hat. Von nur einem einzigen Exemplar bekannt, besitzt es den ungeborenen Embryo noch in der Mutter mit einer beeindruckenden Erhaltung der inzwischen mineralisierten plazentalen Versorgungsstruktur. Das macht die Materpiscis zum ältesten bekannten Wirbeltier mit Viviparität, das heißt, dass sie ihren Embryo im Körper anwachsen lässt und lebent gebärt. Die Gattung besteht aus nur einer Art, die zu Ehren von David Attenborough “Materpiscis attenboroughi” genannt wurde, da er als erstes auf die Bedeutsamkeit der Gogofischgründe in Madagaskar in seiner Serie “Life on Earth” 1979 aufmerksam machte.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Lepidodendron ist ein ausgestorbener Bärlappbaum. Es war ein zentraler Bestandteil der Kohlenwald Flora und wurde manchmal mehr als 30m hoch mit Stammumfängen von mehr als einem Meter. Es wird angenommen, dass diese Bäume sehr schnell wuchsen und 10-15 Jahre alt wurden. Die meisten Bäume waren vermutlich monokarp, das heißt, dass sie sich nur einmal gegen Ende ihres Lebens reproduzierten. Im Mesozoikum wurden sie vermutlich durch die aufkommenden holzigen Gymnospermen (z.B. Koniferen) verdrängt.</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Sigillaria ist eine ausgestorbene baumartige Bärlapppflanze, nahe verwandt mit den Lepidodendra. Sie wurden bis zu 30m hoch und hatten einen relativ kurzen Lebenszyklus – sie wuchsen schnell und erreichten die Fortpflanzungsreife nach ein paar Jahren.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Kalamiten sind ausgestorbene baumartige Schachtelhalme.Sie konnten bis zu 30 Metern hoch werden und waren ein Hauptbestandteil der karbonischen Kohlesümpfe.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion ist ein haiartiger Fisch, ähnlich Chimären, der während des frühen Karbons lebte. Die Männchen besaßen ein ambossartigen Kamm statt einer Rückenflosse. Der Kamm hatte Haken an der Spitze und auch noch eine dreieckige Fläche mit Stacheln auf dem Kopf vor dem Kamm. Das Weibchen sah vermutlich sehr ähnlich aus, nur ohne Kamm oder Stacheln.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion ist eine langlebige Gattung von haiartigen Fischen mit spiralisch angeordneten Clustern von einzelnen Zähnen. Sie wurden zwischen 3 und 4m groß, einige sogar 7,5m.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes ist der früheste Tetrapode, der den Beginn der terrestrischen Fortbewegung zeigt. Es wird nicht mehr als Amphibie betrachtet, sondern als ein sehr primitive Tetrapode. Pederpes war 1 m lang und gut an das Leben auf dem Land angepasst.  Es ist bis jetzt das früheste bekannte vollständig terrestrische Tier.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus ist eine reptilienartige Amphibie, vermutlich einer der Vorfahren der Reptilien. Sie konnten sich weiter vom Wasser entfernen und umherstreifen, als die anderen Amphibien und war sowohl an Land, wie auch im Wasser ein gefährlicher Räuber.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Hylonomus ist das erste unhinterfragbare Reptil. Es war 20cm lang, ähnlich den heutigen Eidechsen. Es hatte scharfe Zähne und aß vermutlich kleine Wirbellose wie Tausendfüßler oder frühe Insekten.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris ist der älteste bekannte Synapside – Vorfahre der modernen Säugetiere. Es sah aus wie eine Eidechse, allerdings war es mit 50cm Länge einer der größten Fleischfresser in den karbonischen Wäldern.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius ist eine riesige Art ausgestorbener Skorpione, die bis zu 70cm lang werden konnten. Ihre Ernährung kennt man noch nicht sicher, aber kleinere Arthropoden und auch kleinere Tetrapoden konnten von seinem Stachel getötet werden.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura ist eines der größten, bekannten Landwirbellosen aller Zeiten, die wenige bis keine Feinde hatten. Es konnte bis zu 2,3m in Länge und 50cm im Durchmesser lang werden. Arthropleura konnte nur so riesig, wie andere karbonische Arthropoden auch, werden, wegen des höheren Sauerstoff-Partialdruckes in der Erdatmosphäre und wegen eines Ausbleibens eines größeren Landwirbelraubtieres. Deshalb gab es übrigens in der Kreidezeit keine großen Arthropoden, obwohl der Sauerstoffgehalt ähnlich hoch war.\nKonträr zu früheren und beliebten Überlegungen, war Arthropleura kein Jäger sondern ein pflanzenfressender Arthropode.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Meganeura ist eine ausgestorbene Gattung der Riesenlibellen, die eine Flügelspanne von bis zu 65cm hatten. Wie Arthropleura, konnten sie nur so groß werden wegen des höheren Sauerstoffgehalts der Atmosphäre und einem Fehlen von Raubtieren zu dieser Zeit.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris ist die größte und bekannteste Gattung von Samenfarnen, die in der südlichen Hemisphäre während des Perm wuchsen. Es waren hölzerne, samenproduzierende Sträucher oder Bäume, manche über 30m hoch. Sie wuchsen bei sehr feuchten Bödenbedingungen und verdrängten Bärlappartige wie Sigillaria und Lepidodendron während des Perms.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon ist ein ausgestorbener Synapside, ein säugetierartiges Reptil. Es konnte eine Länge von 4,6m erreichen und bis zu 250kg wiegen. Er war vermutlich einer der Spitzenprädatoren und ernährte sich von Fischen und Tetrapoden. Das Rückensegel könnte zur Stabilisation der Wirbelsäule und zum Erwärmen und Abkühlen seiner Körpertemperatur als eine Form der Thermoregulation genutzt worden sein.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus - oder in anderen Worten der titanische Mörder – ist ein fleischfressender dinocephalischer Therapside aus dem mittleren Perm. Der Schädelknochen des ausgewachsenen Tieres konnte größer als 80cm werden; es besaß auch eine lange Schnauze und seine gesamte Körperlänge betrug 2,9 Meter.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (“gekröntes Krokodil” in griechisch) war ein großer, allesfressender Therapside. Er lebte während des mittleren Perms und wurde bis zu 3m lang.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Gorgonops war das dominante Raubtier ihrer Zeit und lebte während des späten Perm. Sie konnten 3m lang werden und besaßen zwei vergrößerte Eckzähne/Fangzähne, die bis zu 12cm lang waren.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">Die Cynodonten (“Hundezähnige”) sind Therapsiden, die zuerst im späten Perm auftauchten. Diese Gruppe beinhaltet die modernen Säugetiere (inklusive der Menschen), sowie ihre ausgestorbenen Vorfahren und nahen Verwandten. Nicht-säugetierartige Cynodonten verbreiteten sich über das südliche Gondwana und besaßen viele Skeletteigenschaften der Säugetiere. Alle Cynodonten legten vermutlich einst Eier (wie es nur noch das Schnabeltier macht) und hatten eine Form des Warmblütermetabolismus, denn viele von ihnen hatten ein Fell.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauria</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauria</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ichthyosauria</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Bennettitales waren Pflanzen, die so ähnlich aussahen wie unsere Blütenpflanzen, wegen ihren blumenartigen Fortpflanzungsstrukturen. Obwohl sie ähnlich sind, sind sie noch näher mit den modernen Palmfarnen, Ginkgos und Koniferen verwandt, als mit Bedecktsamern. Dieser Stamm wird noch als polyphyletisch angesehen, also gibt es die Möglichkeit, dass einige Bennettitales mit den Bedecktsamern einen Stamm bilden.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Morganucodon war ein früher säugetierartiger Cynodont (Hundezähner), der während der späten Trias lebte. Es war ein kleines nachtaktives Tier mit einer Körperlänge von nur 10cm – ein Beispiel für den Effekt des nachtaktiven Flaschenhalses (nocturnal bottleneck).</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Lystrosaurus war eine pflanzenfressende Gattung von spätpermischen und frühtriassischen Therapsiden, ungefähr so groß wie Schweine. Mindestens eine Art überlebte das Perm-Trias Aussterben und konnte wegen eines Ausbleibens an Jägern und anderen Pflanzenfressern zum erfolgreichsten Landwirbeltier der frühen Trias werden. Zu einem Zeitpunkt in der Geschichte waren fast 90% der Landwirbeltiere von dieser Gattung!</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Pterosaurier waren fliegende Reptilien, die seit der späten Trias bis zum Ende der Kreidezeit lebten. Sie waren die ersten Wirbeltiere, die durch Evolution fliegen konnten. Pterosaurier waren keine “fliegenden Dinosaurier”, sie gehören nicht zur Dinosauriergruppe.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Plesiosauria war eine Gruppe von Meeresreptilien, die während des Mesozoikums gelebt haben. Sie besaßen einen flachen Körper und einen kurzen Schwanz, konnten atmosphärische Luft atmen und gebaren lebenden Nachwuchs; es gibt Anzeichen dafür, dass sie warmblütig waren.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Ichthyosaurier waren große Meeresreptilien, die während des Mesozoikums ihre Blütezeit erlebten. Sie gehörten zu den gefährlichsten Räubern der Meere bis zum späten Jura und der Kreidezeit, als soe von den neu aufkommenden Plesiosauriern verdrängt wurden.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Mystriosuchus war ein krokodilartiges Reptil, das in der späten Trias lebte. Es wurde 4m lang, seine Gebissmorphologie lässt eine hauptsächlich aus Fisch bestehende Ernährung vermuten und es besaß große Kiefer, ähnlich den heutigen Gavialen.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Plateosaurus war ein primitiver, sauropodomorpher Dinosaurier (eine Gruppe, die später einige der größten Geschöpfe der Erde, wie Diplodocus und Agentinosaurus enthalten soll.). Vollständig ausgewachsene Tiere wurden zwischen 5 und 10 Metern lang und konnten zwischen 600 und 4.000kg wiegen. Für gewöhnlich lebten sie zwischen 12 und 20 Jahre lang.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Desmatosuchus ist eine ausgestorbene Gattung von Archosauriern, die bis zu 4,5m lang werden konnten. Sie waren weit verbreitet und man vermutet, dass sie Allesfresser oder Insektenfresser waren.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Longisquama ist eine Gattung ausgestorbener Reptilien, die vermutlich keinen Einfluss auf die Evolution der Vögel hatte, obwohl die Strukturen auf dem Rücken es vermuten lassen. Sie sind aber eher Schuppen als Federn.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Sharovipteryx ist eines der ältesten gleitenden Reptilien; und wir kennen es nur aus einem einzigen Fossil.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Tanystropheus war ein 6 Meter langes Reptil, mit extrem langgezogenem Nacken, der 3 Meter lang war. Obwohl es wie ein Dinosaurier aussieht, gehört es zu einer anderen Reptiliengruppe – den Protoasauriern und ist nicht weiter mit den ähnlich aussehenden Sauropoden verwandt. Vermutlich lebte es aquatisch oder halbaquatisch und ernährte sich von Fischen.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosaurus</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisaurus</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosaurus</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosaurus</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodon</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosaurus</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodon</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosaurus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteryx ist eine Gattung vogelartiger Dinosaurier, die einen Übergang zwischen den nicht-fliegenden gefiederten Dinosauriern und den modernen Vögeln darstellt. Die größten Individuen sahen vermutlich wie Raben aus, hatten allerdings zusätzlich noch Kiefer mit scharfen Zähnen, drei mit Klauen ausgestatte Finger an jedem Flügel und einen langen Knochenschwanz.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">Allosaurus war ein großes bipedales Raubtier, der bis zu 8,5 Meter lang werden konnte und an der Spitze der Nahrungskette stand. Seine potentielle Beute bestand aus Ornithopoden, Stegosauriern und Sauropoden. Manche Paläontologen sehen beim Allosaurier ein kooperatives Sozialverhalten, wegen dem sie in Gruppen auf Jagd gingen. Andere denken, dass einzelne Individuen eher agressiv gegeneinander waren und größere Zusammenkünfte nur durch einzelne Tiere, die am gleichen Kadaver aßen, zustande gekommen sind. Es könnte größere Beute aus dem Hinterhalt angegriffen haben, wobei es seinen Oberkiefer als eine Art Axt nutzte.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Mamenchisaurus war eine Gattung sauropodischer Dinosaurier, die verschiedene Arten mit beeindruckend langen Hälsen (manchmal bis zur Hälfte ihrer Körpergröße) enthielten. Die größte Art wurde 35m lang und wog vermutlich zwischen 50 und 75 Tonnen.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Stegosaurus ist eine gattung gepanzerter Dinosaurier. Sie waren große, schwergebaute Pflanzenfresser mit riesigen Knochenplatten, die vermutlich der Thermoregulation dienten.\nDas erste Exemplar wurde während der “Knochenkriege” (“Bone Wars”), einer bekannten Fossiliensammelrivalität zwischen Edward Drinker Cope und Othniel Charles Marsh Ende des 19. Jahrhunderts gefunden.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx war ein kleiner, vogelartiger Dinosaurier, der das erste Beispiel von Schmuckfedern in der Fossilienaufzeichnung darstellt.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Dilophosaurus gehörte zu den größten Raubtieren seiner Zeit und hatte ein Paar runder Kämme auf seinem Schädel. Es wurde 7 Meter lang und wog ungefähr 400kg. Dieser Dinosaurier wurde vollkommen falsch in den “Jurassic Park” Filmen dargestellt – es besaß keine riesigen Kragen, konnte definitive kein Gift spucken und war deutlich größer.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon war ein mittelgroßer Pterosaurier, der vermutlich in Küstenregionen lebte. Er konnte vermutlich weniger gut fliegen, da seine Flügel recht kurz waren und verließ sich auf hektische, kurze Flüge ähnlich den modernen Hühnern und Spechten.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrosaurus war ein spatzgroßer gefiederter Flugsaurier, der vermutlich auf Bäumen lebte und sich von Insekten ernährte..</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Liopleurodon ist eine Gattung von großen, fleischfressenden Meeresreptilien, die zur Gruppe der Plesiosaurier gehören. Ihre Fossilien wurden hauptsächlich in England und Frankreich gefunden. Liopleurodon war ein kräftiger Schwimmer und wurde für gewöhnlich 5-7m lang.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Kentrosaurus ist eine Gattung stegosaurischer Dinosaurier aus dem späten Jura aus Tansania. Er wurde 4,5 Meter lang und wog über eine Tonne. Kentrosaurus war ein Pflanzenfresser und lebte vermutlich in räuberreichen Umgebungen, was seine schwere Panzerung vermuten lässt.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tyrannosaurus</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosaurus</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratops</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosaurus</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasaurus</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonit</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosaurus</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosaurus</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatlus</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosaurus</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Der Tyrannosaurus ist vermutlich der bekannteste Dinosaurier, gut bekannt aus Filmen wie “Jurassic Park” und “Lost World” und anderen. Außerdem ist er einer der am besten erhaltenen großen Dinosaurier. Tyrannosaurus lebte im heutigen westlichen Nordamerika. Das best erhaltene Fossil ist 12,3m lang und 3,7m hoch.\nObwohl es noch keinen gesicherten Beweis dafür gibt, dass Tyrannosaurus Federn hatte, gehen viele Wissenschaftler davon aus, dass er zumindest an einigen Körperstellen Federn besaß, da sie bei verwandten Arten bereits gefunden wurden. Unten seht ihr eine künstlerische Darstellung des T. rex.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Velociraptor war ein zweifüßiger, gefiederter Fleischfresser mit einem langen Schwanz uns vergrößerten sichelförmigen Klauen an jedem Hinterfuß. Wie Tyrannosaurus, gehören auch die Raptoren zu den bekanntesten Dinosauriern aufgrund ihrer Rolle in Folmen wie “Jurassic Park”. In der Realität hatten Velociraptoren allerdings nur ungefähr die Größe einer Pute, deutlich kleiner, als die in den Filmen gezeigten 2m großen Reptilien. Außerdem waren Velociraptoren gefiedert und warmblütig.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Spinosaurus war einer der größten, fleischfressenden Dinosaurier aller Zeiten, möglicherweise größer als der T. rex. Er konnte 14,3m lang werden und ungefähr 20 Tonnen wiegen. Man weiß, dass er sich von Fischen ernährte; diem eisten Wissenschaftler denken, dass er sowohl Wasser-, als auch Landtiere jagte. Sie lebten, wie die modernen Krokodile, sowohl an Land, wie auch im Wasser.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Pachycephalosaurus war ein bipedaler Pflanzenfresser mit einer extrem dicken Schädeldecke. Außerdem war e seiner der letzten lebenden, flugunfähigen Dinosaurier vor dem Kreidezeit-Paläogen Massenaussterben.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Triceratops war ein Pflanzenfresser und einer der letzten bekannten nicht-fliegenden Dinosaurier. Es wird geschätzt, dass Triceratops bis zu 9 Metern lang und 3 Metern hoch wurden und ca. 12 Tonnen wogen.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Ankylosaurus war eine Gattung gepanzerter Dinosaurier, die zu den letzten überlebenden flugunfähigen Dinosauriern gehörten. Große Individuen wurden 6,25m lang, 1,7m lang und konnten bis zu 6 Tonnen wiegen. Neuentdeckte Fossilien zeigen, dass einige der Ankylosaurusarten Färbungen der Haut als Tarnung gegenüber Fressfeinden besaßen, was einen hohen Räuberdruck zum Ende der Kreidezeit nahelegt.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Mosasaurus ist eine ausgestorbene, aquatische, fleischfressende Echse, die bis zu 17m lang werden konnte. Man vermutet, dass sie nahe der Ozeanoberfläche gelebt hat, wo sie Jagd auf Fische, Schildkröten, Ammoniten, kleinere Mosasaurier, Vögel, Pterosaurier und Plesiosaurier gemacht hat.   .</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Ammonite sind eine ausgestorbene Gruppe von marinen Mollusken. Sie sind sehr gute Index-Fossilien und erschienen im Devon. Sie werden hier genannt, da sie zu der bekanntesten Molluskengruppe wurden, die während des Kreidezeit-Paläogen Massenaussterbens ausstarb.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Therizinosaurus cheloniformis war ein großer und einzigartiger Dinosaurier. Mit 10m Körperlänge und 5 Tonnen Gewicht, hatten sie auch noch riesige, bis zu 70 cm lange Krallen, die längsten bei allen Tieren je bekannten.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">Tsintaosaurus hatte eine klassische Schnabeltierschnauze und eine Reihe starker Zähne, mit denen sie Pflanzen kauten. Sie waren 10m lang und 3,6m hoch.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Deinocheirus war ein ungewöhnlicher Dinosaurier mit Größen bis zu 11m und ein einem Gewicht von 6,4 Tonnen. Er besaß ein langes Armpaar war eventuell ein Allesfresser. Es nutzte seine langen Klauen um zu graben und an Pflanzen zu kommen. Man vermutet, dass Deinocherus ein langsames Tier war.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Quetzalcoatlus war ein sehr großer Flugsaurier und eines der größten fliegenden Geschöpfe aller Zeiten. Sein Name stammt von dem mesoamerikanischen, gefiederten Schlangengott Quetzalcoatl. Seine Flügelspannweite betrug mehr als 10 Meter und das ganze Tier war mehr als 3m hoch.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Giganotosaurus war ein großer Dinosaurier, ähnlichgroß oder sogar größer als der T. rex. Es lebte im jetzigen Argentinien. Wie der Tyrannosaurus hatte es einen Metabolismus, der eine Zwischenstufe zwischen Reptil und Säugetier war: es konnte seine Temperatur auf einem stabilen Niveau halten.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Linhenykus ist der einzige bekannte nicht-fliegende Dinosaurier mit nur einem einzigen Finger. Er hatte einen kleinen Körper und lebte in der jetzigen Mongolei. Obwohl es wie ein Strauß aussieht, ist es nicht näher mit diesen verwandt.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Sarcosuchus ist eine ausgestorbene Gattung der Crocodyliformes und ein entfernter Verwandter der lebenden Crocodylia. Es ist eines der größten krokodilartigen Reptilien und lebte in Afrika und Südamerika. Es war fast zweimal so lang (11-12m) wie die modernen Salzwasserkrokodile und wog bis zu 8 Tonnen. Sie lebten in einer Süßwasserumgebung und jagten vermutlich sowohl die Tiere im Wasser, wie uch im Wasser (wie die heutigen Nilkrokodile).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Microraptor war eine Gattung kleiner, paravischer Dinosaurier mit vier Flügeln. Ihre gut erhaltenen Fossilien enthalten wichtige Nachweise über die evolutionäre Beziehung zwischen Vögeln und Dinosauriern. Sie gehörten zu den am weitesten verbreiteten nicht-flugfähigen Dinosauriern seines Ökosystems. Männchen wurden bis zu 77cm groß und wogen 1kg. Microraptoren waren opportunistische Räuber, die kleine Säugetiere, sowie andere vogelartige Dinosaurier und Fische jagten.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosaurus</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Titanoboa ist die größtee bekannte Schlange, mit einer maximalen Länge von 13m und einem Gewicht von 1,2 Tonnen. Sie ernährte sich hauptsächlich von Fischen und lebte in den paläozänen Tropen.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Gastornis waren sehr große Vögel, die während des späten Paläozän und Eozän gelebt haben. Sie wurden über 2m hoch und wurden traditionell als Jäger kleiner Säuger angesehen. Allerdings gibt es mittlerweile mehrere Beweislinien, wie das Fehlen von hakenförmigen Krallen in den bekannten Fußabdrücken und Untersuchungen der Schnabelstruktur, die eine pflanzenfressende Ernährung von härteren Pflanzenteilen und Samen nahelegen.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Basilosaurus ist eine Gattung der frühen Wale, die im späten Eozän lebten. Anders als die heutigen Wale, war der Basilosaurus ein Spitzenprädator.\nUnten kannst du die derzeit bekannten Übergangsschritte der Walevolution sehen.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Paraceratherium ist eine ausgestorbene Gattung hornloser Nashörner und eines der größten Säugetiere, das jemals gelebt hat. Es war etwa 4,8m hoch, 7,4m lang und wog zwischen 15 und 20 Tonnen.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon ist eine ausgestorbene Gattung von Artyodactyla (Paarhufer, wie Elche, Wildschweine, Bisons etc.) die während des späten Oligozäns und frühen Miozäns in Nordamerika lebten. Sie hatten eine Schulterhöhe von 1,8m und ihre Schädel waren 90cm lang.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Pyrotherium ist eine ausgestorbene Säugetiergattung verwandt mit den modernen Huftieren (wie Schweine, Rinder und Rotwild), die während des frühen Oligozän in Argentinien gelebt haben. Sie wogen bis zu 3500kg und waren bis zu 1,5m groß.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">Archaeotherium ist ein mit den Schweinen verwandtes, ausgestorbenes Tier, was in Nordamerika lebte. Es war 1,2m groß und wog ca. 270kg.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Arsinoitherium ist ein ausgestorbenes Säugetier, das mit den modernen Elefanten verwandt ist. Sie waren nashornartige Säugetiere, die in Nordafrika in Gegenden des tropischen Regenwaldes und an der Grenze der Mangrovensümpfe lebten. Ausgewachsen erreichten sie eine Höhe von 1,75m.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodon</string>
    <string name="neogene_levyatan">Livyatan</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Argentavis gehört zu den größten jemals existierenden fliegenden Vögeln, mit einer Flügelspannweite von 5-6m , einer Höhe von 1,5-2m und einem Gewicht von ungefähr 70kg. Er ernährte sich vermutlich von Aas.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ardipithecus könnte einer der frühesten Vorfahren der Menschen sein, nachdem sie sich von der Hauptabstammungslinie der Affen getrennt hatten, obwohl das derzeit noch diskutiert wird. Sie waren Schimpanzen sehr ähnlich und lebten im Gebiet des heutigen Ethiopien. Ardipithecus hatte ein kleines Gehirn, nur zwischen 300 und 350cm3 im Volumen. Das ist ein bisschen mehr, als die heutigen Schimpanzen besitzen und ca. 20% der Größe des Hirns des modernen Menschen. Nichtsdestotrotz unterschied es sich auch von Schimpansenhirnen, was vermuten lässt, dass der gemeinsame Vorfahre sich von modernen Schimpansen unterschied. Nachdem die Abstammungslinien von Schimpansen und Menschen auseinander gingen, erlebten beide bedeutende evolutionäre Veränderungen. Die Füße der  Schimpansen die dafür ausgelegt Bäume und Äste zu greifen, während die Ardipithecus Füße besser zum Laufen geeignet waren.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon, auch bekannt nur als Megalodon, ist eine ausgestorbene Haiart, die fast bis zum Ende des Neogens lebte. Es war eines der größten und gefährlichsten Jäger der Wirbeltiergeschichte und konnte bis zu 18m lang werden. Es ist bekannt, dass sie auf Wale und Fische Jagd machten. Sie starben vermutlich wegen einer Vielzahl von Gründen aus, unter anderem wegen der Abkühlung der Ozeane, fallendem Meeresspiegel und einem Rückgang seines Nahrungsangebotes.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Livyatan ist eine ausgestorbene Walart, von ähnlicher Größe, wie die modernen Pottwale. Sie wurden bis zu 18m lang und hatte kräftige Zähne auf beiden Kiefern. Sie waren die Spitzenprädatoren zusammen mit den Megaloda. Der Grund für ihr Aussterben war vermutlich eine globale Abkühlung am Ende dess Miozäns, was zu einer Verringerung seiner Beute führte. Die Formationen an denen dieser Wal gefunden wurde, enthielten eine Vielzahl konservierter Meerestiere, wie Haie und wasserlebende Säugetiere.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri ist ein großer, fleischfressender, flugunfähiger Vogel, der in Nordamerika lebte. Er war ca. 2,5m groß und wog 150kg. Er gehört zu den bekannten Terrorvögeln, den dominanten Jägern im frühen und mittleren Känozoikum.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Deinotherium war ein großer, prähistorischer Verwandte der heutigen Elefanten. Sie unterschieden sich nur durch einen kleineren Rüssel und hatten nach unten gerichtete Stoßzähne am Unterkiefer. Sie wurden bis zu 4m hoch und wogen ungefähr 12 Tonnen.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Platybelodon war ein großes, pflanzenfressendes Säugetier und verwand mit den heutigen Elefanten. Sie lebten in Asien und am Kaukasus.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Stegotetrabelodon ist ein ausgestorbener primitiver Elefant mit 4, anstatt 2 Stoßzähnen. Sie lebten in Afrika und waren den modernen Elefanten sehr ähnlich. Unten seht ihr eine Interpretation von einem Künstler, wie er wirklich ausgesehen haben könnte.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mammut</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Coelodonta</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Smilodon</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Coelacanth</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Hufeisenkrabbe</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkgo</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Mensch</string>
    <string name="quaternary_dodo">Dodo</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Mammuts waren große Säugetiere, nahe verwandt mit den Elefanten und von langem Haar bedeckt. Die meisten Mammuts waren ungefähr so groß wie die modernen asiatischen Elefanten und lebten in der nördlichen Hemisphäre, wo ein kälteres Klima herrschte.\nSie ernährten sich von Bäumen und Sträuchern. Mammuts verschwanden aus Afrika vor ungefähr 3-4 Millionen Jahren, aus Europa und dem amerikanischen Festland vor ca. 10.000 Jahren und einige kleinere Populationen konnten fast bis in die modern Zeit überleben. Die letzte bekannte Population lebte auf Wrangel Island bis vor ca. 3750 Jahren.\nDer Hauptgrund für ihr Aussterben war das warmer werdende Klima vor ungefähr 12.000 Jahren gleichzeitig mit einem Rückgang der Gletscher, was zur Erhöhung des Meeresspiegels führte und die freien Tundraebenen von Wäldern bedeckt wurden.\nDerzeit gibt es zwei separate Projekte in Japan und Südkorea, die darauf hinarbeiten ein Exemplar aus der DNA gefrorener Mammuts zu erschaffen. Außerdem gibt es ein laufendes Projekt im nordöstlichen Teil von Russland namens “Pleistocene Park”, in dem der russische Wissenschaftler S. Zimov und sein Team versuchen geeignete Weideflächen für die potentiell geklonten Mammuts vorzubereiten. Ich kann euch echt empfehlen diesbezüglich die VICE Dokumentation “The Crazy Solution For Keeping The Melting Arctic Frozen” anzuschauen.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Coelodonta ist eine ausgestorbene Gattung von Wollnashörnern, die in Eurasia fast bis heute lebten. Viele Arten der pleistozänen Megafauna, wie Wollnashörner, starben ungefähr zur selben Zeit aus. Die menschliche Jagd wird oft als möglicher Grund genannt. Andere Ideen beziehen sich auf den Klimawandel und die auslaufende Eiszeit. Die letzten Gruppen von Wollnashörnern lebten in Westsibirien bis vor ungefähr 10.000 Jahren.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium war eine Gattung elefantengroßer Bodenfaultiere, die in Südamerika lebten. Es wog ungefähr 4 Tonnen und konnte 6 Meter lang werden. Angepasst war es an gemäßigte, trocken oder halbtrockene offene Habitate und ernährte sich von Blättern von Yuccas, Agaven und Gräsern. Sie starben vor ca. 10.000 Jahren wegen der Fragmentierung ihres Lebensraumes aus.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Smilodon ist besser bekannt als Säbelzahntiger. Sie lebten auf dem amerikanischen Kontinent fast bis heutzutage, wogen fast 400kg und waren 1,2m hoch. Sie jagten große Pflanzenfresser, wie Bisons und Kamele. Sie starben mit den anderen großen Pflanzenfressern aus, denn ihre Beute wurde kleiner und wendiger.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Latimeria (oder Coelacanth) ist der älteste bekannte rezente Fleischflosser, bekannt als das lebende Fossil. Sie können 80 bis 100 Jahre alt werden und leben in Meerestiefen von 700 Metern. Sie ernähren sich von Kalmaren, kleinen Haien und anderen Fischen. Wissenschaftler vermuten, dass ein Grund für den Erfolg des Fisches seine Fähigkeit seinen Metabolismus bewusst anzupassen und zu verlangsamen. Sie leben in Südafrika nahe der Sodwana Bay.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Die Xiphosura sind eine Gruppe, die sich in Millionen von Jahren kaum verändert haben und deshalb als lebendige Fossilien bekannt sind. Zu ihnen gehören auch die Hufeisenkrabben. Sie sind mit mit einer anderen dominanten paläozoischen Arthropodengruppe – den Trilobiten – verwandt. Ihr Blut ist in der modernen Medizin sehr wichtig, da es als Nachweis für bakterielle Endotoxine genutzt wird.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Ginkgo ist die einzige lebende Art der antiken Pflanzenklasse Ginkgoopsida. Fossilien zeigen es schon vor 270 Millionen Jahren. Heimisch in China wird der Baum großflächig angebaut und als Nahrungsquelle und in der traditionellen Medizin genutzt.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia ist eine der drei Gattungen der antiken Pflanzenabteilung Gnetophyta. Sie wächst in der Wüste Namib und ist al sein lebendes Fossil bekannt. Viele noch lebende Exemplare sind über 1000 Jahre alt und einige könnten über 2000 Jahre aIt sein. Welwitschia bildet ein einzelnes Paar an Laubblättern. Gnetophyta-Pflanzen sind Verwandte der modernen Blütenpflanzen.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Tuatara sind endemische Reptilien in Neuseeland und die einzigen rezenten Vertreter der antiken Reptiliengruppe der Rhynchocephalia, die vor ca. 200 Millionen Jahren blühte. Sie wurden 80cm lang und wogen 1,3kg. Sie lebten terrestrisch, waren nachtaktiv, gediehen  bei tieferen Temperaturen, als andere Reptilien und hielten über den Winter einen Winterschlaf.\nZurzeit sind sie stark bedroht durch eingeführte Ratten und Lebensraumverlust.</string>
    <string name="quaternary_human_description">Der Mensch, oder Homo sapiens, ist das erfolgreichste große Wirbeltier, das jemals über die Erde streifte. Die geschätzte menschliche Bevölkerung beträgt im Mai 2020 ungefähr 7,8 Milliarden und sie bewohnt die meisten natürlichen Nischen bis auf die Tiefsee, Salzseen, tiefe Höhlensysteme und Antarktica (obwohl manchmal gemeldet wird, dass sie auch da leben, wenn auch nur saisonal). Derzeit wird diese Art als “von geringster Sorge” auf der roten Liste der gefährdeten Tierarten der IUCN (Weltnaturschutzuunion) geführt.\nTraditionell gesehen gibt es zwei rivalisierende Theorien der Paläoanthropologie über die Herkunft des H. sapiens: eine Herkunft vor kurzer Zeit aus Afrika oder eine multiregionale Herkunft. Die eher akzeptierte eine-Herkunft Theorie besagt, dass die modernen Menschen in Ostafrika erschienen und sich später nördlich ausbreiteten, als sich die Gletscher zurückzogen. Sie überrannten die nördlicher lebenden H. neanderthalensis, die bereits ihre genetische Diversität verloren hatten. Später wanderten und verbreiteten sie sich über die gesamte Welt und töteten und zerstörten die meisten der natürlichen Habitate und Tiere auf ihrem Weg. Daraufhin wurden sie zum opportunistischen Spitzenprädator, wobei sich allerdings unterschiedliche Gruppen von Menschen auf unterschiedliche Nahrungsquellen konzentrierten: Japaner werden als die grausamsten Meeresjäger angesehen, da sie noch immer tausende von Walen, Delfinen, Haien und anderen Meerestieren jedes Jahr töten; Chinesen sind für ihre Leidenschaft bekannt, Rhinozeros, Elefanten und andere gehörnte Tiere zu töten, sie haben es letztens sogar geschafft das Nördliche Weiße Nashorn in ganz Afrika auszurotten, starke Leistung! Die Europäer haben ihre natürlichen Ressourcen schon vor längerer Zeit verbraucht, weshalb sie jetzt für gewöhnlich andere Populationen nutzen, um ihnen Nahrung bringen zu lassen. Sie sind besonders für ihre manipulativen Fähigkeiten und so weiter...\nDer Mensch, der diese App erschaffen hat ist ungefähr 1,83m hoch, wiegt ungefähr 69kg und lebt aufgrund von Photosynthese.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Der Dodo ist ein ausgestorbener flugunfähiger Vogel der endemisch auf der Insel Mauritius, östlich von Madagaskar, im indischen Ozean lebte. Er war bis zu einem Meter groß und wog ca. 17kg und war verwandt mit den Tauben. Der Dodo wurde in der Geschichte immer als dick und ungeschickt dargestellt, obwohl er sehr gut an sein Ökosystem angepasst war. Er nutzte Magensteine zur Verdauung von hauptsächlcih Früchten.\nDie erste aufgezeichnete Erwähnung des Dodo stammt von einem holländischen Seemännern aus 1598. In den folgenden Jahren wurde der Vogel von Seemännern und invasiven Arten gejagt, während sein Lebensraum zerstört wurde. Die letzte offizielle Sichtung eines Dodo war im Jahre 1662, nur 64 Jahre nach seiner Entdeckung. Die Ausrottung des Dodo in weniger als einem Jahrhundert richtete die Aufmerksamkeit auf das zuerst unbeachteten Problem der menschlichen Mittäterschaft beim Verschinden ganzer Spezies.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Megalania ist eine ausgestorbene Rieseneidechse und war Teil der Megafauna, die Südaustralien während des Pleistozäns bedeckte. Die jüngsten Fossilien datieren ca. 50.000 Jahre zurück. Die ersten Menschen, die sich in Australien ansiedelten, könnten sie noch gesehen und bei ihrer Ausrottung mitgewirkt haben. Die größten Individuen wurden bis zu 7 Meter lang mit einem Gewicht von 600-620kg. Es ernährte sich hauptsächlich von mittel bis großen Tieren und hatte einen mit gezackten, klingenartigen Zähnen besetzten Kiefer.</string>

</resources>