<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Geološka časovna lestvica</string>

    <string name="environment">Okolje</string>
    <string name="general_information">Opis</string>
    <string name="life_forms">Življenjske oblike</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s milijonov let nazaj</string>

    <string name="hadean">Had</string>
    <string name="archean">Arhaik</string>
    <string name="proterozoic">Proterozoik</string>
    <string name="cambrian">Kambrij</string>
    <string name="ordovician">Ordovicij</string>
    <string name="silurian">Silur</string>
    <string name="devonian">Devon</string>
    <string name="carboniferous">Karbon</string>
    <string name="permian">Perm</string>
    <string name="triassic">Trias</string>
    <string name="jurassic">Jura</string>
    <string name="cretaceous">Kreda</string>
    <string name="paleogene">Paleogen</string>
    <string name="neogene">Neogen</string>
    <string name="quaternary">Kvartar</string>
    <string name="future">Prihodnost</string>

    <string name="hadean_short_description">Zgodnja formacija Zemlje, prva voda.</string>
    <string name="archean_short_description">Sledi enoceličnih organizmov, prvi kisik, prva fotosinteza. </string>
    <string name="proterozoic_short_description">Sledi večceličnih organizmov, atmosferski kisik, globalne poledenitve.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Pojav sodobnega kompleksnega videza življenjskih oblik.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Sodobni trendi diverzifikacije življenjskih oblik se nadaljujejo.</string>
    <string name="silurian_short_description">Prve kopenske rastline.</string>
    <string name="devonian_short_description">Prvi kopenski četveronožci.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Obdobje velikih gozdov in žuželk, oblikovanje Pangee. </string>
    <string name="permian_short_description">Obdobje suše, največje množično izumrtje v zgodovini Zemlje. </string>
    <string name="triassic_short_description">Prvi sesalci in dinozavri.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Prevlada dinozavrov, razpad Pangeee.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Razvijejo se cvetoče rastline, dinozavri izumrejo.</string>
    <string name="paleogene_short_description">Prevlada sesalcev, eocenski toplotni maksimum.</string>
    <string name="neogene_short_description">Oblikovanje sodobne favne, prvi hominidi.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Obdobje ledenih dob, trenutno potekajoče obdobje.</string>
    <string name="future_short_description">Kdo ve.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="hadean_physics"> Povprečna temperatura: 70&#8211;2100 °C\nAtmosferski kisik: 0 %</string>
    <string name="hadean_description">Eon had - najzgodnejši del zgodovine Zemlje, ki zajema čas od začetka nastanka Zemlje do nastanka tektonskih plošč pred 4.0 milijardami let.\nPokrajina zgodnjega hada je bila videti peklensko. Površino so pokrivali vulkani in staljene kamnine, na planet pa so nenehno padali meteoriti in kometi.\nPrvih 100 milijonov let je bilo preveč negostoljubno za kakršno koli življenje, saj je bila temperatura na površini 230 stopinj Celzija (na začetku celo 2000 stopinj), atmosferski tlak pa  27-krat višji kot zdaj. Zemlja je sicer imela ozračje, ki pa se je večkrat izgubilo zaradi pogostih trkov z drugimi vesoljskimi telesi.\nPred 4.4 milijardami let se je planet začel hladiti, odkritja cirkona pa dokazujejo tekočo vodo v tem obdobju. Konec tega eona zaznamuje nastanek oceanov in celinske skorje.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Nobenega trdnega dokaza ni, da bi lahko v tako surovem okolju obstajala kakršna koli življenjska oblika, obstajajo pa 4.1 milijarde let stare najdbe ogljikovih mineralov v Zahodni Avstraliji, kar dokazuje, da bi lahko obstajali trajnostni pogoji za življenje. Nekateri znanstveniki menijo, da je življenje morda nastalo večkrat, vendar je bilo večkrat tudi iztrebljeno v pogostih kataklizmah. Glavni vir organskih delcev iz tega eona - ogljikovi meteoriti – lahko dokazuje, da življenje obstaja zunaj Zemlje.</string>

    <string name="archean_physics">Povprečna temperatura: 45&#8211;70 °C\nAtmosferski kisik: 0 %</string>
    <string name="archean_description">Eon arhaik - drugi ogromen eon v zgodovini Zemlje, ki zajema čas od nastanka prvih tektonskih plošč pred 4.0 milijardami let do velikega oksidacijskega dogodka pred 2.5 milijardami let.\nNa začetku tega eona je bila Zemljina temperatura 2-3 krat višja od današnje. Vzroka za ta pojav sta bila visoka koncentracija toplogrednih plinov (desetkrat večja kot danes) ter toplota iz nastanka in razvoja jedra planeta.\nTakrat je imelo Sonce približno 70–75 % sedanje svetilnosti. Do konca tega eona je bila Zemljina tektonika podobna sedanji, obstajali pa so tudi ogromni oceani tekoče vode.</string>
    <string name="archean_additional_title">Pozno močno bombardiranje</string>
    <string name="archean_additional">Pred 4.0 milijardami let so planeti našega osončja (vključno z Zemljo) približno 200 milijonov let močno bombardirala velika kozmična telesa. Dokaze o tem dogodku so astronavti Apolla vrnili na Zemljo v obliki luninih vzorcev.\nPrenos vrednosti podatkov o kraterjih na luni kaže na to, da bi lahko na Zemlji v tem eonu nastalo naslednje število kraterjev:\n1. 22,000 kraterjev s premerom večjim od 20 km.\n2. 40 kraterjev s premerom večjim od 1000 km.\n3. Več kraterjev s premerom približno 5000 km.\nGlavna hipoteza za ta vzrok je, da so orjaški planeti (kot so Jupiter, Saturn, Uran in Neptun) doživeli orbitalno selitev in s tem razpršili predmete v asteroidnem in / ali Kuiperjevem pasu v ekscentrične orbite in na pot notranjim planetom. Ta dogodek je morda preložil nastanek življenja v zgodnjem arhaiku.</string>
    <string name="archean_life_forms">Za razliko od hada obstoj življenja v arhaiku ni dvomljiv, čeprav obstajajo spori o tem, kdaj se je življenje prvič pojavilo.\nPrvi trdni dokazi o življenju izvirajo izpred 3.85 milijard let starih pasastih železnih tvorb, najdenih na Grenlandiji. Te tvorbe potrebujejo kisik za nastanek, edini vir kisika v tistem času pa je bila fotosinteza, zato je obstoj teh tvorb neposreden dokaz življenja.\nMožne prve prokarionte so našli v kanadskih kamninah, starih vsaj 3.77 milijarde let, na podlagi ocenitve lipidnih bioloških označevalcev pa naj bi se prvi evkarionti pojavili do konca obdobja, pred približno 2.7 milijardami let.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Povprečna temperatura: 5&#8211;45 °C\nAtmosferski kisik: 0&#8211;12 %</string>
    <string name="proterozoic_description">Eon proterozoik - tretji veliki eon, ki zajema čas tik pred širjenjem zapletenega življenja na Zemlji. Najpomembnejši dogodki tega časa so bili prehod v oksigenirano atmosfero, več globalnih poledenitev (dogodek snežne kepe) in razvoj večceličnih organizmov z mehkim telesom.\nNa spodnji sliki je hipotetična rekonstrukcija Zemlje kot snežne kepe v času huronske in kriogenske poledenitve.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Veliki oksidacijski dogodek</string>
    <string name="proterozoic_additional">Veliki oksidacijski dogodek je bil biološko povzročen pojav kisika v zemeljski atmosferi, ki se je zgodil pred približno 2.5 milijardami let. Splošna hipoteza navaja, da je bil glavni vzrok tega dogodka razvoj zmožnosti fotosinteze pri cianobakterijah.\nPred tem dogodkom je bil kakršen koli prosti kisik kemično zajet z raztopljenim železom ali organskimi snovmi, toda ko so se ti ponori kisika nasičili, je kisik lahko ušel v ozračje.\nProsti kisik je strupen za obvezne anaerobne organizme, zato je ta dogodek povzročil njihovo množično izumrtje. Poleg tega je kisik reagiral z atmosferskim metanom, kar je močno zmanjšalo njegovo koncentracijo in sprožilo huronsko poledenitev, ki je trajala približno 300 milijonov let (2400&#8211;2100 milijonov let nazaj).\nTe izjemne spremembe v kemijskih interakcijah Zemlje so prinesle novo priložnost za biološko diverzifikacijo, saj se je življenje prilagodilo prenašanju in nato še izkoriščanju atmosferskega kisika. Ta preboj v presnovnem razvoju je močno povečal oskrbo živih organizmov z brezplačno energijo in omogočil ustvarjanje novih, bolj zapletenih morfologij.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Ta eon predstavlja razvoj življenja od preprostih do bolj zapletenih oblik. Med velikim oksidacijskim dogodkom so večino anaerobnih organizmov nadomestili naprednejši protisti in bakterije. Na polovici eona so stromatoliti doživeli svojo največjo raznolikost, predniki gliv pa so se ločili od prednikov živali. V ediakariju (pred 635 milijoni let) so se pojavili prvi napredni, večcelični organizmi z mehkim telesom.</string>

    <string name="cambrian_physics">Povprečna temperatura: 21 °C\nAtmosferski kisik: 12.5 %</string>
    <string name="cambrian_description">Kambrij je prvo geološko obdobje paleozoika. Zaznamovale so ga globoke spremembe v življenju na Zemlji. Pred kambrijem je bila večina živih organizmov majhnih in preprostih, vendar pa se je v kambriju zgodila hitra diverzifikacija, v dogodku, ki je znan kot kambrijska eksplozija. Veliki ledeniki iz proterozojskega eona so bili dolgo stopljeni - gladina morja je bila visoka, zaradi česar so velika območja celin poplavila topla plitva morja, ki so bila idealna za življenje.\nZemlja je bila v zgodnjem kambriju na splošno hladna, verjetno zaradi starodavne celine Gondvane, ki je pokrivala južni pol in odrezala polarne oceanske tokove, vendar so bile povprečne temperature še vedno za 7 stopinj višje kot danes. Verjetno so obstajali polarni ledeni pokrovčki in niz poledenitev, a proti koncu obdobja je postalo topleje; ledeniki so se umaknili in sčasoma izginili, gladina morja pa se je dramatično dvignila. Ta dogodek naj bi se nadaljeval tudi v ordoviciju.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">Kambrijska eksplozija</string>
    <string name="cambrian_additional">Kambrijska eksplozija je bila razmeroma kratek evolucijski dogodek, med katerim se je pojavilo kar 63 % vseh bioloških razredov in večina najpomembnejših sodobnih živalskih debel. V tem obdobju so se pojavile tudi živali, ki so začele kopati luknje pod zemljo, najbolj opazen dogodek tega obdobja pa je zagotovo pojav živali s skeletom, ki jih pred kambrijem ni bilo ali so bile izjemno redke.\nMožni vzroki tega dogodka so:\n1. Več razpoložljivega kisika.\n2. Nastanek ozonskega plašča, ki je zmanjšal smrtonosne učinke UV žarkov.\n3. V proterozoiku so globalne poledenitve povzročile množično izumrtje prejšnjih življenjskih oblik in sprostile številne ekološke niše.\n4. Povečana koncentracija kalcija v kambrijski morski vodi, kar je morskim organizmom omogočilo gradnjo skeleta in trdih delov telesa.\n5. Razvojne spremembe - pojav samoorganizacije in drugačne telesne simetrije, ki jih sprožijo novi hox geni.\n6. Spremembe v prehranjevalni verigi - pojav koevolucije, ko so plenilci in plen začeli "dirke v orožju".\nKambrij je bil tudi obdobje v katerem je narava eksperimentirala s telesnimi oblikami, zato so se pojavili številni čudni fenotipi živali.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">Večina živalskih vrst v kambriju je bila vodnih. Členonožci so bili daleč najbolj razširjene živali v oceanu in pojavilo se je veliko novih mineraliziranih in vkopanih živali, vendar je takrat za razliko od sodobnih časov večina živali še vedno živela na morskem dnu ali v njegovi bližini.</string>

    <string name="ordovician_physics">Povprečna temperatura: 16 °C\nAtmosferski kisik: 13.5 %</string>
    <string name="ordovician_description">Ordovicij je drugo od šestih obdobij paleozoika. V tem obdobju so stari oceani ločevali puste celine: Lavrencio, Baltiko, Sibirijo in Gondvano. Konec ordovicija je bil eden najhladnejših časov v zgodovini Zemlje. Led je takrat pokrival večji del južne regije Gondvane.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Ordovicijska radiacija</string>
    <string name="ordovician_additional">Ordovicijska radiacija ali veliki ordovicijski biodiverzitetni dogodek je dogodek, ki je povzročil, da se je značilna kambrijska favna zamenjala s paleozojsko favno, bogato s kolonijskimi filtratorji (živalmi, ki se hranijo s precejanjem drobnih vodnih organizmov in organskih delcev v vodi) in živalmi ki so živele na odprtem morju. Zgodila se je tik po kambrijsko-ordovicijskim izumrtju, ki sta ga verjetno povzročila nenadna poledenitev in izčrpavanje razpoložljivega kisika v morju.\nGlavni vzrok za ordovicijsko radiacijo je bila velika sprememba v paleogeografiji. Zaradi visoke morske gladine so celine postale zelo provincialne. Orogeneza (skupaj z erozijo) je postala zelo intenzivna in je v tem času povzročila visoko produktivnost ekosistemov zaradi povečanja razpoložljivih hranil.\nKambrijska eksplozija je bila pomembna, ker je ustvarila večino sodobnih debel, vendar lahko veliki ordovicijski dogodek biodiverzitete štejemo kot polnjenje debel s sodobnimi razredi in nižjimi taksoni.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">Življenje v času ordovicija je še naprej cvetelo, vendar se je na meji s silurjem zgodilo množično izumrtje, ki je uničilo kar 85 % morskih živalskih vrst. Na splošno je bila favna, ki se je pojavila v ordoviciju, podlaga za preostali del paleozoika.</string>

    <string name="silurian_physics">Povprečna temperatura: 17 °C\nAtmosferski kisik: 14 %</string>
    <string name="silurian_description">Silur je razmeroma kratko geološko obdobje, ki je trajalo približno 25 milijonov let.\nLavrencija je v tem obdobju trčila v Baltiko, zaprla severni krak oceana Japetus in oblikovala celino \"Stari rdeči peščenjak\". Med ordovicijem so se močno razširili koralni grebeni, kopenske rastline pa so začele kolonizirati neplodne celine.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Diverzifikacija kopenskih rastlin</string>
    <string name="silurian_additional">Evolucijski videz žilnatih rastlin je dramatično spremenil Zemljino okolje, saj je utrl pot življenju živali na kopnem in nepreklicno spremenil zemeljsko atmosfero. Presenetljivo je bil razvoj rastlin veliko hitrejši od razvoja živali, saj so bile rastline v poznem silurju strukturno zelo preproste in majhne, toda do konca devona (približno 46 milijonov let kasneje) so bile oblikovane skoraj vse današnje rastlinske skupine (razen cvetnic).\nOdgovor na to je lahko, da je osvojitev kopnega predstavljala večji izziv za rastline kot za živali. Na ravni posameznega organizma morajo vse rastline (razen parazitskih) za rast in preživetje opravljati štiri zelo osnovne funkcije:\n1. Prestrezanje sončne svetlobe.\n2. Izmenjavanje atmosferskih plinov z okoljem.\n3. Pridobitev, transport in zadrževanje vode.\n4. Obvladovanje zunanjih mehanskih sil.\nVsaka od teh nalog otežuje druge. Na primer: a) ko rastlina poveča svojo površino, da prestreže več sončne svetlobe in poveča izmenjavo plinov, se njena sposobnost varčevanja z vodo zmanjša; b) ko rastlina postavi liste vodoravno, da optimizira prestrezanje svetlobe, poveča mehanske obremenitve.\nVodna okolja so si dokaj podobna in razmeroma stabilna, na kopenska pa močno vplivajo veter, temperaturna nihanja, neredne padavine in spremembe sončne svetlobe. Prilagajanje življenju v različnih kopenskih okoljih torej zahteva različne odgovore za vsako od zgoraj omenjenih nalog, kar je povzročilo veliko raznolikost oblik rastlinskih teles.\nZagotovo je imela vlogo tudi večja izpostavljenost UV svetlobi (in posledičnim mutacijam) nad površjem oceana, vendar teorija o fitnesu rastlin (relativni konkurenčni sposobnosti njihovega genotipa) najbolje razloži hiter razvoj kopenskih rastlin.</string>
    <string name="silurian_life_forms">Večcelično življenje se je začelo pojavljati na kopnem v obliki majhnih žilnih rastlin, ki so bile podobne briofitom (mahovom) in so rasle ob jezerih, potokih in obalah. Tudi členonožci so se prvič pojavili na kopnem med silurjem, vendar kopensko življenje ni močno vplivalo na biotsko raznovrstnost in pokrajino vse do devona.\nPomemben evolucijski mejnik v tem obdobju je bila tudi diverziteta rib kostnic.</string>

    <string name="devonian_physics">Povprečna temperatura: 20 °C\nAtmosferski kisik: 15 %</string>
    <string name="devonian_description">Devon je četrto od šestih obdobij paleozoika. To je bilo razmeroma toplo obdobje, ki so ga občasno zmotile poledenitve. Vreme je bilo zelo sušno, zlasti ob ekvatorju. Do devona so zgodnji paleozojski oceani postajali vse bolj zaprti, s čimer so začeli tvoriti "Predpangejo". Ribe so se lahko selile s celin južne poloble v Severno Ameriko in Evropo. Gozdovi so prvič zrasli v ekvatorialnih regijah današnjega Kanadskega arktičnega otočja. To obdobje se je končalo z velikim izumrtjem, ki je uničilo polovico vseh rodov živih bitji.</string>
    <string name="devonian_additional_title">Izumrtje v poznem devonu</string>
    <string name="devonian_additional" formatted="false">Izumrtje v poznem devonu je bilo eno od petih največjih izumrtji v zgodovini Zemlje. To ni bil en sam dogodek, temveč zaporedje dveh dogodkov z imenoma Kellwaser in Hangenberg. Znanstveniki domnevajo, da je takrat z obličja Zemlje izginilo približno 75 % vseh živalskih vrst. Izumrtje se je poznalo predvsem na morskem življenju, kot so ramenonožci, trilobiti in organizmih, ki gradijo koralne grebene, saj so skoraj v celoti propadli. Glavne skupine rib, kot na primer ribe oklepnice, heterostraki in ribe iz rodu Anaspida, so popolnoma izginile. Izumrlo je 97 % vseh vrst vretenčarjev, preživele pa so le manjše oblike. Po dogodku ni ostalo nobenega morskega psa, večjega od enega metra, ter skoraj nobenih rib in četveronožcev, večjih od 10 centimetrov. Življenje na Zemlji si je popolnoma opomoglo šele čez 10 milijonov let, kljub temu pa je izumrtje v poznem devonu ključno očistilo pot sodobni favni vretenčarjev kot so žarkoplavutarice, hrustančnice in četveronožci.\nIzumrtje v poznem devonu je povzročilo večjo škodo biotski raznovrstnosti kot slavno izumrtje na koncu krede.\nVzroki za to izumrtje niso jasni, možni pa so naslednji scenariji:\n1. Padec asteroida.\n2. Spremembe v rastlinah (zlasti v njihovem koreninskem sistemu), ki so povzročile močno evtrofikacijo oz. evtrofizacijo (večanja količine biomase v vodi) in posledično anoksijo (pomanjkanje kisika v zraku).\n3. Zmanjšanje koncentracije ogljikovega dioksida v ozračju, kar je povzročilo globalno ohlajanje.\n4. Povečana vulkanska aktivnost.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Mahovi in praprotnice so se začeli širiti po kopnem in prekrili celine z obsežnimi gozdovi. Do srednjega devona je več skupin rastlin razvilo liste in prave korenine. Razvile so se tudi nove skupine rastlin, kot so lisičjakovci (primitivne rastline, ki ne cvetijo, ne proizvajajo semen in imajo za razliko od brstnic vaskularna (žilna) tkiva; klubski mahovi, prepelice ter špičasti mahovi), kserofiti (rastline, ki so prilagojene na življenje v zelo suhih okoljih) in pteridofiti (praprotnice), ki so postajale čedalje bolj  raznolike.\nV tem času so ribe dosegle znatno raznolikost, zaradi česar so devonu nadeli ime "doba rib". Takrat so bile najštevilčnejše ribe oklepnice. Predniki četveronožcev so se začeli prilagajati hoji po kopnem, saj so se njihove močne prsne in medenične plavuti postopoma razvile v noge.\nPojavili so se tudi prvi amoniti (skupina mehkužcev), trilobiti ter veliki koralni grebeni ki so bili takrat zelo pogosti. V kotlini Kimberley v severozahodni Avstraliji, so odkrili ostanke koralnega grebena,  ki naj bi se takrat raztezal več kot tisoč kilometrov.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Povprečna temperatura: 14 °C\nAtmosferski kisik: 32.5 %</string>
    <string name="carboniferous_description">Karbon je obdobje v Zemljini zgodovini, ko so nastala vsa glavna nahajališča premoga. V zgodnjem karbonu so se paleozojski oceani med Evrameriko in Gondvano začeli zapirati in tvoriti gorovje Apalači ter Variskansko gorovje. Na južnem tečaju je nastala ledeniška kapa, v močvirjih blizu ekvatorja, pa so se razvili štirinožni vretenčarji.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Propad karbonskega deževnega gozda in premog</string>
    <string name="carboniferous_additional">Pred 305 milijoni let se je v karbonu zaradi propada deževnega gozda zgodilo manjše izumrtje. Obsežni premogovni gozdovi, ki so prekrivali ekvatorialno regijo so izginili, tako, da so za njimi ostali le osamljeni gozdni otočki, kar pa je povzročilo pritlikavost in kmalu zatem izumrtje številnih rastlinskih in živalskih vrst.\nTa dogodek je povzročil izumrtje prevladujočih lisičjakovcev in spremembo ekosistemov, v katerih so prevladovale drevesne praproti, ki so bile bolj prilagodljive. Pred propadom so bile živalske vrste zelo razširjene, po propadu pa je vsak preživeli "otok" deževnega gozda razvil svojo edinstveno mešanico vrst; z drugimi besedami, povzročil je endemizem.\nRaven kisika je v karbonu dosegla rekordnih 32.5 %, kar je je dalo prednost takratnim ogromnim členonožcem. Po propadu deževnih gozdov pa se je raven kisika zmanjšala in orjaški členonožci, kot sta Meganeura in Arthropleura so izginili. Izumrle so tudi številne vrste dvoživk, saj je podnebje postalo bolj sušno, kar je bila priložnost za razvoj plazilcev, ki so bili fiziološko bolje prilagojeni sušnim razmeram.\nObstaja več hipotez o naravi in vzroku tega dogodka, najpogostejši pa sta hipotezi o ohlajanju podnebja in vulkanizmu.\nTa dogodek je prispeval tudi k nastanku velikih nahajališč premoga. V času karbona so celine pokrivala prostrana močvirja, ki so zavirala razgradnjo odmrlih dreves. Poleg tega živali in bakterije še niso razvile encimov za učinkovito prebavo odpornega fenolnega lignina in voskastih polimerov suberina. Glive, ki bi te snovi lahko razgradile, so se pojavile proti koncu obdobja, zaradi česar je nastajanje premoga po karbonu postalo veliko redkejše.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Karbon je znan po prostranih deževnih gozdovih luskavcev, pečatnikovcev in kalamitov, ki so bili največji deževni gozdovi v zgodovini Zemlje. Ogromni členonožci in žuželke so se pojavili zaradi visoke atmosferske ravni kisika in pomanjkanja plenilcev. Kopenskih vretenčarjev je postajalo vse več - dvoživke so postale zelo raznolike, po propadu karbonskega deževnega gozda pa so začeli uspevati plazilci.</string>

    <string name="permian_physics">Povprečna temperatura: 16 °C\nAtmosferski kisik: 23 %</string>
    <string name="permian_description">Perm je zadnje obdobje dobe paleozoika. Končal se je z največjim množičnim izumrtjem v zgodovini Zemlje. Takrat sta na Zemlji obstajali dve celini, znani kot Pangea in Sibirija, ki sta bili obkroženi z globalnim oceanom z imenom Pantalasa. Ogromne puščave so v Permu pokrivale zahodno Pangeo, ravno takrat pa so se po supercelini začeli širiti plazilci.</string>
    <string name="permian_additional_title">Veliko izumrtje</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Perm in celotna doba paleozoika sta se pred 252 milijoni let končala z najhujšim množičnim izumrtjem v zgodovini Zemlje. Permsko-triasno izumrtje, znano tudi kot veliko izumrtje, je z obličja Zemlje izbrisalo 95 % vseh morskih in 70 % vseh kopenskih vrst.\nPermski-triasno izumrtje je povzročilo veliko škodo morskemu okolju: takratne morske vrste, kot so trnaste ribe, morski škorpijoni, trilobiti (ki so že dolgo izumirali), Fusulinide ter tabulatne in rugozne korale so popolnoma izginile. Prav tako je množično izumrtje zelo prizadelo morske živali z lupinami, zlasti mehkužce; izbrisalo je 96 % ramenonožcev, 97 % amonitov, 59 % školjk in 98 % polžev.\nMočno je bilo prizadeto tudi kopensko življenje, saj je izumrla večina velikih vrst četveronožcev in 80 % žuželk. Paleozojski vlažni gozdovi, ki so vsebovali rastline, kot so Sigillaria (pečatnikovec), Lepidodendron (luskavec), ter Gigantopteris, so bili opustošeni zaradi sušnega podnebja in globalnih požarov.\nMožnih vzrokov za ta dogodek več:\n1. Izredno velika vulkanska aktivnost na območju, ki je danes znano kot Sibirske pasti. Vulkani so takrat v ozračje sproščali velike količine metana in vodikovega sulfida, kar je močno spremenilo atmosfero. Metan je reagiral s kisikom, kar je povzročilo, da se je količina atmosferskega kisika zmanjšala s 30 % na samo 13 %. Plini so tudi močno poškodovali ozonski plašč; posledični val UV sevanja pa je poškodoval kopenske habitate. Nazadnje je val metana in drugih toplogrednih plinov povzročil precej bolj vročo podnebje - Zemljina temperatura se naj bi zvišala za neverjetnih 8 stopinj Celzija. \n2. Oceani so doživeli veliko deoksigenacijo – v vodo se je absorbiralo precej manj kisika, povišanje temperature pa je še dodatno zmanjšalo hitrost absorpcije. Povečana koncentracija sulfidov v atmosferi je povzročila povečanje kislosti oceana. Kislina je razgradila karbonatne lupine mehkužcev in koral, zaradi česar so izumirali v velikem številu. Zaradi porasta populacije cianobakterij in mikrobialitov je iz oceana izginila še preostala mala koncentracija kisika. Z drugimi besedami, oceani so postali prostrane, kisle, anoksične puščave, negostoljubne do skoraj vsega obstoječega morskega življenja. \n3. Šibkost magnetnega polja Zemlje je povzročila povečanje sončnega sevanja, zaradi česar so izredno vročino večkrat nadomestile izjemno hladne zime.\nTa dogodek je bil tako uničujoč, da si zemeljski ekosistemi niso povrnili svoje nekdanje raznolikosti še 30 milijonov let, vse do srednjega triasa. Selektivno je uničil prevladujoče paleozojske organizme, saj je izumrlo 79 % njihovih družin in le 27 % vseh preživelih bo kasneje uspevalo tudi v mezozoiku.</string>
    <string name="permian_life_forms">Perm se je začel s karbonsko floro, ki je še vedno cvetela. V srednjem permu se je začel velik prehod v vegetaciji. Močvirska drevesa iz družine lisičjakovk, kot sta luskavec in pečatnikovec, so postopoma zamenjali naprednejša semenska praprot (kot je Glossopteris) ter zgodnji iglavci kot na primer ginki in cikasi.\nNajuspešnejše žuželke tistega časa so bili primitivni sorodniki ščurkov in zgodnjih kačjih pastirjev, prav tako pa so v zgodnjih permskih kopenskih favnah prevladovali pelikozavri in dvoživke, do srednjega perma pa so se razvili tudi primitivni terapsidi, katere so v poznem permu zamenjali naprednejši terapsidi, kot so gorgonopi. Proti koncu perma so se pojavili prvi arhozavri - skupina, iz katere so se po permsko-triasnem izumrtju razvili dinozavri. Na koncu perma so se pojavili tudi prvi cinodonti, ki so se med triasom razvili v sesalce.</string>

    <string name="triassic_physics">Povprečna temperatura: 17 °C\nAtmosferski kisik: 16 %</string>
    <string name="triassic_description">Trias obdobje v mezozoiku, ki se je začelo po permsko-triasnem izumrtju, zaradi katerega je bila zemeljska biosfera močno osiromašena. Življenje si je opomoglo šele na sredi tega obdobja.\nSupercelina Pangea, ki je imela v triasu največji obseg, je kopenskim živalim omogočila selitev z južnega pola na severni pol, istočasno pa so se vodne živali, ki so bile prilagojene toplejšim razmeram razširile po morju Tetis.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Nočno ozko grlo</string>
    <string name="triassic_additional">Hipoteza o nočnem ozkem grlu pojasnjuje več značilnosti sesalcev. Hipoteza pravi, da so sesalci bili tekom njihovega obstoja večinsko oziroma celo izključno nočni. Govorimo o obdobju, ki se je začelo pred 225 milijoni let in se končalo ob izumrtju dinozavrov (pred 65 milijoni let). Medtem ko so se nekateri sesalci kasneje razvili v dnevne živali, je njihovo 160 milijonov let dolgo obdobje nočnega življenja, pustilo trajen vtis na sesalcih kot jih poznamo danes. Vtis lahko vidimo predvsem na osnovni anatomiji ter fiziologiji sesalcev. To je vidno tudi na dejstvu, da so  današnji sesalci po večini še vedno nočni.\nSesalci so se po permsko-triasnem množičnem izumrtju razvili iz cinodontov, skupine kopenskih plazilcev, ki so izgledali podobno kot psi. Po velikem izumrtju so se pojavili tudi arhozavri, ki so v tem obdobju dobro uspevali. Med arhozavre spadajo tudi krokodili ter dinozavri. Le-ti so prispevali k izumrtju večjih vrst cinodontov, zaradi česar so bili takrat bolj uspešni manjši osebki. Preživeli cinodonti bi lahko uspevali v le v nišah z minimalno konkurenco dnevnih dinozavrov, ker pa temu ni bilo tako, so se razvili v tipične majhne žužkojede prebivalce nočne podrasti.\nKljub množičnemu izumrtju na koncu krede so bili sesalci milijone let še naprej majhni. Tudi danes, ko večina največjih živalskih vrst spada med sesalce, je večina sesalcev še vedno majhnih in aktivnih ponoči.\nTa hipoteza tudi pojasnjuje, zakaj so sesalci toplokrvni, saj so ponoči temperature nižje, njihov življenjski slog pa je zahteval večjo toplotno izolacijo.</string>
    <string name="triassic_life_forms">Permsko-triasno izumrtje je uničilo tako kopensko kot morsko življenje. Biotska raznovrstnost se je v triasu okrepila, saj so preživele vrste ponovno naselile prazen teren, vendar so bile tovrstne naselitve kratkotrajne. Sprva je 90 % velikih kopenskih vretenčarjev pripadalo enemu rodu terapsidov - Lystrosaurus, kar je zanesljiv znak, da so bili ekosistemi močno poškodovani, saj je bila biotska raznovrstnost nizka. Različne življenjske združbe s kompleksnimi prehranjevalnimi verigami so potrebovale še 30 milijonov let, da so se ponovno vzpostavile. Do srednjega triasa so velike terapside zamenjali arhozavri (predniki dinozavrov, krokodilov in ptic), prav tako pa so se pojavili tudi prvi dinozavri.\nSemenke so v tem obdobju začele izpodrivati rastline s sporami, da bi prevladovale v kopenski flori: na severni polobli iglavci, praproti in benetitke, na južni polobli pa drevesa iz rodu Glossopteris.\nTako kot ostala obdobja se je tudi to končalo z množičnim izumrtjem, ki je uničilo konodonte, večino morskih plazilcev in nevretenčarjev ter nekatere preostale velike terapside in dvoživke.</string>

    <string name="jurassic_physics">Povprečna temperatura: 16.5 °C\nAtmosferski kisik: 26 %</string>
    <string name="jurassic_description">Jura, ki je znana tudi kot doba plazilcev, je drugo obdobje dobe mezozoika. Na sredi tega obdobja je supercelina Pangea začela razpadati, med nastalima celinama (Lavrazijo in Gondvano) pa je proti koncu obdobja nastal Srednji Atlantski ocean ki je bil takrat ozek ocean, ki je ločeval Afriko od Severne Amerike, prav tako pa se je v pozni juri Gondvana začela ločevati na Vzhodno in Zahodno Gondvano.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Vzpon dinozavrov</string>
    <string name="jurassic_additional">Približno 20 milijonov let po permsko-triasnem izumrtju so se dinozavri oddaljili od svojih prednikov arhozavrov in začeli tekmovati s takrat prevladujočimi arhozavromorfi in terapsidi. Sprva niso bili prevladujoče kopenske živali, a po triasno-jurskem izumrtju, ki je uničilo številne njihove tekmece, so prevladali in zasedle vse glavne niše naslednjih 135 milijonov let.\nZdaj se porajata dve glavni vprašanji:\n1. Kako so nekateri kopenski dinozavri postali tako veliki? Večina zavropodov je bila ogromnih, kot so denimo argentinozaver (ki je tehtal več kot 100 ton), mamenhizaver, diplodok itd.\n2. So bili dinozavri pernati in toplokrvni ali ne?\nObe vprašanji sta tesno povezani, vendar še vedno ni jasnih odgovorov.\nNajvečji dinozavri so bili rastlinojedi, večje telo pa je boljša zaščita pred plenilci. V prenatrpanem ekološkem prostoru so se rastlinojede živali morda razvile proti edinim razpoložljivim neizpolnjenim nišam - večje velikosti -, kar je povzročilo "dirko do vrha", v mejah, ki jih nalagata fizično okolje in ekološke zmogljivosti.\nNajvečji zavropodi so neverjetno hitro rasli - do 5000 kg na leto. Takšne stopnje rasti zahtevajo zelo visok metabolizem, česar pri hladnokrvnih živalih običajno ne opazimo, vendar pa lahko visoka presnova (in toplokrvnost) s povečanjem telesne mase postane pomanjkljivost, saj zahteva več energije za ogrevanje in hlajenje večje količine snovi. Znanstveniki zdaj menijo, da so bili rastoči zavropodi verjetno toplokrvni, vendar se je njihov metabolizem verjetno zmanjšal, ko so se približali svoji odrasli velikosti.\nO fiziologiji dinozavrov se moramo še veliko naučiti, vendar tradicionalna predstavitev dinozavrov kot hladnokrvnih plaščarjev, podobnih kuščarjem, daje občutek, da je večina dinozavrov verjetno imela neko vrsto termoregulacije. Nedavna odkritja dinozavrov v Severni Ameriki dokazujejo vsaj sezonsko prisotnost dinozavrov v hladnejših okoljih, najnovejša odkritja pernatih velociraptorjev pa kažejo, da so bili pernati celo veliki dinozavri - verjetno celo slavni Tyrannosaurus rex. Edini dinozavri, ki so preživeli kredno-paleogensko izumrtje - današnje ptice - so pernati in toplokrvni, še vedno pa ne vemo, zakaj niso preživeli tudi večji dinozavri?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">V obdobju jure so bili prevladujoči morski vretenčarji ribe in morski plazilci, kot so ihtiozavri (morski plazilci, ki so spominjali na današnje delfine), pleziozavri (morski plazilci z dolgim vratom), pliozavri (različica pleziozavra s krajšim vratom in daljšo glavo), in krokodili, v jezerih in rekah pa so bivale številne želve.\nJura je bila zlata doba za zavropode (velike rastlinojedce z dolgim vratom, kot je diplodok). V pozni juri so se razvili tudi prvi avialani (ptičji dinozavri), kot je arheopteriks.\nSušne kontinentalne razmere, značilne za trias, so se v obdobju jure postopoma umirile. Toplo, vlažno podnebje je omogočilo, da so bujne džungle pokrivale večino pokrajine. Takrat so v flori prevladovali predvsem iglavci.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Povprečna temperatura: 18 °C\nAtmosferski kisik: 30 %</string>
    <string name="cretaceous_description">Kreda je zadnje obdobje dobe mezozoika. Končala se je z velikim množičnim izumrtjem - slavnim kometom, ki je uničil dinozavre. To je bilo obdobje z razmeroma toplim podnebjem, kar je povzročilo dvig morske gladine, zaradi česar so nastala številna plitva celinska morja.\nV času krede je nastal južni Atlantski ocean. Indija se je ločila od Madagaskarja in potovala proti severu v smeri trčenja z Evrazijo. Opaziti je mogoče, da je bila Severna Amerika povezana z Evropo in da je bila Avstralija še vedno povezana z Antarktiko.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Konec dobe dinozavrov</string>
    <string name="cretaceous_additional">Obdobje krede se je končalo z velikim izumrtjem, znanim kot kredno–paleogensko izumrtje. Številne rastlinske in živalske vrste na Zemlji so bile izbrisane in vsi neavialanski (neptičji) dinozavri so izumrli. Z izjemo nekaterih hladnokrvnih vrst, kot so želve in krokodili, niso preživeli nobeni četveronožci, težji od 25 kilogramov. Izumrtje je označilo konec krede in z njo tudi konec celotne dobe mezozoika, kar je pomenilo začetek dobe kenozoika, ki traja še danes.\nKaj bi lahko povzročilo tako množično izumrtje? Zdaj skoraj ni sporov, da je bil vzrok tega dogodka masiven asteroid s premerom 10-15 kilometrov, ki je padel blizu današnjega mehiškega polotoka Jukatan. Posledice tega dogodka so bile svetovne kataklizme. Prah je celo leto zastiral sonce in onemogočil fotosintezo, zaradi česar so številne rastlinske vrste izumrle, sledile so jim rastlinojede živali, ki so se z njimi prehranjevale, nato pa še mesojede živali, ki so se hranile z rastlinojedci. Nekateri znanstveniki menijo, da je asteroid udaril v območje z žveplom bogatimi karbonatnimi kamninami, kar je povzročilo večjo kislost oceana. Tako kot v Velikem izumrtju, ki je končalo paleozoik, je močno povečanje kislosti uničilo številne morske živali z lupinami (zlasti mehkužce, kot so amoniti) in korale, posledično pa tudi živali, ki so bile od njih odvisne od hrane. Temperatura morske gladine se je desetletja po udarcu znižala za kar 7 stopinj Celzija. Potrebno je bilo nekaj sto tisoč let, da se je zemeljska geokemija obnovila.\nTrajna motnja je ubila vse vladajoče neavialanske dinozavre. Eno izmed zanimivih vprašanj je, zakaj katastrofa ni uničila bližnjih sorodnikov dinozavrov - krokodilov. Menijo, da imajo hladnokrvni krokodili veliko bolj omejeno potrebo po hrani (lahko preživijo tudi mesece, ne da bi jedli), medtem, ko toplokrvne živali podobne velikosti potrebujejo veliko več hrane (še vedno je več dokazov, da so bili dinozavri verjetno toplokrvni, vsaj do neke mere).\n Izumrtje prevladujočih krednih skupin je omogočilo, da so na njihovo mesto stopili drugi organizmi, ki so v paleogenu spodbudili izreden niz prilagoditev. Najbolj presenetljiv primer je zamenjava dinozavrov s sesalci, ki so se hitro diverzificirali, da so zapolnili mesta, ki so jih dinozavri zapustili. Končni razvoj ljudi je bil torej kritično odvisen od izumrtja dinozavrov.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Cvetoče rastline (kritosemenke) so se prvič pojavile v kredi, vendar so postale prevladujoče šele blizu konca obdobja. Njihov razvoj je pripomogel k videzu čebel. Pravzaprav so kritosemenke in žuželke dober primer koevolucije (spremembe genetske sestave enega organizma, ki nastane kot odgovor na spremembo genetske sestave drugega organizma). V kredi so se pojavili tudi prvi predstavniki mnogih listnatih dreves, vključno s figami, platanami in magnolijami.\nNa kopnem so bili sesalci na splošno majhni, vendar pomemben sestavni del favne. Vrhovni plenilci so bili seveda arhozavrski plazilci, zlasti dinozavri, ki so bili takrat najbolj raznoliki. Pterozavri so bili pogosti v zgodnji in srednji kredi, vendar je njihovo število z nadaljevanjem obdobja začelo upadati (iz še vedno slabo razumljenih razlogov).\nMed žuželke, ki so tekom krede postale še bolj raznolike spadajo mravlje, termiti, metulji in molji, listne uši, kobilice ter žolčne ose.\nV morju so postali pogosti sodobni morski psi in ribe kostnice. Skupaj z njimi so v zgodnji in srednji kredi v morju bivali ihtiozavri, pred koncem krede pa so se pojavili tudi pleziozavri in mozazavri.</string>

    <string name="paleogene_physics">Povprečna temperatura: 18 °C\nAtmosferski kisik: 26 %</string>
    <string name="paleogene_description">Paleogen je prvo obdobje dobe kenozoika. To obdobje se deli na tri epohe, to so paleocen, eocen in oligocen. Konec paleocena (pred približno 55 milijoni let) je zaznamoval eocenski toplotni maksimum, ki je bil eno najizrazitejših obdobij globalnih sprememb v kenozoiku. Kljub eocenskemu toplotnemu maksimumu je globalno podnebje med paleogenom začelo postajati bolj hladno in sušno, topla obdobja pa so se pojavila le občasno. Bolj hladno in sušno podnebje je delno povzročilo nastanek Antarktičnega cirkumpolarnega toka, ki je znatno znižal oceanske temperature vode.\nV tem času je Indija trčila v Azijo, zaradi česar je nastala Tibetanska planota in gorovje Himalaja. Avstralija, ki je bila nekoč priključena k Antarktiki, se je začela hitro premikati proti severu.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">Eocenski toplotni maksimum</string>
    <string name="paleogene_additional">Eocenski toplotni maksimum je bilo časovno obdobje v katerem so bile globalne temperature v povprečju za 5-8 °C višje kot danes. Ta podnebni dogodek se je začel na časovni meji med geološkima epohama paleocen in eocen pred približno 55,5 milijoni let.\nPoganjala sta ga dve masivni injekciji ogljika, ki sta trajali 1500 let. Celotno toplo obdobje je trajalo približno 200,000 let. Količina ogljika, ki se je sprostila v tem času, je bila več kot 30-krat večja od vseh doslej izgorelih fosilnih goriv in enakovredna vsem trenutnim zalogam fosilnih goriv, ki jih imamo.\nTa dogodek je verjetno bil posledica taljenje ledu metana v morskem dnu (klatrati) ali vulkanizma, ki je segreval organsko bogate kamnine in sproščal metan.\nNa nekaterih območjih se je povečala možnost neviht (kot v današnjih nevihtnih regijah Karibov in Vzhodne Azije), povečala se je suhost v tropskih regijah in povečala vlaga v bližini polov. Medtem ko je prišlo do izrazitih ekoloških motenj, se je večina vrst (razen globokomorskih luknjičark) izognila izumrtju s prilagoditvijo ali selitvijo. Pojavil se je prvi val sodobnih sesalcev, vključno s predniki primatov, parkljarji in kiti. Takrat se je spremenil obseg selitev živali in rastlin. Povišane temperature so povzročile zmanjšanje velikosti telesa pri nekaterih vrstah sesalcev (pritlikavost). Obstajajo domneve, da pri povišanih ravneh ogljikovega dioksida rastline hitro rastejo, vendar so manj hranljive, kot bi bile običajno. To bi lahko pojasnilo, zakaj so se zgodnji konji zmanjšali za približno 20-30 %.\nStopnja emisij ogljika, zaradi katere se je zemeljsko podnebje segrevalo, je podobna sodobnemu globalnemu segrevanju, ki ga povzroča človek, in lahko namiguje na prihodnost sodobnih podnebnih sprememb.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">V tem obdobju so se sesalci začeli hitro diverzificirati; nekateri sesalci so se razvili v velike vrste, ki bodo prevladovale na kopnem, druge pa so se prilagodile morskemu življenju. Tiste vrste sesalcev, ki so se prilagodile življenju v oceanu so postale sodobni kiti, tisti, ki pa so se prilagodili življenju na drevesih, pa primati. Ptice, ki so bile do konca krede že zelo razširjene, so prav tako doživele vrsto prilagoditev, saj so prevzele nebo, ki je bilo zdaj brez pterozavrov. Ko se je podnebje ohlajalo, je  bilo tropskih rastlin veliko manj, njihov obseg pa je bil omejen na ekvatorialne regije.</string>

    <string name="neogene_physics">Povprečna temperatura: 14 °C\nAtmosferski kisik: 21.5 %</string>
    <string name="neogene_description">Neogen je obdobje v kenozoiku, ki je trajalo 20.45 milijona let. Razdeljen je na dve epohi, prva je miocen in druga pliocen. V pliocenu je Panamska ožina povezala Severno in Južno Ameriko zaradi česar je bil Atlantski ocean ločen od toplih oceanskih tokov iz Tihega oceana, kar je pomenilo, da je za prenos toplote v Arktični ocean ostal samo Zalivski tok. Svetovno podnebje se je zaradi tega med neogenom precej ohladilo, kar je v naslednjem obdobju privedlo do niza celinskih poledenitev.\nPred 20 milijoni let je Antarktiko prekril led, severne celine pa so se hitro ohlajale. Svet je dobil \"sodoben\" videz, a opaziti je mogoče, da so bili Florida in številni deli Azije pod vodo.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Učinek ohlajanja</string>
    <string name="neogene_additional">Med neogenom je podnebje postalo veliko bolj suho in hladno, česar posledice so bile pleistocenske ledene dobe in surove razmere našega časa. V tem obdobju se je sorazmerno enakomeren in stabilen podnebni režim, ki se je začel v poznem triasu in trajal 200 milijonov let, razmeroma hitro končal. Zaradi premikanje celin so vode skrajne Arktike postale precej bolj zaprte, saj so se severni robovi Azije in Severne Amerike stiskali skupaj. Posledica premikanja celin je bilo tudi zaprtje Panamske ožine, ki je preprečilo prehod toplih tokov iz Tihega oceana v Atlantik. Na jugu je Antarktiko, ki zdaj ni bila v stiku s katerim koli drugim kopnim, obkrožil neprekinjen cirkularni tok. Morda prvič po ordoviciju, sta bila oba pola toplotno izolirana od toplih ekvatorialnih voda, zaradi česar sta začela kopičiti težke ledene prevleke. Ledene plošče so odsevale več sončne svetlobe in znižale morsko gladino, kar je dodatno znižalo temperature in kroženje tople vode.\nSvet je postajal čedalje bolj sušen, v severni Afriki in srednji Aziji so se zaradi tega razvile ogromne puščave. Obsežne gozdove v notranjosti celin so zamenjale suhe ravnice, stepe, prerije ali tundre. Številne rastlinojede živalske vrste so izumrle ali  pa so se bile prisiljene spremeniti skupaj s svojimi plenilci. Ob koncu obdobja je svet postal podoben tistemu, ki ga poznamo danes.</string>
    <string name="neogene_life_forms">V tem obdobju so se sesalci in ptice še naprej razvijali v približno sodobne oblike, druge skupine pa so ostale razmeroma nespremenjene. Zgodnji hominidi, predniki ljudi, so se v Afriki pojavili ob koncu tega obdobja in se kasneje razširili v Evrazijo. Tropske rastlinske vrste so se umaknile listavcem, travišča pa so nadomestila številne gozdove. Trave so se zaradi tega močno razvejale, ob njih pa so se razvili rastlinojedi sesalci, iz katerih so se razvile številne današnje pašne živali, kot so konji in antilope.</string>

    <string name="quaternary_physics">Povprečna temperatura: 14 °C\nAtmosferski kisik: 20.8 %</string>
    <string name="quaternary_description">Kvartar je zadnje in trenutno potekajoče obdobje dobe kenozoika. Razdeljen je na dve epohi: pleistocen in holocen (ki se je začel pred 11,700 leti). Kvartarja je običajno opredeljen s ciklično rastjo in razpadom kontinentalnih ledenih plošč (kar je posledica Milankovićevih ciklov) in s tem povezanimi podnebnimi in okoljskimi spremembami. Zadnje tovrstno širjenje polarnih ledenih plošč je bilo pred približno 12,000 leti.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Ledena doba</string>
    <string name="quaternary_additional">Kvartar je obdobje ponavljajočih se poledenitev, ki jih opredeljujejo prej omenjeni Milankovićevi cikli. Kot osnega nagiba Zemlje glede na orbitalno ravnino se giblje med 22.1 in 24.5 stopinj v ciklusu približno 41,000 let. Trenutni nagib je 23.44 stopinje, kar je približno na polovici med skrajnimi vrednostmi. Povečan nagib poveča amplitudo sezonskega cikla, ki na vsaki polobli poleti zagotavlja več sončnega sevanja, pozimi pa manj - z drugimi besedami, podnebje na višjih zemljepisnih širinah postane toplejše in onemogoči poledenitev. Nagib je nazadnje dosegel svoj maksimum pred 10,700 leti, zdaj pa je v padajoči fazi svojega cikla, svoj minimum pa bo dosegel čez 9,800 let. Trenutni trend zmanjševanja nagiba bo spodbujal milejše letne čase, pa tudi splošen trend ohlajanja. To pomeni, da se bliža nova ledena doba.\nDa bi razumeli vpliv poledenitev, bi morali primerjati tri regije na približno isti zemljepisni širini - Kitajsko, Severno Ameriko in Evropo. Kitajska flora je izjemno bogata z milijoni let starimi relikvijami, kot so ginko, magnolija in  hiba. Severna Amerika ima  prav tako veliko starodavnih rastlin, kot sta na primer taksodij in mamutovec. Evropa pa v bistvu sploh nima starodavnih rastlinskih skupin (razen nekaterih v Sredozemlju). Zakaj je ledena doba prizadela rastline na Kitajskem in v Severni Ameriki tako drugače kot v Evropi? Odgovor je v geografiji. Poledenitve so močneje vplivale na evropsko rastlinstvo, saj je bila večina Evrope med zadnjo poledenitvijo pokopana pod ledom, evropskim rastlinam pa je bilo zelo težko pobegniti proti jugu, saj so jih blokirale Alpe in Sredozemsko morje, oba pa se na splošno raztezata od vzhoda proti zahodu. (Nekatere starodavne rastline, kot so platane in oljke pa so se vseeno ohranile v Sredozemlju). Severna Amerika, zlasti vzhodna obalna regija, je bila večinoma brez snega, njene gore pa potekajo na splošno  v smeri sever-jug, zaradi česar so se rastline lažje umaknile proti jugu, stran od ledenikov. Kitajske nasprotno ledeniki sploh niso pokrivali. Težko si je predstavljati, da je bila pred kvartarjem Evropa dom ginkov in čudovitih magnolij.\nPoledenitve v kvartarju so tudi preprečevale selitev ljudi v Evropo in večkrat uničile prebivalstvo, ki se je tam naselilo.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Kvartar je sodobno obdobje in predstavlja našo trenutno favno in floro, vendar pa so občasne poledenitve močno vplivale na kopenske biome in pogosto uničile mnogo rastlinskih in živalskih vrst. Po zadnji ledeni dobi so številni veliki pleistocenski sesalci, kot so sabljezobe mačke, mamuti in mastodonti izumrli.</string>

    <string name="future_physics">Povprečna temperatura: x °C\nAtmosferski kisik: y %</string>
    <string name="future_description">Zelo težko je napovedati prihodnost, vendar lahko kot inteligentne oblike življenja o njej poskušamo razmišljati.\nZemlja bo sčasoma izginila, ker ima Sonce določeno življenjsko dobo in se bo v prihodnosti napihnilo ter pogoltnilo naš planet (razen če bodo naši bodoči bratje in sestre lahko Zemljo prenesli kam drugam). Znanstveniki predvidevajo, da življenjska doba Zemlje v območjih primernih za bivanje traja 7.79 milijard let. Ker smo porabili že 4.56 milijarde let, nam je ostalo še približno 3.23 milijarde let ali celo manj - 1.75 milijarde let po mnenju nekaterih strokovnjakov. Postopoma bo postajalo vse bolj vroče in glede tega ne moremo ničesar storiti. Sonce pretvarja vodik v helij in ko se bo vodik porabil, se bo začel v težje elemente pretvarjati helij, pri tem pa se bo Sonce napihnilo in postalo rdeča orjakinja. Tako pač je.\nNa spodnji sliki je idealen primer, kako bi lahko celine izgledale v prihodnosti.</string>
    <string name="future_additional_title">Človeška prihodnost</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">Življenje je že pokazalo svojo vztrajnost in voljo do obstoja, zato bo uspevalo z ljudmi ali brez njih. Trenutna statistika in naraščajoče skrbi v družbi glede ekologije prinašajo malo optimizma za prihodnost, saj so ljudje še pred 20 leti smatrali globalno segrevanje kot laž. Kljub našim željam pa se bodo spremembe vseeno zgodile.\nV našem razumevanju gospodarstva je skrita bomba. Običajno, če država kaže gospodarsko rast pod 3 %, velja za počasi rastočo. Toda kaj pomeni rast 3 % na leto? V bistvu pomeni, da se gospodarstvo vsakih 20 let podvoji in trenutni gospodarski trendi kažejo, da z gospodarsko rastjo raste tudi poraba energije. Od industrijske revolucije smo močno povečali stopnjo porabe energije in še vedno povsod uporabljamo fosilna goriva, bogata z ogljikom. Obnovljivi viri energije še vedno zasedajo le majhen del naše proizvedene energije.\nGlavni zakon v fiziki pravi, da energija vedno oddaja toploto - po trenutnih izračunih bomo čez 400 let potrebovali toliko energije, kot jo zagotavlja Sonce, in bomo v bistvu zavreli svoje oceane, če se bo energija uporabljala tako neučinkovito, kot se uporablja danes. V 2000 letih bomo potrebovali energijo vseh zvezd galaksije Rimske ceste. Zdaj pa si predstavljajte Rimsko cesto in njen najmanjši premer 100,000 svetlobnih let in se vprašajte - ali je mogoče obdržati takšen tempo porabe?\nVerjetneje je, da bo človeštvo odkrilo bolj učinkovite vire energije in se prilagodilo življenju na Zemlji, saj zdaj človeštvo poskuša Zemljo prilagoditi življenju z ljudmi.\nTrenutno se dogaja nekaj podobnega permsko-triasnemu izumrtju, vendar hitreje. V ozračje vsako leto odvržemo na tone ogljikovega dioksida, zaradi česar se je Zemlja začela segrevati in že topi svoje polarne kape, ki vsebujejo ogromne količine ujetega metana. Oceanska kislost se je v zadnjih letih že povečala in povzročila delno smrt svetovnih koralnih grebenov, anoksija pa se že širi. Gozdovi, ki bi lahko absorbirali ves ogljikov dioksid, se sekajo v gospodarske namene. Morska gladina se bo še naprej dvigovala. Kraji, kot so Florida in vzhodna Azija, že trpijo zaradi množičnih poplav.\nTrenutni dogodki vodijo Zemljino življenje proti novemu množičnemu izumrtju, dobra novica pa je, da človeštvo zadevi posveča vedno več pozornosti.</string>
    <string name="future_life_forms">Življenje bo vedno cvetelo. Tudi v radioaktivnih barjih, polnih kisline.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Pasaste železove tvorbe</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatoliti</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_acritarcha">Akritarhi</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Pasaste železove tvorbe so značilne enote sedimentnih kamnin. Tipično enoto sestavljajo ponavljajoče se tanke plasti srebra in črnih železovih oksidov, ki se izmenjujejo z drugimi trakovi, revnimi z železom - rdečimi hematiti.\nGlavna hipoteza pravi, da so trakovi železove plasti nastali v morski vodi kot posledica kisika, ki so ga sproščale modrozelene cepljivke oziroma cianobakterije. Njihov pojav v zgodnjem arhaiku bi lahko nakazoval obstoj življenja že pred 3.85 milijardami let.\nZnanstveniki domnevajo, da je imela Zemlja na začetku ogromno železa, raztopljenega v svetovnih morjih, ko pa so fotosintetski organizmi ustvarjali kisik, se je razpoložljivo železo oborilo kot železovi oksidi in prispevalo k tem geološkim telesom.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Stromatoliti so večplastne, rastoče strukture, ki nastajajo v plitvi vodi z ujetjem, vezavo in cementiranjem sedimentnih zrn z mikrobnimi preprogami mikroorganizmov, zlasti modrozelenih cepljivk oz. cianobakterij.\nFosilizirani stromatoliti nam dajejo starodavne zapise o življenju na Zemlji. So različnih oblik in struktur. Čeprav so stromatoliti običajno povezani z biološko aktivnostjo, imajo nekateri značilnosti, ki so bolj skladne z abiotskimi sedimentacijami.\nVrh svoje raznolikosti so dosegli pred približno 1.25 milijardami let, pozneje pa sta njihova  številčnost in raznolikost začeli upadali. Današnji stromatoliti so redki in jih večinoma najdemo v hipersalnih jezerih ali morskih lagunah, kjer ekstremne razmere zaradi visoke koncentracije soli preprečujejo pašo živali.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum je najstarejša znana bakterija, katere ostanki so bili najdeni v Zahodni Avstraliji. Šlo je za nitasti mikroorganizem, ki mu je najbolj ustrezalo bivanje v posameznih klastih (odlomljenih kosih mineralov in kamnin). Organizem je predstavljal bentoško mikrobno skupnost, ki je bila ohlapno organizirana in obdana s sluzjo. Njihovih mikrofosilov zaenkrat še niso zaznali stromatolitom podobnih laminiranih ploščah.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Akritarhi so katere koli majhne, nerazvrščene, v kislini topne organske strukture. Vključujejo ostanke širokega spektra in različne vrste organizmov - od jajčnih ovojnic majhnih živali do cist mnogih različnih vrst zelenih alg, pa tudi vse mikrofosile neznanega izvora.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrahidij</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dikinsonija</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha je prvi znani organizem, ki se je spolno razmnoževal. Spadal je med rdeče alge (Rhodophyta). Spolno razmnoževanje je bilo ključno za poznejši uspeh evkariontov (tudi ljudje spadamo med evkarionte), ne toliko zaradi prednosti genske rekombinacije, temveč zato, ker je omogočalo kompleksno večceličnost. To je tudi razlog, zakaj je ta organizem pomemben.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex bila je ena najpreprostejših, sesilnih (pritrjenih) živali iz ediakarija, ki je bila podobna meduzam. Sestavljena je bila iz želejaste vrečke, napolnjene z različnimi notranjimi strukturami. Verjetno je imela tudi majhne lovke.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrahidij (Tribrachidium heraldicum) je bitje s tristransko simetrijo, ki je živelo v poznem proterozoiku. Znanstveniki še vedno ne vedo v katero skupino živali bi uvrstili to bitje, saj danes ne poznamo nobene druge živali s tristransko simetrijo. Še najbolj je podoben iglokožcem, pri katerih je prisotna zvezdasta simetrija. Bil je bentoški organizem (organizem, ki je živel na morskem dnu) z mehkim telesom, ki se je lahko začasno pritrdil na substrat svojega habitata. Verjetno se je hranil z organskimi delci, raztopljenimi v morski vodi.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dikinsonija (Dickinsonia) je eden prvih organizmov z dvostransko simetrijo, ki danes prevladuje pri večini živali. Njihova rast je bila verjetno nedoločna, saj smo našli primerke z dolžino v razponu od nekaj milimetrov do približno 1.4 metra. Najverjetneje so neprestano rasle, dokler jih niso prekrile oceanske usedline. Dikinsonija je verjetno večino svojega življenja, če ne celega, preživela trdno zasidrana v usedlino.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Živali iz rodu Cloudina so med najzgodnejšimi živalmi z mineraliziranimi skeleti, kateri so bili sestavljeni iz ugnezdenih apnenčastih storžkov, ki so bili ugnezdeni drug v drugega in merili nekaj milimetrov. Ta skelet naj bi bil obramba pred plenilci, saj so v nekaterih fosilnih ostankih skeletov odkrili luknje, ki jih je morda naredil nek neznani plenilec. To je lahko dokaz razvoja bolj zapletenih odnosov med živalmi, ki so se pojavili ob koncu proterozoika. Do takrat je bila večina organizmov bentoških filtratorjev (živali, ki se hranijo s precejanjem organskih delcev v vodi in živijo na morskem dnu), toda konec proterozoika zaznamuje pojav plenilcev.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia je zelo pomemben organizem, saj je eden od njenih fosilov znan kot prvi fosil, ki je bil kdaj opisan iz nedvomnih predkambrijskih kamnin. Čeprav je bila videti kot praprot, Charnia ni bila rastlina ali alga, saj je prvotno živela v globoki vodi, precej pod fotičnim območjem, kjer bi lahko potekala fotosinteza, zaradi česar jo uvrščajo med živali. Prav tako domnevajo, da je bila ena prvih živali, ki so se spolno razmnoževale. Najverjetneje se je hranila s hranili, raztopljenimi v vodi.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania je eden najstarejših znanih makroskopskih, večceličnih organizmov v fosilnem zapisu. Pojavlja se kot več centimetrov dolgi, trakasti, spiralno zaviti odtisi in je verjetno predstavljala evkariontsko algo, morda zgodnjo obliko fotosintetskega življenja. Njena preprosta, nesegmentirana zgradba kaže, da ni imela zapletenih tkiv, vendar je bila bistveno večja od tipične mikroskopske življenja tistega časa, kar pomeni pomemben evolucijski preskok proti velikim, s prostim očesom vidnim organizmom. Fosili Grypanie so bili odkriti v Severni Ameriki, na Kitajskem in v Indiji, kar kaže, da je preživela več kot milijardo let — izjemno dolgo obdobje v zgodovini Zemlje. Živela je v plitvih morskih okoljih, kjer je verjetno prosto plavala ali se pritrdila na morsko dno ter prispevala k primarni produkciji v starodavnih ekosistemih. Obstoj Grypanie označuje ključen korak v prehodu iz mikrobnih svetov v raznoliko večcelično življenje, ki je kasneje zacvetelo v kambrijski eksploziji.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina je bil majhen organizem z dvostransko simetrijo iz ediacarske biote, ki je dosegal dolžino približno 3–5 centimetrov. Njeno telo je bilo podolgovato in segmentirano, s jasno izraženim sprednjim delom, podobnim glavi, kar jo uvršča med najstarejše znane živali, pri katerih je mogoče jasno ločiti sprednji in zadnji konec. Segmenti so bili razporejeni v rahlo zamaknjenem vzorcu, imenovanem „drsno zrcaljenje“, značilnosti, ki je sprožila razprave o njenih evolucijskih povezavah — nekateri raziskovalci menijo, da je bila zgodnji sorodnik členonožcev ali obročkov, medtem ko jo drugi uvrščajo v izumrlo linijo, značilno za ediacarsko obdobje. Spriggina se je verjetno počasi premikala po morskem dnu, morda se je prehranjevala z mikrobnimi preprogami, ki so prekrivale sedimente. Fosili so najbolj znani iz hribov Ediacara v Južni Avstraliji, kjer so ohranjeni drobni površinski detajli njenega telesa. Kombinacija simetrije, segmentacije in diferencirane telesne osi označuje Spriggino kot pomembno prehodno obliko proti kompleksnim živalim kambrijske eksplozije.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella je bil mehko-telesni, ovalno oblikovan organizem, ki ga znanstveniki široko priznavajo kot enega najzgodnejših živali z dokazi o bilateralnosti - telesnem načrtu z jasno ločenima levo in desno stranjo. Dosegala je do 15 centimetrov dolžine in imela nizko, kupolasto telo, prekrito z upogljivo, nemineralizirano „školjko“ oziroma zunanjo prevleko. Sprednji del telesa je bil širši in bolj zaobljen, zadnji pa se je rahlo ožil, kar kaže na jasno usmerjeno gibanje. Fosilni dokazi, vključno s praskami, ohranjenimi v sedimentu, nakazujejo, da je Kimberella uporabljala sesalo podoben prehranjevalni organ za strganje mikrobnih preprog z morskega dna - podobno kot sodobni mehkužci uporabljajo radulo. To je številne paleontologe spodbudilo k domnevi, da je bila Kimberella zgodnji predstavnik stebelne skupine mehkužcev, zaradi česar velja za enega najstarejših znanih članov linije, ki je kasneje dala polže, školjke in lignje. Fosili so najbolj znani iz hribov Ediacara v Južni Avstraliji ter iz območja Belega morja v Rusiji. Anatomija Kimberelle in njene sledi hranjenja ponujajo redek vpogled v evolucijske korake, ki so povezali preprosto ediacarsko življenje s kompleksnejšimi, gibljivimi živalmi kambrijske eksplozije.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea je bil organizem v obliki fronde in eden najbolj prepoznavnih članov ediacarske biote. Sestavljalo ga je šest listu podobnih frond, radialno razporejenih okoli osrednje baze, kar mu je, gledano od zgoraj, dajalo simetričen, zvezdast videz. Vsaka fronda je imela zapletene, kot prešito odejo razvejane vzorce, za katere menijo, da so povečevali površino za absorpcijo hranil. Rangea ni imela ust, prebavil ali notranjih organov in je verjetno hranila hranila, raztopljena v morski vodi - strategija prehranjevanja, pogosta pri številnih ediacarskih organizmih. Sidrana na morskem dnu v plitvih okoljih, je morda delno štrlela v vodni stolpec in se nežno zibala v tokovih. Fosili Rangee so bili najdeni v Namibiji, kjer so drobnozrnate usedline izjemno natančno ohranile njeno krhko tridimenzionalno strukturo. Njena telesna zasnova je tako drugačna od katerega koli sodobnega živalskega tipa, da njeni evolucijski odnosi ostajajo nejasni, čeprav jo pogosto uvrščajo v izumrlo skupino Rangeomorpha - edinstveno vejo večceličnega življenja, ki je izginila pred kambrijsko eksplozijo. Rangea ponazarja nenavadno in eksperimentalno naravo življenja v oceanih poznega proterozoika.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Konodonti</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Arheociati</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobiti</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Luknjičarke</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Hallucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum je ključni fosil, saj je prvo odkrito bitje, ki je kopalo rove pod zemljo in je dejansko pomagal določiti ločnico med ediakarijem in kambrijem.\nKer so bili najdeni samo njegovi rovi, se domneva, da Treptichnus pedum ni imel nobenih anatomskih lastnosti, kot so lupine ali kosti. Verjetno so bili sorodni današnjim priapulidom (Priapulida).</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Konodonti (Conodonta) so bili starodavni strunarji brez čeljusti, ki  so spominjali na jegulje. Konodonti so zelo pomembni, saj se njihovi fosili uporabljajo za ločevanje geoloških obdobij, zato jim pravimo tudi indeksni fosili. Dolgi so bili od 1 do 40 cm in imeli velike in ostre zobe. Čeprav so bili njihovi zobje zastrašujoči, konodonti zaradi bočnega položaja oči verjetno niso bili aktivni plenilci.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Arheociati (Archaeocyatha) so bili prve velike živali s skeletom in primarni (tudi prvi) graditelji kambrijskih koralnih grebenov, ki so živeli v toplih tropskih in subtropskih vodah kambrijskih morij. Nekateri arheociati so bili samotarji, drugi pa so tvorili kolonije.\nSpominjali so na votle rugozne korale, njihov skelet pa je bil sestavljen iz kalcita.\nPred približno 516 milijoni let je njihovo število močno upadlo, kar je sovpadalo s hitro diverzifikacijo demospongij (Demospongiae).</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Trilobiti (Trilobita) tvorijo eno najzgodnejših znanih skupin členonožcev in so tipični primeri kambrijske favne, ki je cvetela skozi celotno dobo paleozoika. Njihova raznolikost se je močno zmanjšala že med devonom, dokončno pa so izumrli do konca perma. Trilobiti so bili med najuspešnejšimi od vseh zgodnjih živali, saj so po oceanih lezli več kot 270 milijonov let.\nNekateri trilobiti so se hranili z drugimi živalmi nekateri pa so filtrirali organske odpadke iz blata ali pa so plavali in se hranili s planktonom.\nČe boste kdaj odšli na potovanje v Maroko, boste verjetno videli veliko trgovcev, ki prodajajo poceni fosile trilobitov, saj je tamkajšnje gorovje Anti Atlas sestavljeno iz paleozojskih kamnin.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia je rod živali z mehkim telesom, ki so bile prekrite z ogljikovimi luskami in bodicami. Njene dolge hrbtne konice so morda služile za obrambo pred plenilci. Premikala naj bi se s krčenjem njene noge na spodnji strani na podoben način kot polži.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia je rod zgodnjih strunarjev, ki so merili okoli 28 mm v dolžino in 6 mm v višino. So ene najstarejših živali z možgani, njihova lobanja in skeletne strukture pa so bile, kot kaže, sestavljene iz hrustanca.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia je eden najstarejših znanih prednikov vretenčarjev, ki je bil podoben črvu in je verjetno plaval na enak način kot jegulja. Njihovi fosili kažejo lastnosti strunarjev, kot so sledovi podolgovatega notokorda, hrbtnega živčnega kabla in miotomov - vse ključne značilnosti za razvoj vretenčarjev.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris je žival, za katero se domneva, da je tesno povezana s predniki členonožcev. V dolžino je lahko zrasel tudi do 1 meter, zaradi česar velja za enega največjih plenilcev in eno največjih živali v kambrijskih oceanih. Imel je prefinjene zalezovane oči z vsaj 16000 lečami. Te sestavljene oči so bile tako ostre kot najboljše oči sodobnih žuželk. Imel je tudi usta v obliki kvadrata z obročem ostrih zob.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia je bila žival z mehkim telesom, ki je v dolžino merila 4–7 cm. Njeno členjeno telo je imelo režnje ob straneh ter rep, ki je spominjal na ventilator. Opabinia ima nekaj nenavadnih potez: pet oči, nazaj obrnjena usta pod glavo in hrbet, ki je verjetno prenašal hrano v usta.\nVerjetno je živela na morskem dnu ter se prehranjevala z majhno in mehko hrano.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella je členonožec iz srednjega kambrija. Bila je majhna žival, dolga 2 cm ali manj, ki je na dnu morja odstranjevala detrit. Trenutno je sprejeto, da je Marrella matična skupina členonožcev, kar pomeni, da iz nje izvira skupni prednik in vse skupine členonožcev. Kljub površinski podobnosti s trilobiti ni s to skupino nič bolj sorodna kot s katerim koli drugim členonožcem.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Luknjičarke (Foraminifera) so skupina ameboidnih protistov, za katere je značilna pretočna granulirana ektoplazma (citoplazma, ki obdaja zunanjo plast skeleta), ki jo med drugim uporabljajo za lovljenje hrane, pogosto pa tudi kot zunanjo lupino, ki je po navadi izdelana iz različnih materialov in je različnih oblik. Večina luknjičark je morskih, nekaj vrst pa lahko najdemo tudi v sladkih vodah. Njihove lupine so narejene iz kalcijevega karbonata in so običajno manjše od 1 mm, nekatere pa kljub temu dosežejo tudi do 20 cm dolžine. Luknjičarke se uporabljajo tudi kot indeksni fosili za perm, juro, kredo in kenozoik.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Domneva se, da je Hallucigenia zgodnji prednik danes živečih krempljičarjev, čeprav drugi znanstveniki menijo, da je bolj sorodna členonožcem. Hallucigenia je spadala med nevretenčarje, zato ni imela hrbtenice, je pa imela trde, ostre konice, ki so ji štrlele iz hrbta in verjetno odvračale morebitne plenilce. Bila je 0.5-3.5 cm dolg cevast organizem s sedmimi ali osmimi pari vitkih nog, vsaka noga pa se je zaključila s parom krempljev.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris je bil majhno, mehko-telesno morsko bitje, katerega natančna razvrstitev je desetletja begala paleontologe. Dosegal je približno 5–10 centimetrov dolžine, imel je sploščeno, v obliki zmaja oblikovano telo, dva dolga, prožna lovkasta priveska spredaj, par bočnih plavuti za plavanje in široko repno plavut za usmerjanje. Njegove velike oči na pecljih nakazujejo, da je bil aktiven vidni plenilec, ki se je verjetno prehranjeval z majhnimi členonožci in drugimi mehko-telesnimi organizmi v kambrijskih morjih. Fosili iz Burgessovega skrilavca v Kanadi so razkrili drobne podrobnosti njegove anatomije, kar je raziskovalce spodbudilo k predlogu, da bi lahko bil Nectocaris zgodnji sorodnik glavonožcev, morda najstarejši znani član te skupine, star več sto milijonov let več, kot so prej domnevali. Njegovo aerodinamično telo in plenilski način življenja nakazujeta zgodnje evolucijske poskuse, ki so kasneje pripeljali do nastanka lignjev, sip in hobotnic.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens je bilo skrivnostno morsko bitje, znano le po svojih značilnih ustnih delih, najdenih v fosilnih plasteh na območju današnje Kitajske. Njegovo ime, ki pomeni »vsi zobje«, se nanaša na krožno razporeditev trdih, zobem podobnih plošč, ki so tvorile njegovo prehranjevalno strukturo. Na podlagi teh ostankov paleontologi menijo, da bi lahko bil Omnidens sorodnik anomalokaridov - velikih, mehko-telesnih plenilcev kambrijskih morij, vendar je bil celo večji od večine, saj ocene kažejo, da je skupna dolžina telesa presegala 1 meter. Njegova mogočna usta so bila odlično prilagojena za prijemanje in drobljenje plena, kot so trilobiti in druge trdo-lupinske živali. Čeprav velik del njegove anatomije ostaja skrivnost, Omnidens poudarja raznolikost in evolucijske poskuse, ki so zaznamovali kambrijsko eksplozijo, ko se je zgodnje živalsko življenje hitro razvejalo v številne oblike.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="ordovician_orthoceras">Ortoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugozne korale</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulatne korale</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Ortoceras (Orthoceras) je rod izumrlih navtiloidnih glavonožcev, ki so imeli vitke in podolgovate lupine. Vsi njihovi živeči sorodniki kot so lignji, hobotnice, sipe in brodniki so plenilci in zato lahko domnevamo, da je bil tudi ortoceras lovec, ki je plenil v paleozojskih morjih. Morda je imel trilobite za zajtrk!</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis je najstarejši znani morski škorpijon z ocenjeno dolžino do 1.83 metra. Je tudi eden največjih členonožcev, ki so jih kdaj odkrili.\nMorski škorpijoni so bili močni morski plenilci, ki so prebivali v starodavnih oceanih vse do permskega izumrtja. Bili so bližnji sorodniki ostvarjev - starodavne skupine členonožcev, ki še vedno obstaja.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis je riba brezčeljustnica in tudi ena najstarejših živali, ki ima vretenčarjem podobno okostje. Prebival je v plitvih vodah na kontinentalnem robu Gondvane. Dolg je bil približno 25 centimetrov, na glavi pa je imel ščit sestavljen iz velike hrbtne plošče. Iz fosilov Sacabambaspisa je razvidna pobočnica. Pobočnica je linija por, znotraj katerih so odprti živčni končiči, ki lahko zaznajo rahla gibanja v vodi, kot je na primer gibanje plenilca.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis je najstarejša znana oklepna brezčeljustnica. Njeno telo je bilo pokrito z zaščitnimi koščenimi ploščami, premični rep pa je bil pokrit z majhnimi ploščam podobnimi zaščitnimi luskami.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugozne korale (Rugosa) so izumrli red solitarnih in kolonijskih koral, ki so živele v morju od srednjega ordovicija do poznega perma. Te korale so običajno imele obliko roga, zato se neuradno imenujejo tudi rogate korale. Njihovi skeleti so bili sestavljeni iz kalcita, ki je pogosto fosiliziran. Izumrle so med permsko-triasnim izumrtjem.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulatne korale (Tabulata) so izumrli red koral, ki so obstajale skupaj z rugoznimi koralami in prav tako izumrle med permsko-triasnim izumrtjem. Videli so bile kot satje, njihovi skeleti pa so bili narejeni iz kalcita. To je klasična korala iz paleozojskih morij.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis je bil velikanski členonožec, ki je plaval v starodavnih morjih v času, ko se je življenje hitro raznolikilo. Spadal je med anomalokaride – skupino, bolj znano iz kambrija. Aegirocassis je dosegal dolžino do 2 metrov, kar ga uvršča med največje živali svojega obdobja. Za razliko od svojih plenilskih kambrijskih sorodnikov je bilo to bitje miren filtrator. Dolge, glavnikom podobne trne na glavi je uporabljal za filtriranje planktona iz vode, podobno kot sodobni kiti z baleen ploščami. Njegovo telo je imelo pare plavuti za pogon in stabilizacijo, kar mu je omogočalo graciozno drsenje skozi vodo. Odkritje Aegirocassisa v Maroku je pokazalo, da so nekateri anomalokaridi prešli iz lova na prehranjevanje s planktonom, kar predstavlja zgodnji primer velikih filtratorjev v oceanih Zemlje. Njegovo ime združuje „Aegir“, nordijskega boga morja, in „cassis“, latinsko za čelado, kar odraža njegovo oceansko naravo in oklepljeno glavo.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras je bil eden največjih znanih ortokoničnih (ravno-lupinskih) glavonožcev in vrhovni plenilec paleozojskih morij. Njegova lupina je lahko dosegla dolžino 6–9 metrov, kar ga je uvrščalo med največje živali svojega časa. Dolga, zožena lupina je na širšem koncu vsebovala mehko telo, spredaj pa so se raztezali lovke za zajem plena. Cameroceras je imel kljunu podobna usta, sposobna zdrobiti trde lupine trilobitov in drugih oklepnih morskih živali, pa tudi mehko-telesni plen. Gibal se je s pomočjo reaktivnega pogona, podobno kot sodobni lignji, tako da je izstreljeval vodo skozi sifon. Fosili so bili najdeni v Severni Ameriki in delih Evrope, kar kaže, da je uspeval v toplih, plitvih epikontinentalnih morjih. Kot vrhovni plenilec je Cameroceras igral ključno vlogo pri oblikovanju morskih ekosistemov poznega ordovicija, dolgo preden so prevladali vretenčarski plenilci.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Trnaste ribe</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus je izumrli rod morskih škorpijonov, njegovi fosili pa so med najpogostejšimi iz te skupine. Vrste iz teka rodu so bile tako vsejedci, kot tudi plenilci in mrhovinarji. Največji primerki so v dolžino merili do 1.3 m. Znanstveniki domnevajo, da so bili sposobni za kratek čas dihati zrak in hoditi po kopnem.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus je najstarejša znana vrsta stonoge in najstarejše znano bitje, ki je živelo na kopnem. Prav tako je tudi prvi dokumentirani členonožec s sapničnim sistemom in dejansko prva znana žival, ki je dihala kisik na kopnem.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia je izumrla skupina primitivnih kopenskih rastlin. Ta skupina vključujejo najstarejšo znano rastlino, ki ima steblo z žilnim tkivom. Bila je visoka le nekaj centimetrov in imela zelo preprosto zgradbo, saj ni imela listov, cvetov ali korenin, imela pa je razvejano steblo s sporangijem (organom, v katerem nastajajo trosi) na koncu vsake vejice.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia je izumrli rod lisičjakovcev. Te rastline so imele nečlenjene liste z eno samo listno sledko in nerazvejeno žilo oz. mikrofile v obliki traku in eno samo vidno žilno nit, ki je bila spiralno razporejena po steblu. Razmnoževale so se s trosi, ki so nastajali v zalistju (prostoru med listom in delom stebla neposredno nad njim).</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Trnaste ribe ali bodičasti morski psi (Acanthodii) so razred rib, ki imajo skupne značilnosti tako s ribami kostnicami kot z ribami hrustančnicami. Predstavljajo več neodvisnih filogenetskih vej rib, ki vodijo do še vedno živečih  rib hrustančnic (kot so morski psi in morske podgane). So tudi ene od zgodnjih rib s čeljustjo.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Rod Entelognathus predstavlja najzgodnejše ribe oklepnice in prve znane živali, ki so razvile prave čeljusti z dermalnimi kostmi.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaksiti</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Arheopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaksiti (Prototaxites) so bili rod gliv, ki so tvorile velike strukture, podobne deblom, ki so merile do 8 metrov v višino in do 1 meter v širino. Čeprav so se pojavili v poznem silurju, so svojo največjo raznolikost dosegli v devonu. Nedavna odkritja kažejo na možno simbiozo z algami, kar pomeni, da so bili prototaksiti morda lišaji in ne glive v strogem smislu.\nIzumrli so zaradi razvoja grmičevja in žilnatih dreves, zaradi katerih so izgubili življenjski prostor.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza je rod prazgodovinskih dreves (in tudi najstarejših), ki so živela v srednjem devonu. Drevesa iz tega rodu so bila bližnji sorodniki sodobnih praproti in preslic. Največji primerki so merili več kot 8 m v višino, razmnoževali pa so se s sporami.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Arheopteris (Archaeopteris) je izumrli rod drevesom podobnih rastlin s pernato deljenimi listi. Lahko so zrasli do 10 metrov v višino, njihov premer debla pa je znašal več kot 1.5 metra. Uspeval je v mokrih tleh, blizu rečnih sistemov in v poplavnih gozdovih. Ta rastlina je oddaljeni prednik golosemenk (med katere spadajo tudi iglavci).</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Čeprav je bil videti kot dvoživka, je bil Tiktaalik v bistvu mesnatoplavutarica iz poznega devona, ki je imela številne značilnosti četveronožcev. Predstavlja evolucijski prehod od rib do dvoživk. Tiktaalik je le ena izmed več vrst starodavnih mesnatoplavutaric, ki so razvile prilagoditve na s kisikom revne plitvovodne habitate. Razmere v teh habitatih so vodile do razvoja četveronožcev.\nDomneva se, da je bila ta žival specializirana za življenje na močvirnatih, ribnikom podobnih življenjskih prostorih in je morda občasno uporabila svoje zelo specializirane plavuti za premikanje po kopnem.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega je eden prvih odkritih četveronožcev iz zgornjega devona. Kljub temu da je še vedno imel ribji rep in škrge, je imel podobno lobanjo kot dvoživke, prav tako pa tudi pljuča in okončine, ki so mu pomagale, da se je v močvirjih premikal po plitvi vodi. Čeprav je bil videti kot dvoživka, je še vedno spadal v skupino zgodnjih četveronožcev in je bil kljub temu eden najbližjih prednikov dvoživk.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis je razširjen, bogat in raznolik rod rib oklepnic, ki so živele v srednjem in poznem devonu. Največje vrste so lahko dosegle približno 1 meter dolžine. Prehranjevali so se z drobirjem, algami in majhnimi mikroorganizmi.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache je ena najzgodnejših znanih skupin morskih psov, ki so v dolžino lahko zrasli do 1.8 metra. Bili so hitri in okretni plenilci, poleg tega pa so imeli od 5 do 7 škržnih rež in kratka zaobljena usta.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus je izumrl rod oklepnih placodermskih rib, ki so prevladovale v morjih poznega devona, pred približno 382-358 milijoni let - obdobja, ki ga pogosto imenujemo »doba rib«, ko je velik del Severne Amerike ležal na zemljepisni širini današnjega Ria de Janeira. Največja vrsta, Dunkleosteus terrelli, velja za prvega vretenčarskega »superplenilca« na Zemlji. Prvič je bil odkrit leta 1867 na obalah Eriejskega jezera in že skoraj 150 let bega znanstvenike. Ker je bil artrodirsko placoderm, so fosilizirali le njegov močno oklepljen lobanjski ščit in čeljustne plošče, medtem ko se preostali del telesa-sestavljen večinoma iz hrustanca—zelo redko ohrani. Zgodnje rekonstrukcije so mu pripisovale obliko podobno morskim psom in dolžino do 10 metrov, a novejše raziskave kažejo, da so bile te ocene pretirane. Na osnovi primerjav z manjšimi in popolnejšimi sorodniki ter razmerij njegove približno 60 cm dolge glave je verjetno, da je Dunkleosteus terrelli dosegal okoli 3,5-4 metre dolžine. Ta popravek pa ne zmanjšuje njegovega slovesa strašnega plenilca. Njegovo telo je bilo verjetno kratko, debelo in močno-bolj podobno tunu kot morskemu psu-z ogromno glavo in čeljustmi, obloženimi s samoošiljivimi kostnimi ploščami. Njegova ugrizna moč je ocenjena na več kot 6.000 njutonov, kar ga uvršča med najmočnejše ribe v zgodovini. Dunkleosteus, dolg 3,5 metra, je lahko tehtal toliko kot beli morski pes, dolg 4,5 metra, in si prislužil vzdevek »rušilna krogla s plavutmi«. Z gobcem, skoraj dvakrat večjim od gobca belega morskega psa, je plenil oklepne placoderme, amonite in zgodnje morske pse ter si zagotovil položaj vrhovnega plenilca devonskih morij.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega je izumrli rod zgodnjih četveronožcev in eden prvih vretenčarjev s prepoznavnimi okončinami. Anatomsko je bil vmesna oblika med mesnatoplavutaricami in tistimi ribami, ki so bile popolnoma sposobne priti na kopno. Lahko je zrasel do 60 cm v dolžino, na vsaki roki pa je imel osem prstov, povezanih s plavalno kožico. Acanthostega je bil predvsem vodna žival in je verjetno živel v plitvih, z pleveli zadušenih močvirjih.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis je bil rod rib oklepnic, ki so živele v bližini današnje Zahodne Avstralije. Znan je le iz enega primerka, ki je edinstven po tem, da ima v sebi še nerojen zarodek in izjemno ohranjeno mineralizirano posteljico. Zaradi tega velja Materpiscis za najstarejšega znanega živorodnega vretenčarja. V ta rod spada le ena vrsta z imenom Materpiscis attenboroughi, ki je poimenovana po Davidu Attenboroughu, ki je leta 1979 v svoji seriji Življenje na Zemlji prvi opozoril na pomen ribogojnic Gogo.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus je bil eden največjih členonožcev, ki so kdaj živeli, in je spadal v skupino, znano kot evriptéridi ali “morski škorpijoni”. Z ocenjeno dolžino do 2,5 metra je bil vrhnji plenilec devonskih rek in estuarijev. Njegovo telo je ščitil segmentiran oklep, spredaj pa je imel močne klešče za zgrabitev plena. Čeprav je bil soroden današnjim podkvarkom in škorpijonom, Jaekelopterus ni bil pravi škorpijon. Fosilni dokazi kažejo, da je živel v somornatih do sladkovodnih habitatih, kjer je verjetno prežal na oklepne ribe in druge vodne živali. Njegova ogromna velikost in strašne klešče ga uvrščajo med najbolj ikonične primere paleozojskih “velikanov” med členonožci, kar poudarja, kako drugačni so bili ekosistemi pred pojavom kopenskih vretenčarskih plenilcev.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus je bil izumrl rod sladkovodnih morskih psov, ki je več kot 150 milijonov let uspeval v rekah in jezerih. Za razliko od vitkih oceanskih morskih psov, ki jih poznamo danes, je imel Xenacanthus dolgo, jeguljasto telo in značilen trn, ki je štrlel nazaj z vrha glave, verjetno uporabljen za obrambo. Njegova hrbtna plavut se je raztezala vzdolž večine hrbta, kar mu je dajalo trakasto silhueto. Fosilni zobje nakazujejo, da se je prehranjeval z majhnimi ribami in dvoživkami, prilagojen sladkovodnim ekosistemom namesto odprtim morjem. Dosegal je dolžino okoli 1–2 metra in je bil uspešen ter odporen plenilec, ki je preživel več množičnih izumiranj, preden je izginil v poznem triasu.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton je bila zgodnja rastlina, podobna drevesu, ki je imela pomembno vlogo pri ozelenitvi devonske pokrajine. Dosegala je višino približno 2–4 metre in imela vitek, razvejan deblo, prekrito s kratkimi, vejicam podobnimi poganjki. Za razliko od sodobnih dreves ni imela pravih listov, fotosinteza pa se je odvijala v teh majhnih poganjkih. Calamophyton se je razmnoževal s sporami in je verjetno tvoril goste sestoje v poplavnih ravnicah in rečnih dolinah, kjer je stabiliziral tla ter ustvarjal nova življenjska okolja za prve kopenske živali. Njegova prisotnost je prispevala k širjenju gozdov podobnih ekosistemov, vplivala na raven atmosferskega kisika in oblikovala evolucijo kopenskega življenja.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">Elkinsia velja za najstarejšo znano semensko rastlino, ki je pomenila ključen evolucijski korak v zgodovini življenja na kopnem. Za razliko od rastlin, ki so se razmnoževale s sporami, je Elkinsia proizvajala semena - zaščitne strukture, ki so omogočale zarodkom preživetje v bolj suhih in zahtevnih okoljih ter učinkovitejše širjenje. Bila je majhna, grmičasta rastlina z razvejanimi stebli in praproti podobnimi listi, ki so nosili semenske zasnove, iz katerih so se razvila semena. Fosili Elkinsie, odkriti v Zahodni Virginiji (ZDA), kažejo skodeličaste strukture, ki so obdajale razvijajoča se semena in ponudile prvi vpogled v začetek te inovacije. Čeprav skromnega videza, je Elkinsiin reproduktivni preboj tlakoval pot vzniku obsežnih gozdov semenskih rastlin, vključno s iglavci in cvetnicami, ki so pozneje prevladovale v Zemljinih ekosistemih.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Luskavec</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Pečatnikovec</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Kalamit</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Arheotiris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Luskavec (Lepidodendron) je izumrli drevesom podoben lisičjakovec, ki je bil glavni sestavni del flore premogovega gozda. Lahko je dosegel več kot 30 metrov višine in imel debla s premerom več kot 1 m. Ocenjujejo, da so te rastline hitro rasle in živele 10&#8211;15 let. Večina vrst je bila verjetno monokarpična, kar pomeni, da so se razmnoževali le enkrat proti koncu življenja. Do dobe mezozojka so jih verjetno izrinile nastajajoče olesenele golosemenke (npr. iglavci).</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Pečatnikovec (Sigillaria) je izumrli drevesom podoben lisičjakovec, ki je v tesnem sorodu z luskavcem. Zrasel je lahko do 30 metrov in imel sorazmerno kratek življenjski cikel - hitro so rasli in v nekaj letih dosegli zrelost. Tako kot luskavec, se je tudi pečatnikovec razmnoževal s trosi, ki so nastajali v storžih.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Kalamit (Calamites) je izumrla drevesom podobna preslica. Zrasel je lahko do 30 metrov v višino in je bil glavni sestavni del flore v karbonskih močvirjih.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion je izumrla morska podgana, podobna morskim psom, ki je živela v zgodnjem karbonu. Samec je imel namesto hrbtne plavuti greben v obliki nakovala. Greben je imel na vrhu bodice, na vrhu glave pa je imel tudi trikotne zaplate bodic. Samica je bila verjetno videti kot samec, le da morda ni imela grebena ali trikotnih zaplat bodic.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion je izumrli rod morskim psom podobnih rib, ki so imele spiralno razporejene skupke posameznih zob. V dolžino so lahko zrasli 3&#8211;4 m, večji osebki pa tudi do 7.5 m. Njegovi najbližji živeči sorodniki so morske podgane.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes je najzgodnejši znani četveronožec, ki predstavlja začetke gibanja po kopnem. Ne šteje za dvoživko, je pa zelo bazalni (primitivni) četveronožec. Pederpes je bil dolg 1 m in je bil dobro prilagojen življenju na kopnem. Trenutno velja za najzgodnejšo popolnoma poznano kopenska žival.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus je plazilcem podobna dvoživka, ki je bila verjetno eden izmed prednikov plazilcev. Lahko so se oddaljili dlje od vode kot večina dvoživk in bili vrhovni plenilci tako na kopnem kot v vodi.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Hylonomus je bil prvi nedvomni plazilec. Dolg je bil 20 centimetrov in je bil podoben današnjim kuščarjem. Imel je majhne ostre zobe s pomočjo katerih je jedel majhne nevretenčarje, kot so dvojnonoge in zgodnje žuželke.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Kljub temu da je izgledal kot kuščar, je arheotiris (Archaeothyris) v bistvu najstarejši znani sinapsid - prednik današnjih sesalcev. Čeprav je meril le 50 centimetrov, je bil eden največjih mesojedcev v karbonskih gozdovih.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius je rod velikanskih izumrlih škorpijonov, ki so lahko v dolžino zrasli do 70 centimetrov. Prehrana Pulmonoscorpiusa ni znana neposredno, verjetno pa se je prehranjeval z manjšimi členonožci tako kot današnji škorpijoni. Njegov strup je bil najverjetneje dovolj močan, da je lahko z njim ubil manjše četveronožce.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura je eden največjih znanih kopenskih nevretenčarjev vseh časov. Lahko je zrasla do 2.3 metra v dolžino in do 50 centimetrov v širino, zaradi česar je imela malo, če sploh kaj naravnih sovražnikov. Arthropleura je tako kot drugi karbonski členonožci, lahko zrasla do te velikosti zaradi večjega parcialnega tlaka kisika v zemeljski atmosferi in zaradi pomanjkanja velikih kopenskih vretenčarjev (zato v času krede takšnih členonožcev ni bilo, čeprav so bile ravni kisika podobne kot v karbonu).\nV nasprotju s prejšnjimi in splošnimi prepričanji Artropleura ni bila plenilec, pač pa rastlinojedec.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Meganeura je izumrli rod velikanskih kačjih pastirjev, ki so imeli razpon kril do 65 cm. Tako kot Arthropleura so tudi ti kačji pastirji lahko zrasli do takšne velikost zaradi visoke koncentracije kisika v atmosferi in pomanjkanja plenilcev.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Megarachne so sprva imeli za ogromnega prazgodovinskega pajka, a so kasnejše raziskave fosilov razkrile, da je bil v resnici evriptérid, oziroma »morski škorpijon«, tesno soroden drugim vodnim členonožcem, kot je Jaekelopterus. Meril je približno 54 centimetrov v dolžino, bil je veliko manjši, kot so sprva domnevali, vendar še vedno impresiven plenilec svojega časa. Megarachne je imel široko, zaobljeno telo, velike prijemalne okončine za lov na plen in sploščen, lopati podoben repni segment, ki mu je pomagal plavati po sladkovodnih rekah in močvirjih starodavne Južne Amerike. Njegove močne klešče in ostri trni so mu omogočali učinkovito lovljenje rib in drugih manjših vodnih živali. Prvotna napačna identifikacija kot pajka je prispevala k njegovi slavi, a prava identiteta Megarachne pripoveduje natančnejšo - in prav tako osupljivo - zgodbo o raznolikosti členonožcev v karbonu, obdobju, bogatem z velikanskimi žuželkami in bujnimi gozdovi, ki so tvorili premog.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus je bil prazgodovinska, morski psu podobna riba, znana po svojih nenavadnih ukrivljenih zobnih rezilih, ki so štrlela naprej iz zgornje in spodnje čeljusti. Za razliko od sodobnih morskih psov ni nenehno menjal posameznih zob; namesto tega je celotna zobna vrsta sčasoma rasla naprej, kar je ustvarilo rezalni mehanizem, podoben škarjam. Z dolžino do 6 metrov je bil Edestus mogočen plenilec v toplih, s premogom bogatih morjih in rečnih deltah poznega karbona. Njegovo nenavadno zobovje mu je prineslo vzdevek »morski pes s škarjastimi zobmi«, paleontologi pa menijo, da je z močnimi gibi čeljusti rezal mehko telesni plen, kot so ribe in glavonožci. Fosili Edestusa so bili najdeni v Severni Ameriki, Evropi in Rusiji, kar razkriva njegovo široko razširjenost v času, ko so bili starodavni oceani polni raznolikih zgodnjih vretenčarjev.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonopi</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cinodonti</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris je največji in najbolj znan rod semenske praproti, ki je v permu uspevala na južni polobli. Vrste iz tega rodu so bile večinoma oleseneli grmi ali nizka drevesa, čeprav so nekateri osebki lahko merili tudi do 30 metrov v višino. Rasli so v zelo mokrih tleh, kjer so med permom tekmovali z lisičjakovci, kot sta pečatnikovec in luskavec.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon je bil sesalcem podoben plazilec, ki je spadal v skupino sinapsidov. V dolžino je lahko dosegel 4.6 metra, tehtal pa je lahko tudi do 250 kilogramov. Verjetno je bil na vrhu takratne prehranjevalne verige, prehranjeval pa naj bi se z ribami in četveronožci. Na hrbtu je imel velik greben oziroma jadro, ki ga je verjetno uporabljal za stabilizacijo hrbtenice ter kot obliko termoregulacije za ogrevanje in hlajenje telesa.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus je bil mesojedi dinocefalski terapsid iz srednjega perma. V dolžino je meril približno 2.9 metra, od tega je 80 cm merila samo lobanja.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (kar v grščini pomeni "kronani krokodil") je bil velik vsejedi terapsid, ki je živel v srednjem permu. V dolžino je lahko meril do 3 metre, tehtal pa je okoli 500 kilogramov.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Gorgonopi (Gorgonops) so izumrli rod terapsidov, ki so bili prevladujoči plenilci v poznem permu. Največji osebki so lahko v dolžino zrasli do 3 metre. Imeli so dva povečana podočnika, ki sta lahko zrastla do 12 cm.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">Cinodonti (Cynodontia) so bili terapsidi, ki so se prvič pojavili v poznem permu. Cinodonti so spadali v skupino terapsidov, v katero spadajo tudi sodobni sesalci (vključno z ljudmi), pa tudi njihovi izumrli predniki in bližnji sorodniki. Nesesalski cinodonti so bili razširjeni po celotni Južni Gondvani in so imeli številne skeletne značilnosti sesalcev. Vsi cinodonti so verjetno legli jajca (tako kot današnji kljunaši in kljunasti ježki) in so imeli neko obliko toplokrvnega metabolizma, mnoogi od njih pa so imeli tudi krzno.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops je bil velik polvodni dvoživka in eden glavnih plenilcev zgodnjepermskih močvirij in poplavnih ravnic. Dosegal je do 2 metra dolžine in imel široko, ploščato lobanjo, polno ostrih stožčastih zob, ki so bili idealni za zadrževanje spolzkega plena, kot so ribe. Njegovo čvrsto telo in močne okončine nakazujejo, da se je lahko potegnil na kopno, čeprav je verjetno večino časa preživel v vodi ali ob njej. Eryops je dihal zrak z dobro razvitimi pljuči, vendar je bil njegov življenjski slog podoben življenju sodobnih krokodilov — prežal je ob robu vode in iz zasede napadal plen. Fosili Eryopsa so najbolj znani iz Teksasa in Nove Mehike ter ponujajo vpogled v zgodnjo evolucijo velikih kopenskih vretenčarjev.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus je bil značilen dvoživka, najbolj znan po svoji glavi v obliki bumeranga, ki so jo tvorili dolgi, bočni podaljški lobanje. Z dolžino do približno 1 meter je ta nenavadna oblika glave morda pomagala, da se je učinkoviteje gibal skozi vodo, ali pa je odvrnila plenilce, saj ga je bilo težje pogoltniti. Diplocaulus je živel v rekah in jezerih, kjer se je verjetno prehranjeval z majhnimi ribami, žuželkami in drugimi vodnimi živalmi. Njegove fosile so našli predvsem v Severni Ameriki in Maroku. Kot ena najbolj prepoznavnih paleozojskih dvoživk Diplocaulus ponazarja eksperimentalno raznolikost zgodnjih tetrapodov, dolgo pred prevlado dinozavrov.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="triassic_bennettitales">Benetitke</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterozavri</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Pleziozavri</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ihtiozavri</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateozaver</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>
    <string name="triassic_atopodentatus">Atopodentatus</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus">Herrerasaurus</string>
    <string name="triassic_postosuchus">Postosuchus</string>
    <string name="triassic_shonisaurus">Shonisaurus</string>
    <string name="triassic_nothosaurus">Nothosaurus</string>
    <string name="triassic_mixosaurus">Mixosaurus</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon">Hyperodapedon</string>
    <string name="triassic_placerias">Placerias</string>
    <string name="triassic_stagonolepis">Stagonolepis</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon">Thrinaxodon</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Bennettitales so bile izumrli red semenarskih rastlin, ki so uspevale skozi celotno mezozojsko ero in pogosto tvorile del bujnih pokrajin, v katerih so živeli dinozavri. Zelo so spominjale na današnje cikade, z močnimi debli in krošnjami trdih, pernato deljenih listov, vendar so najbolj znane po svojih zapletenih, cvetovom podobnih razmnoževalnih strukturah. Ti storžem podobni organi so vsebovali tako moške kot ženske dele in so močno spominjali na cvetove poznejših kritosemenk. Kljub tej podobnosti so bile Bennettitales bolj sorodne cikadam, ginkom in iglavcem kot pravim cvetnicam. Njihov natančen evolucijski položaj ostaja predmet razprav - čeprav večina znanstvenikov ne meni, da so bile neposredni predniki kritosemenk, nekateri raziskovalci domnevajo, da so nekatere Bennettitales in zgodnje cvetnice morda imele skupnega prednika. Fosilni dokazi prav tako kažejo, da so nekatere vrste opraševali žuželke, kar predstavlja eno najstarejših znanih povezav med rastlinami in žuželkami. Skupina je izumrla do konca krede, verjetno zaradi konkurence hitro raznolikih cvetnic.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Morganucodon je bil eden najzgodnejših znanih sesalcev, ki je zapolnjeval evolucijsko vrzel med plazilcem podobnimi sinapsidi in pravimi sesalci. Bil je približno velik kot rovka (10-15 cm dolg), s podolgovatim telesom, dolgim repom in velikimi očmi, prilagojenimi nočnemu življenju. Fosilije, odkrite v Walesu, na Kitajskem in v Južni Afriki, razkrivajo ključne značilnosti sesalcev, kot so raznoliki zobje (sekalci, podočniki, predkočniki in kočniki) ter srednje uho s tremi koščicami, ki so nastale iz čeljustnih kosti njegovih prednikov - oboje značilnosti sodobnih sesalcev. Morganucodon se je verjetno prehranjeval z žuželkami in majhnimi nevretenčarji, pri čemer je za nočni lov uporabljal svoj izostren sluh in hitre reflekse. Predstavlja pomembno stopnjo v evoluciji sesalcev, ki prikazuje razvoj toplokrvnosti, starševske skrbi in zapletene mehanike čeljusti, ki so kasneje zaznamovale to linijo živali.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Lystrosaurus je bil majhen rastlinojed s čekani, ki je pripadal dicinodontom - sinapsidom, podobnim sesalcem, ki so preživeli katastrofalno permsko izumrtje. Bil je dolg približno en meter, imel je čokato, sodčasto telo, kratke noge in top gobec z roževinastim kljunom, ki ga je uporabljal za obrezovanje trdih rastlin. Njegova preprosta, a učinkovita zgradba mu je omogočila preživetje v sušnih in težkih razmerah, kjer je uspelo le redkim večjim živalim. Fosilije Lystrosaurusa so bile odkrite v Antarktiki, Afriki, Aziji in Indiji, kar kaže, da je bil razširjen in izjemno prilagodljiv. Ocenjuje se, da je predstavljal več kot 70 % nekaterih fosilnih zbirk kopenskih vretenčarjev iz zgodnjega triasa, zaradi česar je bil eden najbolj prevladujočih kopenskih živali v zgodovini Zemlje. Lystrosaurus simbolizira odpornost in okrevanje po največjem izumrtju ter označuje evolucijski korak proti vzponu sesalcev.</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Pterozauri so bili prvi vretenčarji, ki so razvili aktiven let, in so prevladovali na nebu več kot 160 milijonov let. Ta raznolika skupina letečih plazilcev je vključevala vse - od lovcev na žuželke, velikih kot vrabec, do velikanov z razponom kril, večjim od desetih metrov. Njihova krila so bila tvorjena iz kožne membrane, razpete vzdolž podaljšanega četrtega prsta, podprta z lahkim okostjem in votlimi kostmi, kar je omogočalo let. Zgodnji pterozauri, kot je bil Eudimorphodon, so imeli dolge repe in zobate čeljusti, medtem ko so poznejše oblike, kot sta Pteranodon in Quetzalcoatlus, razvile brezzobe kljune in zelo specializirano telesno zgradbo. Pterozauri so zasedali širok spekter ekoloških niš - bili so ribiči, mrhovinarji, filtratorji in celo kopenski plenilci. Čeprav jih pogosto zamenjujejo za dinozavre, so bili ločena veja arhozaurjev, z njimi sicer tesno sorodna. Skupina Pterosauria je izumrla ob koncu krede, skupaj z neptičjimi dinozavri, kar je zaznamovalo konec prve velike dobe letečih vretenčarjev na Zemlji.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Pleziozavri so bili skupina morskih plazilcev, ki so vladali oceanom skozi mezozojsko ero. Niso bili dinozavri, temveč njihovi bližnji sorodniki znotraj linije arhozaurjev. Pleziozavre je mogoče zlahka prepoznati po njihovi značilni zgradbi - širokem, želvi podobnem telesu s štirimi močnimi, veslaste oblike okončinami, prilagojenimi za »letenje« pod vodo. Skupina je vključevala dve glavni obliki: dolgovrate pleziozavre, kot je bil Elasmosaurus, ki so verjetno lovili majhne ribe in glavonožce z naglimi napadi, ter kratkovrate pliozavre, kot je bil Kronosaurus, ki so razvili ogromne čeljusti za lov na večji plen. Večina vrst je bila izjemno sposobnih plavalcev, zmožnih globokih potopov, fosilni ostanki vsebine želodcev pa kažejo, da so bili aktivni plenilci, ne počasni plavalci. Nekateri dokazi kažejo tudi, da so morda bili toplokrvni. Pleziozavri so živeli v morjih po vsem svetu, od Evrope in Severne Amerike do Antarktike, in so izumrli ob koncu krede, skupaj z dinozavri.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Ihtiozavri so bili raznolik red morskih plazilcev, ki so se razvili kmalu po permskem izumrtju in postali glavni plenilci mezozojskih morij dolgo pred pojavom pleziozavrov ali mozazavrov. Njihovo ime pomeni »ribji kuščarji«, in res so bili videti kot mešanica plazilca in delfina - s poenostavljenim telesom, dolgim gobcem in močnim repom, prilagojenim za hitro plavanje. Zgodnji ihtiozavri, kot je bil Mixosaurus, so še kazali nekaj kuščarjem podobnih značilnosti, medtem ko so poznejše oblike, kot sta Ophthalmosaurus in Temnodontosaurus, postale visoko specializirane, z velikimi očmi za vid v globinah in prilagoditvami za živorodnost, primerno popolnoma vodnemu življenju. Hranili so se z ribami, glavonožci in drugimi morskimi živalmi, lovili pa so z izjemno hitrostjo in gibčnostjo. Ihtiozavri so dosegli dolžino do 20 metrov ter razvili plavuti in repne ploskve, podobne delfinovim, dolgo preden so sesalci razvili podobne oblike - osupljiv primer konvergentne evolucije. Izumrli so v pozni kredi, verjetno zaradi sprememb v oceanih in konkurence z novimi skupinami morskih plazilcev.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Mystriosuchus je bil dolgorep, polvodni plazilec, ki je pripadal fitosavrom - skupini arhozaurjev, podobnih krokodilom, ki so uspevali še preden so se razvili pravi krokodili. Meril je približno 4-5 metrov v dolžino, imel vitko telo, močan rep in čeljusti z ostrimi, stožčastimi zobmi, prilagojenimi za lov na ribe in drugo vodno živalstvo. Čeprav je bil skoraj enak sodobnim krokodilom, so bili Mystriosuchus in njegovi sorodniki le daljni bratranci - odličen primer konvergentne evolucije. Njegove nosnice so bile nameščene blizu oči, ne na konici gobca, kar je ključna značilnost, ki fitosavre ločuje od pravih krokodilov. Fosilije Mystriosuchusa so bile odkrite v Evropi in Indiji, kar kaže, da je živel v rekah in jezerih toplega, subtropskega podnebja. Kot eden zadnjih in najbolj specializiranih fitosavrov predstavlja vrhunec te linije pred njihovim izumrtjem ob koncu triasa.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Plateosaurus je bil eden prvih velikih rastlinojedih dinozavrov in član prosavropodov - prednikov ogromnih savropodov, ki so kasneje prevladovali v juri. Dosegal je dolžino od 7 do 10 metrov in tehtal do 4 tone. Fosilni dokazi kažejo, da so pogosto doživeli starost med 12 in 20 leti. Z dolgim vratom, majhno glavo in močnimi zadnjimi nogami se je Plateosaurus lahko dvignil na dve nogi, da je dosegel rastlinje na različnih višinah. Njegove roke so imele močne kremplje, ki so jih morda uporabljali za prijemanje rastlin ali obrambo. Fosilije so razširjene po vsej Evropi, zlasti v Nemčiji in Švici, kjer je bilo odkritih več deset dobro ohranjenih okostij, ki ponujajo dragocene vpoglede v biologijo zgodnjih dinozavrov. Plateosaurus predstavlja enega prvih velikih evolucijskih poskusov med velikimi rastlinojedimi dinozavri, saj prikazuje, kako so se ti organizmi začeli prilagajati množičnemu prehranjevanju dolgo pred pojavom svojih orjaških potomcev.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Desmatosuchus je bil močno oklepljen aetozaver - zgodnji sorodnik krokodilov -, ki je živel na poplavnih ravnicah današnjega jugozahoda Združenih držav. Dosegal je dolžino do 5 metrov in imel široko, nizko telo, prekrito z debelimi vrstami koščenih plošč (osteodermov), ki so ga ščitile pred plenilci. Njegova najbolj prepoznavna značilnost so bili dolgi, ukrivljeni trni na ramenih, ki so štrleli iz oklepa in so bili verjetno uporabljeni za obrambo ali razkazovanje. Kljub zastrašujočemu videzu je bil Desmatosuchus rastlinojed, ki je s svojim prašičjem gobcem in zobmi v obliki klina brskal po tleh in rastlinju v iskanju rastlin in korenin. Živel je skupaj z zgodnjimi dinozavri in drugimi triasnimi plazilci ter predstavljal vejo oklepljenih arhozaurjev, ki so zasedli vlogo velikih rastlinojedih živali še pred pojavom savropodov.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Longisquama je bil majhen, skrivnosten plazilec iz Srednje Azije, znan po dolgih, perjem podobnih luskah, ki so štrlele iz njegovega hrbta. Te strukture, ki so lahko presegle večkratnik dolžine telesa, so verjetno služile za razkazovanje, prepoznavanje vrste ali uravnavanje temperature, ne pa za letenje. Dolg je bil le približno 15 centimetrov, imel je lahko okostje in oprijemalne okončine, kar nakazuje, da je živel med drevesi tropskih triasnih gozdov. Njegovi fosili so desetletja spodbujali razprave o tem, ali bi te podaljšane luske lahko bile zgodnji predhodniki perja. Čeprav večina paleontologov danes meni, da Longisquama ni bil neposreden prednik ptic, njegova anatomija kaže, da so se zapleteni telesni pokrovi razvili neodvisno pri več linijah plazilcev že dolgo pred pojavom pravih peres pri dinozavrih.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Sharovipteryx je bil majhen, drseči plazilec iz današnje Srednje Azije, znan po svoji edinstveni razporeditvi kril. Za razliko od večine drsečih živali se je njegova glavna letalna membrana raztezala med podaljšanimi zadnjimi okončinami in tvorila obliko „delta krila“ - v bistvu je bil „leteči kuščar s krili na nogah“. Dodatne manjše membrane na sprednjih okončinah so mu verjetno pomagale pri usmerjanju. Dolg približno 20 centimetrov je Sharovipteryx verjetno živel med drevesi in pečinami, kjer je drsel med njimi, da bi pobegnil plenilcem ali iskal žuželke. Njegova nenavadna anatomija kaže, da so številni plazilci v triasu preizkušali različne načine osvajanja zraka dolgo pred tem, ko so pravi pterozavri razvili aktivno letenje. Fosilije Sharovipteryxa ponujajo fascinanten vpogled v raznolikost zgodnjih prilagoditev na zračni način življenja pri plazilcih.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Tanystropheus je bil eden najbolj nenavadnih plazilcev triasa, prepoznaven po izjemno dolgem vratu - pri nekaterih osebkih je meril do 3 metre, skoraj trikrat več kot dolžina telesa. Skupaj je dosegal dolžino okoli 5-6 metrov in imel vitko, delno vodno telo. Vrat je sestavljalo le 13 podaljšanih vretenc, ki so tvorila togo strukturo, s katero je verjetno iz zasede napadal plen, medtem ko je bil večji del telesa skrit pod vodo. Njegovi ostri, stožčasti zobje kažejo, da se je prehranjeval z ribami in lignji. Fosilije Tanystropheusa so bile odkrite vzdolž starodavne obale Tetide - v Evropi, na Bližnjem vzhodu in na Kitajskem. Nedavne študije kažejo, da so obstajale tako manjše, povsem vodne vrste kot večje, dvoživke, kar kaže na ekološko raznolikost znotraj rodu. Tanystropheus ponazarja evolucijske poskuse triasa, ko so se plazilci razvijali v nenavadne in specializirane oblike.</string>
    <string name="triassic_atopodentatus_description">Atopodentatus je bil eden najbolj nenavadnih plazilcev triasovskih morij, znan po svojem čudnem, kladivu podobnem gobcu, obrobljenem z zobmi v obliki glavnika. Zrasel je do 3 metre v dolžino in je to nenavadno čeljustno zgradbo uporabljal za strganje ali filtriranje alg z kamnin in sedimentov, zaradi česar je bil eden najzgodnejših znanih velikih rastlinojedih morskih plazilcev. Za razliko od strašnih plenilcev, ki so prevladovali v njegovem svetu, je Atopodentatus opravljal povsem drugačno ekološko vlogo in pomagal ohranjati ravnovesje obalnih ekosistemov. Fosili, odkriti v Yunnanu na Kitajskem, razkrivajo njegove edinstvene prilagoditve za hranjenje ter kažejo, da so morski plazilci že kmalu po permskem množičnem izumrtju preizkušali širok spekter življenjskih slogov.</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus_description">Herrerasaurus je bil eden najzgodnejših znanih dinozavrov, ki je živel na območju današnje Argentine v poznem triasu. Dosegel je do 6 metrov dolžine in bil vitki, hiter ter okreten plenilec. Njegov dolg rep mu je med tekom zagotavljal ravnotežje, ostri zobje in kremplji pa so ga odlično prilagajali za lov na manjše plazilce in prve rastlinojede dinozavre. Čeprav je bil med prvimi dinozavri, je Herrerasaurus že kazal številne značilnosti, ki so jih kasneje razvili teropodi - skupina, ki je sčasoma vključevala velikane, kot sta Tyrannosaurus rex in sodobne ptice. Njegovo odkritje je bilo ključno za razumevanje zgodnje evolucije in diverzifikacije dinozavrov ob začetku njihove prevlade.</string>
    <string name="triassic_postosuchus_description">Postosuchus je bil velik, krokodilu podoben plazilec, ki je spadal med rauisuchije, skupino arhozaurjev, bližje sorodno krokodilom kot dinozavrom. Zrasel je do 5-6 metrov v dolžino in je bil med glavnimi plenilci svojega časa, saj je plenil zgodnje dinozavre in druge plazilce. Njegova masivna lobanja, polna nazobčanih zob, in močne zadnje okončine kažejo, da se je lahko gibal na štirih, a se je morda dvignil na dve nogi pri teku ali napadu. Fosili Postosuchusa so bili večinoma najdeni v jugozahodnih Združenih državah Amerike, zlasti v Teksasu, kjer je živel v poplavnih ravnicah in rečnih dolinah. Kot eden izmed prevladujočih lovcev poznega triasa Postosuchus dokazuje, da dinozavri niso bili vedno vladarji svojih ekosistemov, ampak so se uveljavili šele po izumrtju tekmecev, kot so bili rauisuchiji.</string>
    <string name="triassic_shonisaurus_description">Shonisaurus je bil velikanski ihtiozaver, skupina morskih plazilcev, ki so na videz spominjali na delfine. Dosegal je izjemne dolžine od 15 do 20 metrov in je bil eden največjih oceanskih plenilcev triasovskih morij. Za razliko od nekaterih poznejših ihtiozavrov je imel Shonisaurus dolgo, vitko telo, ozek gobec in razmeroma majhne zobe, kar nakazuje, da se je prehranjeval predvsem z mehko telesnimi živalmi, kot so lignji, in ne z oklepljenimi ribami. Fosili so bili odkriti v Nevadi, ZDA, kjer celotna kostna ležišča ohranjajo več osebkov, kar nakazuje, da so ti velikani morda živeli ali migrirali v skupinah. Kot zgodnji morski plazilec, prilagojen popolnoma vodnemu življenju, Shonisaurus ponazarja, kako so se plazilci hitro raznolikili in zavladali oceanom po permskem izumrtju.</string>
    <string name="triassic_nothosaurus_description">Notozaver je bil polvodni morski plaz, ki je živel ob plitvih obalah oceana Tetida. Meril je od 3 do 6 metrov v dolžino in imel vitko, kuščarju podobno telo s plavalnimi kožicami na nogah in dolgim repom, kar ga je delalo odličnega plavalca. Njegove podaljšane čeljusti so bile polne ostrih, med seboj prepletenih zob, popolnih za lovljenje spolzkega plena, kot so ribe in lignji. Notozaver je verjetno preživel večino časa v vodi, vendar se je lahko tudi zleknil na kopno, podobno kot sodobni tjulnji. Šteje se za zgodnjega sorodnika pleziozavrov in prikazuje evolucijski prehod od obalnih plazilcev do popolnoma vodnih velikanov, ki so kasneje prevladovali v mezozojskih morjih. Fosili notozavra so bili najdeni v Evropi, na Bližnjem vzhodu in na Kitajskem, kar kaže na njegovo široko razširjenost v triasnih morjih.</string>
    <string name="triassic_mixosaurus_description">Miksosaver je bil majhen do srednje velik ihtiozaver, dolg približno 1-2 metra, ki predstavlja ključno prehodno obliko v evoluciji teh morskih plazilcev. Za razliko od svojih potomcev, bolj podobnih delfinom, je miksosaver še vedno ohranil kuščarju podobno telesno obliko z razmeroma dolgim repom in manj aerodinamično postavo, a je imel že prilagoditve za učinkovito plavanje v odprtem morju. Njegovi stožčasti zobje kažejo, da se je prehranjeval z ribami in lignji ter aktivno lovil v obalnih vodah. Fosili miksosavra so bili odkriti v Evropi, Aziji in Severni Ameriki, kar dokazuje, da je bil eden prvih ihtiozavrov s svetovno razširjenostjo. S povezovanjem zgodnjih, manj specializiranih ihtiozavrov s kasnejšimi, visoko prilagojenimi oblikami miksosaver ponazarja hitro evolucijsko eksperimentiranje plazilcev v triasnih oceanih.</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon_description">Hyperodapedon je bil čokat, s kljunom opremljen plazilec, ki je pripadal rhynchosavrom - rastlinojedim arhosavromorfom, ki so v obdobju triasa uspevali še pred pojavom dinozavrov. Dosegal je dolžino do 1,3 metra in imel široko, trikotno lobanjo z močnimi čeljustmi ter vrstami dleto podobnih zob, prilagojenih rezanju trde, vlaknate rastlinske hrane, kot so semenke in cikade. Njegovo telo je bilo nizko pri tleh, s čvrstimi okončinami, primernimi za kopanje ali gibanje skozi gosto vegetacijo. Fosilije Hyperodapedona so bile odkrite v Južni Ameriki, Evropi, Indiji in Afriki, kar kaže, da je bil eden najbolj razširjenih plazilcev svojega časa. Kot eden zadnjih in najbolj specializiranih rhynchosavrov Hyperodapedon predstavlja vrhunec te nekoč prevladujoče rastlinojede linije pred njenim izumrtjem ob koncu triasa.</string>
    <string name="triassic_placerias_description">Placerias je bil eden največjih rastlinojedih plazilcev poznega triasa in je pripadal dicinodontom - skupini sinapsidov z zobmi in kljunom, ki so bili tesneje povezani s sesalci kot s plazilci. Dosegal je dolžino do 3,5 metra in tehtal približno eno tono, imel je sodčasto telo, močne okončine in kratek rep. Njegova usta so bila opremljena s trdim kljunom in parom navzdol usmerjenih zob, ki so bili verjetno uporabljeni za izkopavanje korenin ali za razkazovanje in boj. Placerias je živel v rečnih dolinah in poplavnih ravnicah današnje Severne Amerike, kjer se je v sušnih obdobjih prehranjeval z žilavo vegetacijo. Kot eden zadnjih preživelih dicinodontov predstavlja zaključek linije, ki je več kot 100 milijonov let prevladovala med rastlinojedci, preden so jo nadomestili dinozavri.</string>
    <string name="triassic_stagonolepis_description">Stagonolepis je bil močno oklepljen plazilec, ki je pripadal skupini aetozavrov - zgodnjim sorodnikom krokodilov, ki so živeli v poznem triasu. Dosegal je dolžino do treh metrov in bil prekrit z debelimi kostnimi ploščami (osteodermi), razporejenimi v vrstah vzdolž hrbta in bokov, ki so tvorile naravni ščit pred plenilci. Njegovo telo je bilo nizko in široko, z močnimi, kratkimi okončinami in dolgim repom. Kljub zastrašujočemu videzu je bil Stagonolepis rastlinojed: imel je prašiču podoben gobec in posebne zobe, prilagojene za kopanje po mehki zemlji ter prehranjevanje z rastlinami, koreninami in gomolji. Fosilije Stagonolepisa so bile odkrite na Škotskem, Poljskem in na jugozahodu Združenih držav Amerike, kar kaže, da je bil razširjen in uspešen član zgodnjih arhozavrskih ekosistemov. Stagonolepis ponazarja veliko raznolikost plazilcev iz krokodilje linije, preden so pravi dinozavri postali prevladujoči.</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon_description">Thrinaxodon je bil majhen, rovajoč sinapsid - tesen sorodnik zgodnjih sesalcev, ki je živel kmalu po katastrofalnem permskem izumrtju. Meril je približno 50 centimetrov v dolžino in imel čokato telo, kratke noge ter dolg rep, dobro prilagojen za kopanje in življenje pod zemljo. Njegova lobanja je kazala več sesalcem podobnih značilnosti, med njimi raznolike zobe (sekalce, podočnike in kočnike) ter sekundarno nebo, ki mu je omogočalo dihanje med žvečenjem. Te lastnosti označujejo Thrinaxodona kot pomembno prehodno obliko v evoluciji iz plazilcem podobnih sinapsidov v prave sesalce. Fosilije, odkrite v Južni Afriki in na Antarktiki, pogosto prikazujejo posameznike v skrčenih, počivajočih položajih znotraj okamenelih rovov - dokaz njegovega rovajočega načina življenja in morebitne toplokrvnosti. Thrinaxodon ponazarja odpornost in evolucijske inovacije v težkem svetu po največjem izumrtju v zgodovini Zemlje.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Praptič</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Alozaver</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenhizaver</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegozaver</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epideksipteriks</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilofozaver</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodon</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrozaver</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodon</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrozaver</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus">Metriacantozaver</string>
    <string name="jurassic_diplodocus">Diplodocus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Arheopteriks ali praptič (Archaeopteryx) je rod pticam podobnih dinozavrov, ki prikazuje prehod med neptičjimi pernatimi dinozavri in sodobnimi pticami. Prvi fosil praptiča je bil najden v Nemčiji leta 1861, kar je le dve leti za tem, ko je Charles Darwin objavil knjigo O izvoru vrst, zato je pomembno prispeval k podpori teorije evolucije z naravnim izborom. V fosilnih ostankih so poleg dobro ohranjenega okostja, ki bi ga znanstveniki verjetno pripisali plazilcem odkrili tudi odtise peres. Največji posamezniki so bili verjetno veliki kot krokarji, imeli so tudi čeljusti z ostrimi zobmi, po tri prste na vsakem krilu in dolg koščen rep.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">Alozaver (Allosaurus) je bil velik dvonožni plenilec, ki je lahko v dolžino zrasel do 8.5 m. Bil je na vrhu prehranjevalne verige, njegov potencialni plen pa so bili ornitopodi, stegozavridi in zavropodi. Nekateri paleontologi menijo, da je bil alozaver družabna žival in je lovil v tropih, drugi pa menijo, da so bili posamezniki agresivni drug do drugega in so živeli samotarsko. Velik plen je verjetno napadel iz zasede, pri čemer je zgornjo čeljust uporabil kot sekiro.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Mamenhizaver (Mamenchisaurus) je bil rod zavropodov, katerih fosile so odkrili na ozemlju današnje Kitajske. Znani so po izjemno dolgem vratu, ki je predstavljal polovico celotne dolžine telesa. Največje vrste so lahko dosegle dolžino 35 m dolžine in tehtale od 50 do 75 ton.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Stegozaver (Stegosaurus) je rod dinozavrov z oklepom, ki so živeli v Severni Ameriki. Bili so velike, močno grajene rastlinojede živali. Svoje velike hrbtne plošče je verjetno uporabljal za funkcije termoregulacije, bodice na repu pa za obrambo pred plenilci.\nPrvi primerek so odkrili med "vojno kosti" - slavnim fosilnim rivalstvom med Edwardom Drinkerjem Copeom in Othnielom Charlesom Marshom.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epideksipteriks (Epidexipteryx) je bil majhen ptičji dinozaver v velikosti goloba, ki je živel med srednjo in pozno juro na ozemlju današnje Kitajske in Mongolije. Znan je iz dobro ohranjenega delnega okostja, ki vključuje štiri dolga repna peresa, ki predstavljajo najzgodnejši znani primer okrasnega perja. Verjetno jih je uporabljal za razkazovanje med dvorjenjem.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Dilofozaver (Dilophosaurus) je bil mesojedi dinozaver, ki je imel na glavi dva zaobljena grebena. Bil je med največjimi plenilci svojega časa, saj je bil dolg približno 7 metrov in težak okoli 400 kilogramov. Ta dinozaver je bil netočno predstavljen v filmu Jurski park, saj je bil v resnici veliko večji in ni nobenih dokazov, da bi lahko pljuval strup.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon je bil srednje velik pterozaver, ki je verjetno prebival na obalnih območjih. Zaradi kratkih kril je bil dokaj slab letalec in se je verjetno zanašal na kratke lete na enak način kot današnje kokoši in žolne.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrozaver (Epidendrosaurus) je bil pernati ptičji dinozaver v velikosti vrabca, ki je verjetno živel na drevesih in se prehranjeval z žuželkami. Imel je nenavaden, podolgovat tretji prst, ki je morda služil za iskanje ličink in žuželk pod drevesnim lubjem. Med njegovimi fosilnimi ostanki so našli tudi odtise perja.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Liopleurodon je rod velikih, mesojedih morskih plazilcev, ki so spadali v skupino pleziozavrov. Njihove fosile so našli predvsem v Angliji in Franciji. Liopleurodon je bil močan plavalec in je običajno lahko zrasel od 5 do 7 metrov v dolžino.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Kentrozaver (Kentrosaurus) je rod stegozavridov iz pozne jure, ki so živeli na ozemlju današnje Tanzanije. V dolžino je meril približno 4.5 metra in tehtal približno eno tono. Po vratu in sprednjim delu hrbta je imel vrsto majhnih plošč. Te plošče so se postopoma združile v konice na zadnjem delu hrbta in na repu, dve konici pa je imel tudi na plečih. Najdaljši konici sta se nahajali na repu in ju je verjetno uporabljal za obrambo pred plenilci. Arheologi so odkrili številne fosile kentrozavrov drug ob drugem, kar potrjuje domnevo, da so živeli v čredah.</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus_description">Metriacanthosaurus je bil velik teropodni dinozaver z območja današnje Anglije, dolg približno osem metrov. Njegovo ime pomeni »zmerno trnasta kuščarica« in se nanaša na živčne trne na njegovih hrbtnih vretencih, ki so bili višji od običajnih, a ne tako izraziti kot pri dinozavrih z jadrom, na primer pri spinozavru. Kot mesojedi plenilec je lovil druge dinozavre v svojem okolju, verjetno stegosoavre in manjše sauropode. Čeprav je znan le po delnih fosilih, je Metriacanthosaurus uvrščen med alosavroide, kar ga naredi sorodnika bolj znanega Allosaurusa. Njegovo odkritje poudarja raznolikost velikih plenilskih dinozavrov, ki so v poznem jurskem obdobju poseljevali Evropo.</string>
    <string name="jurassic_diplodocus_description">Diplodocus je bil eden najdaljših dinozavrov, kar so jih kdaj odkrili - ogromen sauropod, ki je lahko dosegel več kot 25 metrov dolžine. Imel je izjemno dolg vrat in rep ter razmeroma majhno glavo na koncu vitkega vratu. Njegovi zobje, podobni zatičem, so bili nameščeni v sprednjem delu čeljusti in prilagojeni za trganje listov in mehke vegetacije, ne za žvečenje. Diplodocus je verjetno uporabljal svoj biču podoben rep za obrambo ali sporazumevanje, njegova drža pa mu je omogočala prehranjevanje tako z nizko rastočimi rastlinami kot tudi, ko se je dvignil, z višjo vegetacijo. Fosilije so bile odkrite v formaciji Morrison v Severni Ameriki, regiji, znani po bogatih najdbah dinozavrov iz poznega jurskega obdobja. Kot eden najbolj prepoznavnih sauropodov Diplodocus pooseblja veličino in mogočni obseg »Dobe velikanov«. </string>

    <!-- Next -->

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tiranozaver</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinozaver</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pahikefalozaver</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratop</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankilozaver</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mozazaver</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Amoniti</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Terizinozaver</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosaurus</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Kvecalkoatl</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Gigantozaver</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Mikroraptor</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon">Pteranodon</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus">Carnotaurus</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus">Saltasaurus</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus">Nigersaurus</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Tiranozaver (Tyrannosaurus) je eden najbolj znanih dinozavrov, ki ga poznamo iz številnih televizijskih filmov, kot sta na primer "Jurski park" in "Izgubljeni svet". Živel je po vsej današnji zahodni Severni Ameriki. Meril je približno 12.3 metra v dolžino in okoli 3.7 metra v višino.\nČeprav ni neposrednih dokazov, da je imel tiranozaver perje, mnogi znanstveniki danes menijo, da je imel perje vsaj na nekaterih delih telesa, saj se odtisi perja pojavljajo pri večini fosilov sorodnih vrst. Na spodnji sliki je umetnikova interpretacija najbolj znane vrste tiranozavra - Tyrannosaurusa rexa.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Velociraptor je bil dvonožni mesojedec z dolgim repom in povečanim srpastim krempljem na vsaki nogi. Tako kot tiranozaver je tudi velociraptor postal znan zaradi svoje vloge v filmu "Jurski park" . Za razliko od filma je bil velociraptor v resničnem življenju velik približno tako kot puran, kar je precej manj od 2 metra visokih plazilcev iz filma, prav tako pa so pravi velociraptorji bili toplokrvni in imeli perje.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Spinozaver (Spinosaurus) velja za enega največjih znanih mesojedih dinozavrov, saj je lahko v dolžino zrasel do 14,3 metra, tehtal pa je približno 20 ton, kar je več kot tiranozaver. Znano je, da je jedel ribe, večina znanstvenikov pa verjame, da je lovil tako vodne, kot tudi kopenske živali. Prebival je na kopnem in v vodi, tako kot današnji krokodili.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Pahikefalozaver (Pachycephalosaurus) je bil dvonožni rastlinojed z izjemno debelo lobanjo, ki je bila lahko na vrhu glave debela tudi do 25 cm. Bil je eden zadnjih živečih neptičjih dinozavrov, ki so živeli pred kredno-paleogenskim izumrtjem.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Triceratop (Triceratops) je bil rastlinojedi dinozaver, ki je živel je na območju današnje Severne Amerike. Bil je eden od zadnjih neptičjih dinozavrov, ki so se pojavili pred kredno-paleogenskim izumrtjem. Ocenjuje se, da bi lahko triceratop zrasel do 9 metrov v dolžino in 3 metre v višino, tehtal pa naj bi približno 12 ton.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Ankilozaver (Ankylosaurus) je bil velik dinozaver z oklepom in ojačano konico repa, ki se je pojavil 2 milijona let pred kredno-paleogenskim izumrtjem. Merili so do 6.25 metra dolžine in 1.7 metra v višino ter tehtali 6 ton. Novoodkriti fosili so razkrili, da so imele nekatere vrste ankilozavrov varovalne barve, kar kaže na visok pritisk plenilcev proti koncu krede.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Mozazaver (Mosasaurus) je izumrla vrsta mesojedega vodnega kuščarja, ki je lahko zrasla do 17 metrov v dolžino. Znanstveniki domnevajo, da je živel  blizu morske gladine, kjer je plenil ribe, želve, amonite, manjše mozazavre, ptice, pterozavre in pleziozavre.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Amoniti (Ammonoidea) so izumrla skupina morskih mehkužcev. Pojavili so se v devonu in so izvrstni indeksni fosili. So najbolj znana skupina mehkužcev, ki je izumrla v kredno-paleogenskem izumrtju.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Terizinozaver (Therizinosaurus cheloniformis) je bil nenavaden teropod, ki je živel v zgornji kredi. Pri dolžini 10 metrov in teži 5 ton so imeli tudi orjaške kremplje, ki so lahko merili tudi do 3.5 metra, kar je je več kot pri katerikoli drugi znani živali. Kremplje je verjetno uporabljal za nabiranje listja s katerim se je prehranjeval ali pa za obrambo pred plenilci.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">Tsintaosaurus je bil dinozaver z značilnim gobcem v obliki račjega kljuna. V dolžino je meril približno 10 metrov, visok pa je bil okoli 3.6 metra. V gobcu je imel baterijo močnih zob, ki jih je uporabljal za žvečenje vegetacije. Zobne baterije so ena najbolj zapletenih vrst zob, ki so jih imeli nekateri dinozavri, sestavljene pa so bile iz stotin majhnih zob, ki so tvorili brusno površino za obdelavo rastlinske hrane.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Deinocheirus je bil nenavaden vsejedi dinozaver, ki je zrasel do 11 metrov v dolžino in tehtal okoli 6.4 tone. Spadal je med teropode in je bil verjetno poraščen s perjem. Svoje dolge kremplje je najverjetneje uporabljal za kopanje in nabiranje rastlin. Znanstveniki menijo, da je bil Deinocherirus precej počasna žival.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Kvecalkoatl (Quetzalcoatlus) je bil zelo velik pterozaver in ena največjih znanih letečih živali vseh časov. Njegovo ime izvira iz imena mezoameriškega boga Kecalkoatla, kar po azteško pomeni pernata kača. Njegov razpon kril je znašal 10&#8211;11 metrov, v višino pa je meril vsaj 3 metre.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Gigantozaver (Giganotosaurus) je bil velik dinozaver, ki je bil podoben tiranozavru, le da je bil večji. Živel je na območju današnje Argentine. Tako kot tiranozaver je imel presnovo vmesno med presnovo sesalcev in plazilcev in je tako lahko vzdrževal stabilno telesno temperaturo.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Linhenykus je edini znani neptičji dinozaver z enim prstom na vsaki roki. Ta majhen dinozaver je živel na območju današnje Mongolije. Čeprav je videti kot noj, z njim ni v sorodu.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Sarcosuchus je izumrli rod krokodilomorfov in oddaljeni sorodnik danes živečih krokodilov. Živel je na ozemlju današnje Afrike in Južne Amerike. Bil je skoraj dvakrat daljši od danes živečega morskega krokodila, kar je znašalo do 11&#8211;12 m, tehtal pa je tehtal do 8 ton, zaradi česar velja za enega največjih plazilcem podobnih krokodilov. Živeli so v sladkovodnem okolju in verjetno lovili ribe in kopenski plen (kot to danes počnejo nilski krokodili).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Mikroraptor (Microraptor) je bil rod majhnih, štirinožnih paravijskih dinozavrov. Njihovi dobro ohranjeni fosili so pomembni dokazi o evolucijskem razmerju med pticami in dinozavri. Bil je med najbolj razširjenimi neptičjimi dinozavri v svojem ekosistemu. Odrasli osebki naj bi po ocenah merili do 77 centimetrov in tehtali do 1 kilogram. Mikroraptor je bil oportunistični plenilec, ki je lovil majhne sesalce, druge ptičem podobne dinozavre in ribe.</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon_description">Pteranodon je bil velik pterozaver, leteči plaz, ki je jadral nad notranjimi morji Severne Amerike. S premerom kril 5–7 metrov je bil med največjimi letečimi živalmi svojega časa. Za razliko od ptic ali netopirjev so bila Pteranodonova krila oblikovana iz kožne opne, napete ob podaljšanem četrtem prstu. Njegov dolg, brez zob kljun je bil odlično prilagojen za lov rib, ki jih je verjetno pobiral s površine oceana, medtem ko je brez napora jadral na zračnih tokovih. Samci in samice so se močno razlikovali po velikosti in obliki glavičnih grebenov, ki so bili morda uporabljeni za razkazovanje ali prepoznavanje znotraj vrste. Fosili iz Kansasa in okoliških območij so naredili Pteranodona za enega najbolj znanih pterozavrov, ki simbolizira neverjetno raznolikost letečih plazilcev v obdobju krede.</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus_description">Carnotaurus je bil srednje velik teropodni dinozaver iz Južne Amerike, znan po svojem nenavadnem videzu. Meril je približno 7–8 metrov v dolžino in imel lahko grajeno telo, prilagojeno za hitrost. Njegova najbolj izstopajoča značilnost sta bila kratka, topa roga nad očmi – edinstvena med velikimi plenilskimi dinozavri – ter izjemno zmanjšane sprednje okončine, še manjše kot pri Tyrannosaurusu rex. Carnotaurus je imel globok, mišičast vrat in močan ugriz, kar nakazuje, da je bil aktiven plenilec velikih rastlinojedih dinozavrov. Fosilizirani vtisi kože razkrivajo vrste kostnih izboklin vzdolž telesa, ki so mu dajale videz oklepljenega plazilca. Kot eden najbolje ohranjenih abelizavridov Carnotaurus ponuja ključne vpoglede v specializirane plenilce, ki so prevladovali v Gondvani v pozni kredi.</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus_description">Saltasaurus je bil srednje velik sauropodni dinozaver, ki je živel na območju današnje Argentine. Za razliko od svojih orjaških sorodnikov, kot je bil Argentinosaurus, je Saltasaurus dosegal bolj skromno dolžino okoli 12–14 metrov. Bil je eden prvih sauropodov, pri katerih so odkrili oklep: majhne kostne ploščice, imenovane osteodermi, vgrajene v kožo. Ti so verjetno služili kot zaščita pred plenilci, kot so abelizavridi. Kot član skupine titanozavrov je bil Saltasaurus dolgovrati rastlinojedež, ki se je hranil z vegetacijo in pomagal oblikovati ekosisteme Gondvane v zadnji fazi dobe dinozavrov. Njegovi fosili so bili ključni pri dokazovanju, da niso bili vsi sauropodi orjaški velikani in da so se nekateri razvili z obrambnimi prilagoditvami za preživetje ob hudih plenilcih.</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus_description">Nigersaurus je bil nenavaden sauropodni dinozaver iz Sahare, z območja današnjega Nigra. Dosegal je približno 9 metrov dolžine, kar je bilo razmeroma majhno za sauropoda. Njegova najbolj osupljiva značilnost je bil širok, lopatast gobec z več kot 500 ozkimi zobmi, razporejenimi v vrste, ki so se nenehno obnavljali. Ta prilagoditev mu je omogočala, da je pasel tik ob tleh in se prehranjeval z mehkimi rastlinami, kot so praproti in preslice – podobno kot prazgodovinska kosilnica. Za razliko od visokih, drevje dosegljivih sauropodov se je Nigersaurus specializiral za nizko pašo, kar kaže na raznolikost prehranskih strategij med dolgovratimi dinozavri. Fosili, odkriti v formaciji Elrhaz, so ga naredili za enega najbolj nenavadnih in fascinantnih rastlinojedcev iz obdobja krede.</string>


    <!-- Next -->

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Bazilozaver</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Indrikoter</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Piroterij</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Arheoterij</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoterij</string>
    <string name="paleogene_brontotherium">Brontoterij</string>
    <string name="paleogene_uintatherium">Uintaterij</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon">Hyaenodon</string>
    <string name="paleogene_dorudon">Dorudon</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus">Hyrachyus</string>
    <string name="paleogene_otodus">Otodus</string>
    <string name="paleogene_protocetus">Protocetus</string>
    <string name="paleogene_pelagornis">Pelagornis</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Titanoboa cerrejonensis je bila največja kača, kar jih je bilo kdaj poznanih, in je plazila po tropskih deževnih gozdovih današnje Kolumbije približno 8 milijonov let po izumrtju dinozavrov. Dosegla je dolžino do 13 metrov in tehtala več kot tono - približno toliko kot mestni avtobus. Titanoboa je spadala v družino udavov in je verjetno živela v vlažnih, močvirnatih območjih, kjer je lovila velik plen, kot so krokodilom podobni plazilci in velikanske ribe. Njena ogromna velikost nakazuje, da je za preživetje potrebovala stalno toplo podnebje paleocenskih tropov, saj kače za uravnavanje telesne temperature potrebujejo zunanjo toploto. Odkritje Titanoboe v premogovnikih Cerrejón je zagotovilo ključne dokaze o starodavnem ekvatorialnem podnebju in pokazalo, da so bile tropske regije takrat bistveno toplejše kot danes. Kot plenilka in hkrati pokazatelj starodavnega okolja Titanoboa ostaja eden najbolj osupljivih primerov gigantizma po obdobju dinozavrov.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Gastornis je bil velikanski, neleteči ptič, ki je naseljeval gozdove Evrope, Severne Amerike in Azije v zgodnjem kenozoiku. Dosegal je do 2 metra višine ter imel močne noge in velik, globok kljun, sposoben močnega ugriza. Dolga leta so paleontologi menili, da je bil Gastornis strašen plenilec, vendar novejši dokazi - kot sta zgradba kljuna in izotopska analiza njegovih kosti - nakazujejo, da je bil predvsem rastlinojed, ki se je prehranjeval z žilavo rastlinjem, semeni in morda sadjem. Njegova velika velikost in čvrsta zgradba sta ga verjetno varovali pred plenilci, kar mu je omogočilo prevlado v ekosistemih kmalu po izumrtju dinozavrov. Gastornis predstavlja zgodnji primer velikanskih ptic, ki so evoluirale, da bi zasedle ekološke vloge, ki so jih zapustili ne-ptičji dinozavri, in prikazuje, kako hitro se je življenje obnovilo v svetu paleogena.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Basilosaurus je bil eden najzgodnejših popolnoma vodnih kitov in vrhovni plenilec morij poznega eocena. Kljub imenu, ki pomeni »kraljevski kuščar«, je bil pravi sesalec in oddaljen prednik sodobnih kitov in delfinov. Dosegal je do 18 metrov dolžine in imel podolgovato, kači podobno telo z majhnimi, a funkcionalnimi zadnjimi okončinami - ostanki njegovih kopenskih prednikov. Njegove dolge čeljusti so bile opremljene z ostrimi, stožčastimi zobmi, prilagojenimi lovu rib in manjših morskih sesalcev. Fosili Basilosaurusa so bili odkriti v Severni Ameriki, Severni Afriki in na Bližnjem vzhodu, zlasti v egiptovskem Wadi Al-Hitanu („Dolina kitov“), ki je na seznamu svetovne dediščine UNESCO. Basilosaurus predstavlja ključno fazo v evoluciji kitov in prikazuje, kako so se sesalci razvili iz kopenskih prednikov v mogočne morske plenilce.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Paraceratherium je bil največji znani kopenski sesalec - brezrogi sorodnik sodobnih nosorogov, ki je živel po vsej Aziji v odprtih gozdovih in poplavnih ravnicah. Bil je visok približno 5 metrov v ramenih in je tehtal do 20 ton, kar ga je po velikosti približalo nekaterim dinozavrom. Njegov dolg vrat in oprijemljiva zgornja ustnica sta mu omogočala hranjenje z listjem visoko v krošnjah, podobno kot žirafam. Kljub svoji velikosti je imel Paraceratherium razmeroma lahko okostje, ki mu je omogočalo učinkovito gibanje, in verjetno je prepotoval velike razdalje v iskanju hrane. Fosili, najdeni v Pakistanu, Mongoliji, na Kitajskem in v Srednji Aziji, kažejo, da je poseljeval obsežna območja, nekoč prekrita s subtropskimi gozdovi. Kot nežni velikan oligocena Paraceratherium predstavlja vrhunec kopenskega gigantizma sesalcev, preden so podnebne in okoljske spremembe povzročile njegovo izumrtje.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon je bil največji predstavnik entelodontov - izumrle družine vsejedih sesalcev, podobnih prašičem, ki so pogosto poimenovani »peklenjski prašiči« ali »terminatorski prašiči«. Bil je visok do 1,8 metra v ramenih in je tehtal približno 900 kilogramov. Imel je ogromno, skoraj meter dolgo glavo, močne čeljusti in masivne zobe, prilagojene drobljenju kosti, trganju mesa in mletju rastlin. Kljub zastrašujočemu videzu so bili entelodoni priložnostni vsejedi, ki so jedli vse - od poginulih živali in manjšega plena do korenin in sadja. Dolge okončine in razcepljeni parklji kažejo, da je bil Daeodon hiter tekač, sposoben loviti plen ali iskati hrano po prostranih planjavah. Njegove fosile so našli v zahodnih Združenih državah, kar razkriva, da je bil eden vodilnih vsejedih plenilcev v zgodnjih severnoameriških ekosistemih.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Pyrotherium je bil velik kopitar, ki je živel v Južni Ameriki in je znan po svojem značilnem, slonu podobnem videzu. Bil je visok približno 3 metre in je tehtal okoli 3 tone, imel je čokato telo, stebričaste noge ter kratek rilec ali prožno zgornjo ustnico, s katero je verjetno prijemal rastline. Njegova lobanja je bila dolga in ploščata ter se je končevala z dvema naprej usmerjenima okloma, ki sta nastala iz povečanih sekalcev. Kljub podobnostim ni bil v sorodu s sloni, temveč je pripadal izumrlemu redu južnoameriških sesalcev, katerih evolucijske povezave ostajajo nejasne. Živel je v močvirnatih nižinah in obrečnih ravnicah ter se prehranjeval z mehko, vodno rastlinjem. Kot eden najbolj skrivnostnih članov edinstvene prazgodovinske favne Južne Amerike Pyrotherium ponazarja dolgo izolacijo celine in njeno sposobnost ustvarjanja evolucijskih linij, ki jih drugje na Zemlji ni.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">Archaeotherium je bil velik vsejed entelodont - eden od tako imenovanih »peklenjskih prašičev«, čeprav je bil bolj v sorodu z povodnimi konji in kiti kot z resničnimi prašiči. Bil je visok približno 1,5 metra v ramenih in je tehtal med 300 in 400 kilogrami. Njegova ogromna glava z močnimi čeljustmi in ostrimi zobmi kaže na raznoliko prehrano, ki je vključevala meso, korenine, poginule živali in celo kosti. Z dolgimi nogami in čvrstim telesom je bil Archaeotherium verjetno hiter in agresiven iskalec hrane, sposoben loviti ali se hraniti z mrhovino. Fosili iz Severne Amerike kažejo, da je živel v odprtih gozdovih in poplavnih ravnicah, kjer si je okolje delil z zgodnjimi konji, nosorogi in plenilci. Ugrizne sledi na fosilih drugih živali nakazujejo, da je morda uporabljal zasede ali odganjal tekmece od plena.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Arsinoitherium je bil velik rastlinojedi sesalec velikosti nosoroga, ki je živel v tropskih gozdovih in močvirjih severne Afrike, predvsem na območju današnjega Egipta. Bil je dolg približno 3 metre in je tehtal okoli 2 toni. Njegova najbolj opazna značilnost sta bila dva ogromna, stožčasta roga na gobcu - sestavljena iz kosti, ne iz keratina kot pri sodobnih nosorogih - ter manjši sekundarni par rogov za njima. Kljub podobnosti z nosorogi Arsinoitherium z njimi ni bil v bližnjem sorodstvu, temveč je spadal v izumrli red Embrithopoda, ki je bolj oddaljeno povezan s sloni, morskimi kravami in damani. Njegovi zobje kažejo na prehrano z mehko močvirsko rastlinjem, verjetno pa je živel v čredah blizu vodnih virov. Fosili, odkriti v depresiji Fajum - območju, bogatem z zgodnjimi fosili sesalcev - naredijo Arsinoitherium pomembno vrsto za razumevanje zgodnje raznolikosti velikih afriških sesalcev.</string>
    <string name="paleogene_brontotherium_description">Brontotherium je bil velik, nosorogu podoben sesalec, ki je pripadal brontoterijem - skupini velikih rastlinojedov, sorodnih konjem. V ramenih je dosegal približno 2,5 metra višine in do pet metrov dolžine. Njegova najbolj značilna lastnost sta bila dva velika, razcepljena roga na gobcu, oblikovana iz zadebeljene kosti, ki sta bila verjetno uporabljena za razkazovanje ali v bojih med samci. Kljub svoji velikosti in moči so bili brontoteriji izključno rastlinojedi, ki so se prehranjevali z mehko vegetacijo v subtropskih gozdovih in poplavnih ravnicah Severne Amerike. Brontotherium in njegovi sorodniki so izumrli ob koncu eocena, verjetno zaradi podnebnih sprememb in širjenja novih, trših trav, na katere njihovi zobje niso bili prilagojeni.</string>
    <string name="paleogene_uintatherium_description">Uintatherium je bil velik, nosorogu podoben rastlinojed sesalec, ki je živel v Severni Ameriki v zgodnjem kenozoiku. Dosegal je do štiri metre dolžine in tehtal okoli dve toni, kar ga je uvrščalo med največje kopenske živali svojega časa. Njegova lobanja je bila zelo značilna: samci so imeli šest kostnih izboklin ali topih, rogovom podobnih izrastkov na glavi, oba spola pa dolge, sablji podobne zgornje podočnike. Te strukture so bile verjetno uporabljene za razkazovanje, boj ali prepoznavanje znotraj vrste. Kljub zastrašujočemu videzu se je Uintatherium prehranjeval z mehko vegetacijo, kot so listi in vodne rastline. Pripadal je izumrlemu redu Dinocerata, brez bližnjih sodobnih sorodnikov, njegove fosilije pa so še posebej pogoste v Wyomingu in Utahu.</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon_description">Hyaenodon je bil rod velikih mesojedih sesalcev, ki je pripadal zdaj izumrli skupini kreodontov. Kljub imenu ni bil v sorodu z današnjimi hijenami, temveč je predstavljal ločeno linijo plenilcev, ki so prevladovali, preden so se razvili sodobni mesojedci, kot so mačke in psi. Vrste rodu Hyaenodon so se močno razlikovale po velikosti - od šakalom podobnih lovcev do velikanov, dolgih več kot 1,5 metra, s skoraj pol metra dolgimi lobanjami. Imeli so dolge, ozke čeljusti z ostrimi zobmi, prilagojenimi za rezanje mesa, kar jih je naredilo za specializirane mesojedce. Hyaenodon je verjetno lovil in se prehranjeval z mrhovino v odprtih gozdovih in planjavah Evrazije, Afrike in Severne Amerike. Kot vrhunski plenilci več milijonov let kreodonti, kot je Hyaenodon, prikazujejo raznolikost zgodnjih sesalskih mesojedcev, preden so jih nadomestili sodobni plenilci.</string>
    <string name="paleogene_dorudon_description">Dorudon je bil zgodnji kit, ki je plaval v toplih morjih poznega eocena. Z dolžino okoli petih metrov je bil manjši od svojega sorodnika Basilosaurusa, vendar je imel podobno podolgovato, hidrodinamično telo. Za razliko od sodobnih kitov je Dorudon še vedno imel majhne, funkcionalne zadnje okončine - opomnik na njegove kopenske prednike -, čeprav so bile premajhne, da bi jih lahko uporabljal pri hoji. Bil je spreten plenilec, ki se je prehranjeval predvsem z ribami in majhnimi morskimi psi. Fosilije Dorudona so še posebej znane iz egiptovske doline Wadi Al-Hitan (“Dolina kitov”), kjer okostja jasno prikazujejo evolucijo kitov od kopenskih sesalcev do popolnoma vodnih velikanov. Dorudon ponazarja prehod proti sodobnim kitom, povezujoč prvotne arheocete z današnjimi zobatimi in brazdastimi vrstami.</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus_description">Hyrachyus je bil majhen, zgodnji neparnoprsti kopitar (perisodaktil), ki je živel v Severni Ameriki, Evropi in Aziji. Bil je približno velik kot sodobni tapir, visok okoli 1 meter, s čokatim in močnim telesom ter tremi prsti na vsaki nogi. Šteje se za enega najzgodnejših znanih sorodnikov tako nosorogov kot tapirjev, saj kaže prehodne značilnosti med prvinskimi rastlinojedci in njihovimi bolj specializiranimi potomci. Hyrachyus je imel podolgovato, preprosto lobanjo z nizkokronatimi zobmi, prilagojenimi za prehranjevanje z mehkimi listi in poganjki v subtropskih gozdovih. Njegova zgradba nakazuje, da je bil spreten rastlinojedec, sposoben gibanja skozi gosto rastje.</string>
    <string name="paleogene_otodus_description">Otodus je bil rod orjaških makrelastih morskih psov, ki so več kot 50 milijonov let prevladovali v svetovnih oceanih. Pojavil se je v zgodnjem eocenu in je najbolj znan kot prednik mogočnega Otodus megalodona - največjega znanega plenilskega morskega psa. Zgodnje vrste rodu Otodus so dosegle dolžino do 12 metrov in imele velike, trikotne zobe z gladkimi robovi, ki so se kasneje razvili v nazobčane oblike, značilne za megalodona. Ti morski psi so bili vrhnji plenilci, ki so lovili velike ribe in zgodnje morske sesalce. Njihova široka razširjenost - od Evrope in Afrike do Azije in obeh Amerik - kaže, da so se odlično prilagodili različnim morskim okoljem. Razvojna linija Otodusa prikazuje postopno evolucijo gigantizma in specializiranih strategij hranjenja med morskimi psi, ki je dosegla vrhunec pri plenilcih, ki so vladali miocenskim in pliocenskim morjem.</string>
    <string name="paleogene_protocetus_description">Protocetus je bil zgodnji kit, ki predstavlja ključno stopnjo v prehodu iz kopenskih sesalcev v popolnoma vodne kitozobe. Meril je približno 2,5-3 metre v dolžino in je ohranil delujoče zadnje okončine, s katerimi se je lahko opiral na kopnem, čeprav je bilo njegovo telo vse bolj prilagojeno plavanju. Njegova podolgovata, hidrodinamična oblika in močan rep kažeta, da je bil spreten plavalec, medtem ko so se njegove nosnice začele pomikati nazaj po gobcu - pomemben evolucijski korak proti dihalni odprtini sodobnih kitov. Protocetus je verjetno živel polvodno življenje, se hranil z ribami in drugimi morskimi živalmi v toplih obalnih vodah, a je morda prihajal na kopno počivat ali se razmnoževat. Fosili, odkriti v Egiptu, Pakistanu in Nigeriji, kažejo na njegovo široko razširjenost v starodavnem oceanu Tetis. Kot član arheocetov (primitivnih kitov) Protocetus predstavlja vmesni člen med dvoživkami, kot je Ambulocetus, in povsem morskimi oblikami, kot je Basilosaurus.</string>
    <string name="paleogene_pelagornis_description">Pelagornis je bil rod orjaških morskih ptic, znan po svoji izjemni velikosti in značilnem „zobatem“ kljunu. Največja vrsta, Pelagornis sandersi, je imela ocenjeno razpetino kril med 6 in 7,5 metra, kar jo uvršča med največje leteče ptice v zgodovini Zemlje. Njen dolg, ozek kljun je imel kostne izrastke, ki so spominjali na zobe, s katerimi je lovila spolzko hrano, kot so ribe in lignji. Z lahkimi kostmi in dolgimi, ozkimi krili je bil Pelagornis popolnoma prilagojen dinamičnemu jadranju in je, podobno kot sodobni albatrosi, zlahka drsel nad odprtim oceanom. Fosili so bili odkriti na vseh celinah, kar kaže na njegovo široko razširjenost v starodavnih morjih.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipitek</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodon</string>
    <string name="neogene_levyatan">Livyatan</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis walleri</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinoterij</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platibelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>
    <string name="neogene_gomphotherium">Gomfoterij</string>
    <string name="neogene_hipparion">Hipparion</string>
    <string name="neogene_sivatherium">Sivaterij</string>
    <string name="neogene_machairodus">Machairodus</string>
    <string name="neogene_thalassocnus">Thalassocnus</string>
    <string name="neogene_toxodon">Toxodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Argentavis magnificens je bil ena največjih letečih ptic, kar jih je kdaj obstajalo, in je jadral nad planjavami današnje Argentine. Z ocenjeno razponom kril do 7 metrov in težo okoli 70 kilogramov je bil večji od katere koli sodobne ptice, vključno z andskim kondorjem. Njegova dolga, široka krila in lahko okostje kažejo, da je bil mojster jadralnega leta, ki je izkoriščal vzgonske zračne tokove za prekrivanje velikih razdalj z minimalnim naporom - podobno kot današnji jastrebi in albatrosi. Argentavis se je verjetno prehranjeval kot mrhovinar ali priložnostni plenilec, ki je med dolgimi jadralnimi leti iskal trupla ali manjši plen. Njegova ogromna velikost je predstavljala mejo mogočega leta pri kopenskih vretenčarjih in je izjemen primer, kako je evolucija večkrat preizkušala meje aerodinamike in biologije.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ardipithecus velja za enega najzgodnejših znanih človeških prednikov po ločitvi od glavne linije opic, čeprav je njegov natančen položaj na evolucijskem drevesu še vedno predmet razprav. Živel je pred približno 4,4 milijona let na območju današnje Etiopije in je imel nekaj podobnosti s šimpanzi, kot je majhen možganski volumen - med 300 in 350 cm³, nekoliko manj kot pri sodobnih šimpanzih in približno 20 % velikosti človeških možganov. Kljub tem podobnostim je Ardipithecus imel tudi značilnosti, ki so ga ločevale od šimpanzov, kar nakazuje, da zadnji skupni prednik človeka in opic verjetno ni bil podoben današnjemu šimpanzu. Posebej zanimivo je, da so šimpanzove noge močno prilagojene plezanju po drevesih, medtem ko je imel Ardipithecus bolj vsestransko zgradbo stopal, ki mu je omogočala hojo pokonci po tleh - pomemben korak proti rednemu dvojnonožnemu gibanju v človeški evoluciji.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon - splošno znan kot Megalodon - je bil največji plenilski morski pes, kar jih je kdaj obstajalo. Dosegal je dolžino do 18 metrov in tehtal več kot 50 ton, več kot 20 milijonov let pa je vladal svetovnim oceanom. Njegove ogromne čeljusti, široke več kot 2 metra, so bile oborožene z nazobčanimi zobmi, velikimi kot človeška roka, ki so z lahkoto rezali kosti in meso. Megalodon se je verjetno prehranjeval z velikimi sesalci, kot so kiti in tjulnji, ter z velikimi ribami, pri čemer je napadal iz zasede z eksplozivnimi izbruhi hitrosti. Fosilni ostanki njegovih zob in vretenc so bili najdeni na vseh celinah razen v Antarktiki, kar kaže, da je poseljeval tople obalne vode po vsem svetu. Čeprav ga pogosto povezujejo z današnjim velikim belim morskim psom, ga večina znanstvenikov danes uvršča v poseben, izumrli rod Otodus (Otodus megalodon), kar odraža njegovo ločeno evolucijsko linijo. Izginil je pred približno 3,6 milijona let, verjetno zaradi globalnega ohlajanja, krčenja habitatov in konkurence novih morskih plenilcev, kot so zgodnje orke.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Livyatan je izumrla vrsta kita, ki je bila po velikosti podobna današnjemu kitovcu. Dolg je bil skoraj 18 metrov, v obeh čeljustih pa je imel močne funkcionalne zobe. Skupaj z megalodonom je bil vrhovni plenilec v takratnih morjih. Njegovo izumrtje je verjetno povzročila ohladitev podnebja ob koncu miocena, ki je povzročila padec populacije njegovega plena. Formacije, v katerih je bil najden Livyatan, so prav tako ohranile veliko množico morskega življenja, kot so morski psi in morski sesalci.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri je bil velik, neleteči, mesojedi ptič, ki je živel v Severni Ameriki v poznem neogenu, pred približno 5 do 2 milijonoma let. Bil je visok približno 2,5 metra in je tehtal okoli 150 kilogramov, kar ga je delalo za strašnega plenilca. Titanis je pripadal skupini t. i. ptičev groze (Phorusrhacidae), ki so bili glavni kopenski plenilci v Južni Ameriki večji del zgodnjega in srednjega kenozoika. Za razliko od večine svojih sorodnikov je Titanis med Veliko ameriško biotsko izmenjavo, po oblikovanju Panamske ožine, migriral proti severu v Severno Ameriko. Imel je močne noge za hitro tekanje in močan kljun, sposoben zadati smrtonosne udarce, verjetno pri lovu na manjše sesalce in drugo plen.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Deinotherium je bil velikanski prazgodovinski sorodnik sodobnih slonov, ki je živel v Afriki, Evropi in Aziji. Z višino do 4,5 metra v ramenih je bil po velikosti primerljiv ali celo večji od današnjega afriškega slona. Njegova najbolj prepoznavna značilnost sta bili dve veliki, navzdol ukrivljeni okli, pritrjeni na spodnjo čeljust - za razliko od zgornjih oklov pri sodobnih slonih. Verjetno jih je uporabljal za lupljenje lubja, vlečenje vej ali izkopavanje korenin. Deinotherium je imel dolg rilček in bolj prvinsko zgradbo lobanje, ki ga povezuje z zgodnjimi rilčarji, iz katerih so se razvili vsi kasnejši sloni. Uspeval je v toplih, gozdnatih območjih in obstajal skoraj 18 milijonov let, preden je v pleistocenu izumrl - verjetno zaradi podnebnih sprememb, ki so zmanjšale njegova najljubša življenjska okolja. Kot eden zadnjih predstavnikov starodavne slonje linije Deinotherium prikazuje globoko evolucijsko zgodovino največjih kopenskih sesalcev na Zemlji.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Platybelodon je bil izjemen član družine slonov, ki je živel v Afriki, Aziji in Severni Ameriki med miocenom. Bil je visok približno 3 metre in je tehtal do 4 tone. Najbolj je znan po svoji spodnji čeljusti v obliki lopate, na koncu katere so bili široki, ploski okli. Ti okli so bili skupaj z gibčnim rilcem verjetno uporabljeni za zajemanje vodnih rastlin ali lupljenje lubja z dreves, zaradi česar je dobil vzdevek »slon z lopatastimi okli«. Njegovi zgornji okli so bili krajši in ukrivljeni navzgor, zobje pa prilagojeni drobljenju grobe rastlinske hrane. Platybelodon je živel v vlažnih nižinskih območjih, kot so rečni bregovi in poplavne ravnice, kjer se je prehranjeval z mehko vegetacijo. Spadal je med gomfoterije, izumrlo skupino rilčarjev, ki so bili zgodnji sorodniki sodobnih slonov. Čeprav je njegova nenavadna oblika čeljusti znanstvenike nekoč zmedla, je danes Platybelodon prepoznan kot fascinanten primer prehranske specializacije v raznoliki evolucijski zgodovini slonov.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Stegotetrabelodon je bil zgodnji predstavnik družine slonov (Elephantidae) in eden prvih rilčarjev, ki so kazali značilnosti sodobnih slonov. Bil je visok približno 4 metre in je tehtal okoli 10 ton, imel je dolg rilec in štiri okle - dva velika zgornja in dva manjša spodnja, od tod tudi njegovo ime, ki pomeni »štiriokli zob s streho«. Spodnji okli so bili sploščeni in lopataste oblike, verjetno uporabljeni za kopanje ali odstranjevanje rastlinja, medtem ko so bili zgornji dolgi in rahlo ukrivljeni. Fosili Stegotetrabelodona so bili odkriti v Afriki, na Arabskem polotoku in v delih Azije, kar kaže na njegovo široko razširjenost. Živel je v odprtih gozdovih in savanah, kjer se je prehranjeval z različnimi rastlinami, in predstavlja pomembno evolucijsko stopnjo med zgodnejšimi gomfoteriji in pravimi sloni rodu Elephas. Stegotetrabelodon označuje prehod k telesnim značilnostim in prehranskim prilagoditvam sodobnih slonov, ki so kasneje prevladali v pleistocenu.</string>
    <string name="neogene_gomphotherium_description">Gomphotherium je bil starodavni sorodnik slonov, ki je živel v Afriki, Evraziji in Severni Ameriki. Dosegal je približno tri metre višine v ramenih in je najbolj znan po svojih štirih čekanih - dveh v zgornji in dveh v spodnji čeljusti. Spodnja čekana sta bila sploščena in podobna lopati, verjetno uporabljena za izkopavanje rastlin ali odstranjevanje lubja. Za razliko od sodobnih slonov je imel Gomphotherium krajši rilec in se je prehranjeval z raznoliko rastlinsko hrano, od trav do vodnih rastlin. Zaradi svoje prilagodljivosti se je razširil po več celinah in postal eden najuspešnejših proboscidov miocena. Kot predstavnik zgodnje evolucije slonov Gomphotherium prikazuje, kako raznolika in eksperimentalna je bila ta skupina, preden so prevladali sodobni sloni.</string>
    <string name="neogene_hipparion_description">Hipparion je bil trikraki sorodnik današnjih konj, ki je uspeval v Afriki, Evraziji in Severni Ameriki. Bil je približno velik kot poni, z višino okoli 1,4 metra v ramenih. Čeprav je poleg glavnega kopita ohranil še dva manjša stranska prsta, je tekel predvsem na srednjem prstu - korak v smeri enoprstne zgradbe sodobnih konj. Hipparion je bil hiter rastlinojedec, dobro prilagojen odprtim travnikom, ki so se razširili v miocenu. Njegove fosilije so številne in razširjene, kar kaže, da je bil eden najuspešnejših rodov konj v prazgodovini. Zaradi svojega evolucijskega položaja je Hipparion pomembna povezava med zgodnejšimi gozdnimi konji in današnjimi specializiranimi pašniki.</string>
    <string name="neogene_sivatherium_description">Sivatherium je bil velikanski prazgodovinski žirafid, ki je živel v Afriki in delih indijske podceline. Bil je približno tri metre visok v ramenih in je tehtal več kot tono, zato je bil precej bolj čokat od današnjih žiraf. Najbolj značilne so bile štiri rogovom podobne izrastline na lobanji - dve veliki, razvejani nad očmi in dve manjši na čelu -, ki so mu dajale izrazit, skoraj losu podoben videz. Kljub svoji velikosti je bil Sivatherium listojed, ki se je prehranjeval z listi, vejicami in grmovjem. Njegov krajši vrat v primerjavi z modernimi žirafami kaže, da so žirafidi nekoč raziskovali širši spekter telesnih oblik. Sivatherium je preživel do pleistocena in ga morda srečali že zgodnji ljudje, ki bi ga lahko upodobili v starodavni jamski umetnosti.</string>
    <string name="neogene_machairodus_description">Machairodus je bil velika mačka z zobmi v obliki sablje in eden najzgodnejših predstavnikov znane linije »sabljačih mačk«. Živel je v Afriki, Evraziji in Severni Ameriki, dosegal dolžino do dveh metrov in težo primerljivo s sodobnim levom. Njegova najbolj značilna lastnost so bili dolgi, ukrivljeni zgornji podočniki, ki so lahko zrasli več kot 20 centimetrov in so bili prilagojeni za natančne, smrtonosne ugrize v vrat velikega plena. Machairodus je verjetno lovil v odprtih gozdovih in travnikih, plenil konje, antilope in druge velike rastlinojedce. Čeprav je bil podoben poznejšemu Smilodonu, je imel vitkejšo zgradbo in se je verjetno zanašal na zasede namesto na golo moč. Kot vrhovni plenilec svojega časa je Machairodus igral ključno vlogo pri oblikovanju miocenskih ekosistemov in predstavlja pomemben korak v evoluciji sabljastih mačk.</string>
    <string name="neogene_thalassocnus_description">Thalassocnus je bil izjemen rod morskih lenivcev, ki je živel vzdolž obal Južne Amerike, zlasti na območju današnjega Peruja in Čila. Za razliko od svojih drevesnih sorodnikov se je Thalassocnus postopoma prilagodil življenju v vodi. V milijonih let so se njegove vrste razvile v živali z gostejšimi kostmi, ki so zmanjšale vzgon, močnimi okončinami za plavanje in dolgim, navzdol ukrivljenim gobcem, prilagojenim prehranjevanju z morskimi travami in algami na morskem dnu. Dosegal je dolžino približno dveh metrov in je zasedal edinstveno ekološko nišo, podobno tisti današnjih morskih rastlinojedov, kot so manati. Thalassocnus je izjemen primer, kako so se kopenski sesalci večkrat razvili za življenje v morju, kar prikazuje evolucijo v njenem delovanju skozi zaporedne vrste.</string>
    <string name="neogene_toxodon_description">Toxodon je bil velik, čokast rastlinojed sesalec, ki je živel po vsej Južni Ameriki v času pleistocena. Bil je visok približno 1,5 metra v ramenih in je tehtal do 1,5 tone, po videzu pa je spominjal na križanca med nosorogom in povodnim konjem, čeprav z njima ni bil v sorodu. Njegov širok prsni koš, močne noge in masivna glava z ukrivljenimi zobmi kažejo, da se je prehranjeval s tršo vegetacijo na močvirjih in odprtih planjavah. Toxodon je pripadal skupini južnoameriških sesalcev, imenovanih notoungulati, ki so se razvijali v izolaciji na celini. Fosilije, najdene skupaj s človeškimi artefakti, nakazujejo, da so zgodnji ljudje morda srečali - in verjetno tudi lovili - Toxodona, preden je izumrl ob koncu zadnje ledene dobe. Charles Darwin je njegove fosilije zbral med svojo odpravo z ladjo Beagle, zaradi česar je Toxodon postal eden prvih izumrlih sesalcev, ki so navdihnili sodobne evolucijske ideje.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mamuti</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Volnati nosorogi</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megaterij</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Sabljezobi tiger</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Latimerija</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Ostvarji</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Dvokrpi ginko</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Velbičevka</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Človek</string>
    <string name="quaternary_dodo">Dodo</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalanija</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Mamuti (Mammuthus) so bili veliki sesalci, bližnji sorodniki slonov, pokriti z dolgo gosto dlako. Večina mamutov je bila velika kot današnji azijski sloni, živeli pa so na severni polobli, kjer je prevladovalo hladnejše podnebje.\nPrehranjevali so se z drevesi in grmi. Mamuti so izginili iz Afrike pred približno 3&#8211;4 milijoni let, iz Evrope in Amerike pred približno 10.000 leti, nekatere majhne populacije pa so preživele skoraj do današnjih dni. Zadnja znana populacija je živela na Vranglovem otoku, dokler ni izumrla pred 3750 leti.\nGlavni vzrok njihovega izumrtja je bilo segrevanje podnebja pred 12.000 leti, ki ga je spremljal umik ledenikov, dvig morske gladine in zmanjševanje navadne tundre ob gozdovih.\nTrenutno na Japonskem in v Južni Koreji obstajata dva ločena projekta, ki si prizadevata za ponovno ustvarjanje osebkov mamutov iz DNK, pridobljene iz zamrznjenih mamutov. Trenutno je v teku tudi projekt v severovzhodnem delu Rusije, imenovan Pleistocenski park, kjer ruski znanstvenik S. Zimov s svojo ekipo poskuša pripraviti pašnik za morebiti klonirane mamute. Resnično priporočam tudi ogled dokumentarca z naslovom “Sprehod z zverinami - Mamutsko potovanje”.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Coelodonta je izumrli rod volnatih nosorogov, ki so živeli v Evraziji skoraj do današnjih dni. Tako kot volnati nosorogi so v približno istem obdobju izumrle tudi številne druge pleistocenske megafavne.  Večina znanstvenikov domneva, da je bil vzrok za njihovo izumrtje pretiran človeški lov. Druge teorije izumrtja so povezane s podnebnimi spremembami in umikajočo se ledeno dobo. Zadnja populacija volnatih nosorogov je živela v Zahodni Sibiriji pred približno 10.000 leti.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megaterij (Megatherium) je bil talni lenivec velikosti slona, ki je živel v Južni Ameriki. Tehtal je približno 4 tone in v dolžino meril do 6 metrov. Prilagojen je bil zmernim, sušnim ali polsušnim odprtim habitatom. Bil je rastlinojedec, prehranjeval pa se predvsem z listi juke, agave in trave. Izumrli so pred približno 10.000 leti zaradi razdrobljenosti njihovih življenjskih prostorov.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Sabljezobi tiger (Smilodon) je najbolj znana sabljezoba mačka, ki je živela v Ameriki skoraj do današnjih dni.  V dolžino je meril do 120 cm, tehtal pa je lahko skoraj 400 kilogramov. Plenili so velike rastlinojede živali, kot so bizoni in kamele. Njegovo izumrtje je bilo povezano prav z izumrtjem velikih rastlinojedcev, katere so nadomestile manjše in okretnejše živali, kot so na primer jeleni. Sabljezobi tiger je bil verjetno preveč specializiran za lov na velik plen in se ni uspel prilagoditi.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Latimerija ali koelakant (Latimeria) je najstarejša znana še živeča mesnatoplavutarica in velja za živi fosil. Živijo do 700 m pod morsko gladino ter lahko dočakajo od 80 do 100 let. Prehranjujejo se z lignji, majhnimi morskimi psi in drugimi ribami. Znanstveniki domnevajo, da je eden od razlogov, da je bila ta riba tako uspešna to, da lahko osebki po svoji volji upočasnijo svoj metabolizem. Danes jih lahko najdemo v bližini zaliva Sodwana v Južni Afriki.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Ostvarji (Xiphosura) so skupina živali, ki se v milijonih let skoraj ni spremenila, zato veljajo za žive fosile. Sorodni so z drugo prevladujočo paleozojsko skupino členonožcev - trilobiti. Njihova kri je zelo pomembna za sodobno medicino, saj se uporablja za odkrivanje bakterijskih endotoksinov.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Ginko (Ginkgo) je edini še živeči  rod iz starodavne družine ginkovcev v katerega uvrščamo le eno vrsto in to je dvokrpi ginko (Ginkgo biloba). Velja za živi fosil, saj je po zgradbi skoraj enak preko 270 milijonov let starim fosilnim ostankom. To drevo, katerega prvotna domovina je Kitajska, pogosto sadijo v parkih in vrtovih, uporablja pa se tudi v tradicionalni medicini ter kot vir hrane.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Velbičevka (Welwitschia) je eden od treh rodov starodavne rastlinske skupine gnetofitov, ki so sorodniki sodobnih cvetočih rastlin. Raste v puščavi Namib in je znana kot živi fosil. Mnogi današnji osebki so stari več kot 1000 let, nekateri pa so starejši celo od 2000 let. Rastlina je sestavljena iz korena, nizkega stebla in dveh stalnih listov, ki se razprostirata po tleh in se postopoma trgata na ožje trakove.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Tuatara (Sphenodon) je endemični plazilec Nove Zelandije, ki velja za edinega preživelega predstavnika starinske skupine plazilcev - prakuščarjev, ki so svoj razcvet doživeli pred približno 200 milijoni let. Merijo do 80 cm in tehtajo do 1,3 kg. To so nočne živali, ki lahko uspevajo pri precej nižjih temperaturah, kot jih prenaša večina plazilcev.\nDanes so tuatare izjemno ogrožene zaradi vnesenih podgan in izgube življenjskega prostora.</string>
    <string name="quaternary_human_description">Človek (Homo sapiens) je najuspešnejša vrsta velikih vretenčarjev, ki je kdaj koli živela na Zemlji, saj ocenjena človeška populacija do leta 2017 znaša približno 7.5 milijarde, poleg tega pa ljudje zasedajo večino ekoloških niš, razen globokih oceanov, slanih jezer, globokih jam in Antarktike (čeprav obstajajo nekateri primerki, ki tam živijo vsaj sezonsko). Trenutno IUCN človeka šteje za „najmanj ogroženo vrsto“ na Rdečem seznamu ogroženih vrst.\nTradicionalno obstajata dve različni stališči paleoantropologije o izvoru H. sapiensa: nedavni afriški izvor in večregionalni izvor. Bolj sprejeta teorija enega izvora pravi, da so se sodobni ljudje pojavili v vzhodni Afriki in kasneje migrirali proti severu, ko so se ledeniki umikali. Takrat naj bi se križali s severno živečimi neandertalci (H. neanderthalensis), ki so že izgubljali svojo gensko raznolikost. Kasneje so se začeli selili po vsem svetu, na svoji poti pa so iztrebili in uničili večino naravnih habitatov in živalskih vrst. Tako so postali vrh prehranjevalne verige, različne človeške populacije pa so se specializirale za različne vrste hrane: Japonci na primer veljajo za najbolj divje morske plenilce, ki vsako leto ubijejo na tisoče kitov, delfinov, morskih psov in drugih morskih živali; Kitajci so znani po strastnem ubijanju slonov, nosorogov ter ostalih rogatih živali, pred kratkim pa so v Afriki celo iztrebili severne bele nosoroge. Evropske populacije so svoje naravne vire izčrpale že zdavnaj, zato običajno uporabljajo druge populacije, da jim prinesejo surovine, znane pa so tudi po svojih manipulativnih sposobnostih.\nČlovek, ki je ustvaril to aplikacijo je visok približno 1.83 metra in tehta okoli 69 kilogramov.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Dodo (Raphus cucullatus) je izumrla neleteča ptica, ki je bila endemična za otok Mauritius, ki leži v Indijskem oceanu vzhodno od Madagaskarja. Ta sorodnik golobov je bil visok približno 1 meter, tehtal pa naj bi do 17 kg. V preteklosti je dodo veljal za debelo in okorno ptico, vendar je bil dobro prilagojen svojemu ekosistemu. Svojo hrano (predvsem sadje) je prebavil s pomočjo želodčnih kamnov.\nPrve zanesljive zapise o dodu so naredili nizozemskimi mornarji leta 1598. V naslednjih letih so te ptice množično lovili mornarji, ki so na otok prinesli tudi razne invazivne vrste ter uničevali dodov življenjski prostor. Zadnji je doda potrjeno opazil nizozemski brodolomec leta 1662. Izumrtje doda v manj kot stoletju po odkritju je opozorilo na prej nepriznani problem človekove vpletenosti v izginotje celotnih vrst.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Megalanija (Varanus priscus) je izumrla vrsta velikanskega kuščarja, ki je v pleistocenu poselil južno Avstralijo. Njihovi najmlajši fosilni ostanki so stari približno 50.000 let. Prvi avstralski staroselci so se verjetno srečali s temi velikanskimi kuščarji in so morda prispevali k njihovemu izumrtju. Največji posamezniki so lahko zrastli do 7 m v dolžino in tehtali približno 600&#8211;620 kg. Prehranjevale so se večinoma s srednje velikimi do velikimi živalmi, ki so jih pokončale z močno čeljustjo, polno nazobčanih zob.</string>

</resources>

