<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Геологическая шкала времени</string>

    <string name="environment">Экология</string>
    <string name="general_information">Описание</string>
    <string name="life_forms">Жизнь</string>

    <string name="map_author_1">© Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">© C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s млн. лет назад</string>

    <string name="hadean">Катархей</string>
    <string name="archean">Архей</string>
    <string name="proterozoic">Протерозой</string>
    <string name="cambrian">Кембрий</string>
    <string name="ordovician">Ордовик</string>
    <string name="silurian">Силур</string>
    <string name="devonian">Девон</string>
    <string name="carboniferous">Карбон</string>
    <string name="permian">Пермь</string>
    <string name="triassic">Триас</string>
    <string name="jurassic">Юра</string>
    <string name="cretaceous">Мел</string>
    <string name="paleogene">Палеоген</string>
    <string name="neogene">Неоген</string>
    <string name="quaternary">Четвертичный </string>
    <string name="future">Будущее</string>

    <string name="hadean_short_description">Раннее формирование Земли , первая вода.</string>
    <string name="archean_short_description">Одноклеточные формы жизни , первые следы кислорода . Фотосинтез.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Следы многоклеточной жизни , кислород в атмосфере. Глобальное оледенение .</string>
    <string name="cambrian_short_description">Современный комплексный вид жизни.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Тенденции диверсификации современной жизни продолжаются .</string>
    <string name="silurian_short_description">Первые наземные растения.</string>
    <string name="devonian_short_description">Первые наземные четвероногие.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Времена обширных лесов и насекомых . Образование Пангеи.</string>
    <string name="permian_short_description">Период засушливой Земли. Крупнейшее массовое вымирание в истории Земли .</string>
    <string name="triassic_short_description">Первые млекопитающие и динозавры.</string>
    <string name="jurassic_short_description">Доминирование динозавров. Разделение Пангеи.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Появление цветковых растений. Вымирание динозавров .</string>
    <string name="paleogene_short_description">Доминирование млекопитающих. Эоценовый тепловой максимум .</string>
    <string name="neogene_short_description">Формирование современной фауны. Первые гоминиды.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Время ледникового периода. Наши дни.</string>
    <string name="future_short_description">Кто знает, что готовит нам будущее?</string>

    <string name="hadean_physics">Средняя температура: 70-2100 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 0%</string>
    <string name="hadean_description">Катархейская эра – самый ранний период в истории Земли, простирающийся от момента образования планеты примерно 4,56 миллиарда лет назад до появления стабильных тектонических плит около 4,0 миллиардов лет назад.\nЛандшафт раннего катархея был чрезвычайно враждебным, напоминая адскую среду. На поверхности преобладали широко распространенная вулканическая деятельность, расплавленные породы и частые бомбардировки метеоритами и кометами.\nПервые 100 миллионов лет были слишком непригодны для любой формы жизни, поскольку температура поверхности достигала около 230 градусов по Цельсию, а на самых ранних этапах даже превышала 2000 градусов по Цельсию. Атмосферное давление оценивается примерно в 27 раз выше, чем сегодня. Хотя Земля обладала примитивной атмосферой, она неоднократно срывалась в результате интенсивных столкновений с другими небесными телами.\nОколо 4,4 миллиарда лет назад планета начала остывать, о чем свидетельствуют кристаллы циркона, которые указывают на наличие жидкой воды в этот период. Конец катархейской эры  отмечается стабилизацией земной коры, образованием ранних океанов и началом формирования континентальной коры.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Нет окончательных доказательств того, что жизнь могла существовать в такой суровой среде. Однако 4,1-миллиардные графитовые отложения, найденные в Западной Австралии, содержат изотопы углерода, которые указывают на возможное биологическое происхождение,  что свидетельствует о том, что условия для жизни могли быть устойчивыми раньше, чем считалось ранее. Некоторые ученые выдвигают гипотезу, что жизнь могла появляться несколько раз в течение катархейской эры, но была неоднократно уничтожена в результате катастрофических столкновений с астероидами  и экстремальной вулканической активности. Кроме того, богатые углеродом метеориты, которые доставили органические молекулы на раннюю Землю, подтверждают идею о том, что строительные блоки жизни могли возникнуть в космосе.</string>

    <string name="archean_physics">Средняя температура: 45-70 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 0%</string>
    <string name="archean_description">Архейская эра — вторая эра в истории Земли — продлилась с примерно 4,0 миллиардов лет назад, когда начали формироваться первые тектонические плиты, до примерно 2,5 миллиардов лет назад, непосредственно перед Великим окислительным событием.\nВ начале этой эры температура Земли была в 2–3 раза выше, чем сегодня. Это было связано в первую очередь из-за высокой концентрации парниковых газов (в десятки раз выше, чем сегодня) и остаточного тепла от аккреции планеты и формирования ядра.\nВ этот период светимость Солнца составляла около 70–75 % от современного уровня, что привело к «парадоксу слабого молодого Солнца», который был смягчен парниковым эффектом. К концу архея тектоническая активность Земли эволюционировала в более современную систему, а обширные океаны жидкой воды покрывали большую часть планеты, создавая условия для появления ранней микробной жизни.</string>
    <string name="archean_additional_title">Поздняя интенсивная бомбардировка</string>
    <string name="archean_additional">Около 4,0 миллиардов лет назад планеты нашей солнечной системы, включая Землю, подвергались интенсивной бомбардировке крупными космическими телами в течение примерно 200 миллионов лет. Этот период, известный как поздний интенсивный бомбардировщик (LHB), подтверждается лунными образцами, собранными астронавтами «Аполлона», которые содержат высокоударные расплавленные образованиями.\nЭкстраполяция скорости образования лунных кратеров на Земле в это время предполагает, что планета подверглась ударам:\n1. Около 22 000 кратеров диаметром более 20 км.\n2. Около 40 кратеров диаметром более 1000 км.\n3. Несколько кратеров диаметром около 5000 км.\nПреобладающая гипотеза об этой бомбардировке заключается в том, что гигантские планеты, такие как Юпитер, Сатурн и Нептун, претерпели орбитальную миграцию. Это гравитационное нарушение разбросало объекты из пояса астероидов и/или пояса Койпера по эксцентричным орбитам, увеличив частоту ударов по внутренним планетам. Это событие, возможно, задержало появление жизни в раннем архейе, создав враждебную поверхностную среду из-за частых высокоэнергетических ударов.</string>
    <string name="archean_life_forms">В отличие от катархея, наличие жизни в архее хорошо доказано, хотя точное время ее появления остается предметом споров. Самые ранние достоверные свидетельства жизни происходят от 3,48-миллиардных строматолитов, найденных в Австралии. Кроме того, 3,85-миллиардные изотопные сигнатуры в Гренландии указывают на биологическую активность, хотя их интерпретация оспаривается.\nПолосчатые железистые образования (BIF) также датируются этим периодом. В то время как некоторые утверждают, что для их образования требовался кислород от ранних фотосинтезирующих микробов, другие предполагают, что альтернативные абиотические процессы могли сыграть свою роль.\nВозможные ранние прокариоты были обнаружены в канадских породах возрастом не менее 3,77 миллиарда лет, а анализ липидных биомаркеров свидетельствует о том, что первые эукариоты могли появиться к концу Архея, около 2,7 миллиарда лет назад.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Средняя температура: 5-45 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 0-12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Протерозойская эра – третья крупная эра в истории Земли, продлившаяся примерно от 2,5 миллиарда до 541 миллиона лет назад, незадолго до повсеместного появления сложных форм жизни. Ключевые события этой эры включают переход к кислородной атмосфере во время Великого окислительного события, многочисленные глобальные оледенения (такие как те, которые связаны с гипотезой «снежного шара» во время гуронского, стюртианского и мариноанского оледенений) и эволюцию ранних многоклеточных эукариотических организмов, включая мягкотелые формы жизни, такие как биота эдиакара.\nЭто гипотетическая реконструкция сценария «снежного шара Земли» во время гуронского и криогенского оледенений.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Великое окислительное событие</string>
    <string name="proterozoic_additional">Великое окислительное событие — это вызванное биологическими процессами повышение содержания кислорода в атмосфере Земли, произошедшее примерно 2,4–2,1 миллиарда лет назад. Согласно широко признанной гипотезе, основной причиной этого события стала эволюция кислородного фотосинтеза у цианобактерий.\nДо этого события любой произведенный свободный кислород быстро расходовался в результате химических реакциями с растворенным железом или органическим веществом. Однако, как только эти поглотители кислорода стали насыщенными, избыток кислорода начал накапливаться в атмосфере. Свободный кислород токсичен для облигатных анаэробных организмов, что привело к массовому вымиранию. Кроме того, атмосферный кислород вступил в реакцию с метаном, мощным парниковым газом, значительно снизив его концентрацию. Этот процесс, вероятно, вызвал гуронское оледенение, которое длилось примерно 300 миллионов лет (от ~2,4 до ~2,1 миллиарда лет назад).\nЭти глубокие изменения в атмосферных и химических циклах Земли создали новые эволюционные давления и возможности. Жизнь сначала адаптировалась к атмосферному кислороду, а затем научилась его использовать, что привело к развитию аэробного дыхания. Этот прорыв в метаболизме значительно увеличил доступный запас энергии, позволив эволюционировать более сложным, многоклеточным организмам.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Протерозойская эра отмечает важный переход в эволюции жизни, от простых одноклеточных организмов к более сложным формам. Во время Великого окислительного события многие анаэробные организмы вымерли из-за токсичности кислорода, в то время как кислородоустойчивые и аэробные формы жизни, включая ранние эукариотические простейшие и бактерии, размножились. К середине протерозоя строматолиты—микробные рифоподобные структуры, построенные цианобактериями—достигли пика своего разнообразия. В это время предки грибов отделились от предков животных, что ознаменовало важное эволюционное разделение внутри эукариот. К эдиакарского периода (635–541 млн лет назад) появились первые сложные многоклеточные организмы с мягким телом, в том числе представители загадочной эдиакарской биоты, которые представляют собой одни из самых ранних известных макроскопических форм жизни.</string>

    <string name="cambrian_physics">Средняя температура: 21 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Кембрийский период был первым геологическим периодом палеозойской эры и отметил глубокую трансформацию жизни на Земле. До кембрийского периода большинство живых организмов были микроскопическими и относительно простыми. Однако в кембрийском периоде произошло беспрецедентное разнообразие жизни в событии, известном как кембрийский взрыв. В это время многие основные типы животных впервые появились в палеонтологической летописи, и возникли сложные экосистемы. Великие ледники позднего протерозойского эона давно растаяли, что привело к повышению уровня моря, затопившему обширные территории континентов теплыми мелкими морями — идеальной средой для морской жизни. В раннем кембрии на Земле в целом было прохладно, вероятно, из-за того, что суперконтинент Гондвана, покрывавший Южный полюс, который нарушал полярные океанические течения. Однако глобальные температуры все еще были примерно на 7 °C выше, чем сегодня. Хотя полярные ледяные шапки и оледенения, возможно, существовали, климат постепенно потеплел к концу периода. Ледники отступили, уровень моря резко поднялся, и эта тенденция потепления продолжилась в ордовикский период.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">Кембрийский взрыв</string>
    <string name="cambrian_additional">Кембрийский взрыв был относительно кратким эволюционным событием, в ходе которого появилось примерно 63% всех биологических классов и большинство основных современных типов животных. В этот период возникли сложные экосистемы, развилось поведение, связанное с рытьем нор, и произошла широкая диверсификация скелетных животных, которые ранее отсутствовали или были редкими. Возможные причины этого эволюционного события:\n1. Повышение уровня кислорода в атмосфере, что способствовало появлению более крупных и сложных организмов.\n2. Формирование озонового слоя, снизившего вредное воздействие ультрафиолетового (УФ) излучения и позволившего жизни процветать в более мелких водах.\n3. События «снежного шара Земли» в позднем протерозое, приведшие к массовому вымиранию и открывшие экологические ниши для новых форм жизни.\n4. Более высокая концентрация кальция в кембрийской морской воде, позволившая морским организмам развивать скелеты, раковины и другие твердые структуры тела.\n5. Изменения в развитии, включая эволюцию генов Hox, которые сыграли ключевую роль в организации планов тела и позволили развиться более сложным организмам формироваться.\n6. Изменения в пищевой цепи, приведшие к соэволюции и «гонке вооружений» между хищниками и добычей, что побудило анатомические и поведенческие инновации.\nКембрийский период также был временем эволюционных экспериментов, в результате которых появилось много странных и уникальных планов строения тела, некоторые из которых не имеют современных потомков.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">Большинство животных в кембрийский период были водными. Членистоногие были безусловно доминирующими животными в океане, причем особенно многочисленными были трилобиты. В этот период также появилось много новых минерализованных организмов, а также первые широко распространенные роющие животные, которые сыграли ключевую роль в изменении экосистем морского дна. Однако, в отличие от нашего времени, большинство животных жили на дне или вблизи дна, и было очень мало плавающих или пелагических видов.</string>

    <string name="ordovician_physics">Средняя температура: 16 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">Ордовик — второй из шести периодов палеозойской эры. В этот период древние океаны разделяли в основном бесплодные континенты Лаврентия, Балтика, Сибирь и суперконтинент Гондвана. В ордовике произошло значительное разнообразие морской жизни, включая появление ранних кораллов, головоногих и первых безчелюстных рыб. Однако период закончился одним из самых суровых ледниковых периодов в истории Земли, что привело к второму по величине массовому вымиранию, в результате которого исчезло около 85% морских видов. Ледяные покровы покрыли большую часть южной области Гондваны, резко изменив глобальный уровень моря и климат.</string>
    <string name="ordovician_additional_title"> Великая ордовикская радиация</string>
    <string name="ordovician_additional">Ордовикский период известен Великим ордовикским событием биоразнообразия (GOBE) — временем быстрого биологического разнообразия, которое заменило характерную кембрийскую фауну палеозойской фауной, богатой суспензионными питателями и пелагическими животными. Это событие последовало за кембрийско-ордовикским вымиранием, которое, вероятно, было вызвано внезапным оледенением и истощением доступного кислорода в океанах.\nОсновной движущей силой ордовикской радиации было значительное изменение палеогеографии. Из-за высокого уровня моря континенты стали сильно фрагментированы на отдельные морские провинции, что способствовало региональному биоразнообразию. Интенсивный орогенезис (горные процессы), наряду с усилением эрозии, способствовали высокой продуктивности экосистем за счет поступления в океаны обильных питательных веществ .\nВ то время как кембрийский взрыв сыграл  решающую роль в формировании большинства современных типов животных, GOBE можно рассматривать как событие, которое привело к диверсификации  этих типов в современные классы и таксоны более низкого уровня, значительно повлияв на формирование морских экосистем, которые просуществовали миллионы лет.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">Жизнь в ордовикском периоде продолжала процветать, сопровождаясь взрывным ростом биоразнообразия морской среды, в том числе появлением первых коралловых рифов, трилобитов, брахиопод, моллюсков и первых настоящих позвоночных — безчелюстных рыб. Однако этот период закончился катастрофическим массовым вымиранием на границе с силурийским периодом. Это вымирание было вызвано в первую очередь сильным глобальным похолоданием, оледенением и связанными с ним изменениям уровня моря. Несмотря на это, фауна, которая появилась и процветала в ордовикском периоде, заложила основу для морских экосистем на протяжении всей палеозойской эры.</string>

    <string name="silurian_physics">Средняя температура: 17 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Силурийский период — относительно короткий геологический период, продолжавшийся примерно от 24 до 28 миллионов лет. В это время Лаврентия столкнулась с Балтикой, закрыв северную ветвь океана Япет и образовав континент «Старый красный песчаник». Коралловые рифы процветали, становясь все более распространенными и разнообразными, а первые сосудистые наземные растения начали заселять ранее бесплодные континенты, что стало важным эволюционным шагом в истории жизни на суше.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Разнообразие наземных растений</string>
    <string name="silurian_additional">Появление сосудистых растений радикально изменило окружающую среду Земли, открыв путь для жизни животных на суше и коренным образом изменив атмосферу Земли. Интересно, что эволюция растений продвигалась гораздо быстрее, чем эволюция животных: в позднем силуре растения были простыми по структуре и небольшими, но к концу девона (примерно 46 миллионов лет позже) появились почти все современные линии растений (за исключением цветущих растений).\nОдно из возможных объяснений заключается в том, что адаптация к наземной жизни представляла большую проблему для растений, чем для животных. На уровне отдельного организма все растения (за исключением паразитических) должны выполнять четыре основные функции для роста и выживания:\n1. Перехватывать солнечный свет.\n2. Обмениваться атмосферными газами с окружающей средой.\n3. Получать, транспортировать и сохранять воду.\n4. Справляться с внешними механическими силами.\nЭти задачи взаимозависимы и часто противоречат друг другу. Например: а) Увеличение площади поверхности для улавливания большего количества солнечного света и облегчения газообмена может снизить сохранность воды. б) Расположение листьев горизонтально для максимального улавливания света увеличивает механическое воздействие.\nВодная среда относительно однородна и стабильна, в то время как наземная среда подвержена воздействию ветра, изменений температуры, непредсказуемых осадков и изменений интенсивности солнечного света. Адаптация к разнообразным наземным условиям требовала инновационных решений для каждой из основных функций, что привело к значительной диверсификации форм тел растений.\nКроме того, более интенсивное воздействие ультрафиолетовому излучению над поверхностью воды, вероятно, вызвало больше мутаций, ускорив эволюционные изменения. Однако теория приспособленности растений — то, насколько хорошо растения адаптировались к вызовам наземной жизни — лучше всего объясняет быструю эволюцию наземных растений.</string>
    <string name="silurian_life_forms">Многоклеточная жизнь начала появляться на суше в виде небольших, похожих на мхи и ранних сосудистых растений, которые росли возле озер, ручьев и побережий. Силурийский период также отметил первое появление членистоногих на суше, включая примитивных многоножек и паукообразных. Однако наземная жизнь не стала значительно разнообразиться и влиять на ландшафт до девонского периода. Важной эволюционной вехой в силуре стало разнообразие костных рыб (Osteichthyes), которые начали доминировать в морских экосистемах. Это разнообразие заложило основу для эволюции многих современных линий рыб.</string>

    <string name="devonian_physics">Средняя температура: 20 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Девонский период — четвертый из шести периодов палеозойской эры. Это был относительно теплый период, хотя время от времени прерываемый оледенениями. Климат был в целом засушливым, особенно вблизи экватора. В это время раннепалеозойские океаны постепенно закрывались, что привело к образованию суперконтинента «допангеи». Такая конфигурация континентов позволила рыбам мигрировать из континентов южного полушария в Северную Америку и Европу. Впервые обширные леса появились в экваториальных регионах современной Арктической Канады. Период завершился позднедевонским вымиранием, в результате которого исчезло около 50 % всех родов, что значительно повлияло на морскую жизнь, включая многих рыб и рифообразующих организмов.</string>
    <string name="devonian_additional_title">Позднедевонское вымирание</string>
    <string name="devonian_additional">Позднедевонское вымирание было одним из пяти крупнейших событий вымирания в истории Земли. Это было не однократное событие, а серия из двух крупных кризисов, известных как события Келлвассера и Хангенберга. По оценкам, около 75 % всех видов животных исчезли в этот период. Вымирание в первую очередь затронуло морскую флору и фауну, серьезно повлияв на такие группы, как брахиоподы, трилобиты иорганизмы, образующие рифы, которые почти полностью исчезли. Основные группы рыб, такие как плакодермы, гетеростраки и анаспиды, были полностью уничтожены. Вымирание уничтожило примерно 97 % всех видов позвоночных, при этом выжили только мелкие формы. В результате не осталось акул размером более метра и почти не осталось рыб или четвероногих размером более 10 сантиметров, и потребовалось около 10 миллионов лет, прежде чем они начали снова увеличиваться в размерах. Однако, несмотря на катастрофические последствия, вымирание в позднем девонском периоде решающим образом подготовило почву для эволюции современной позвоночной фауны, включая актиноптеригий (лучеперых рыб с плавниками), хондрихтиев (хрящевых рыб) и четвероногих.\nКрах биоразнообразия в позднем девоне был более драматичным, чем известное массовое вымирание в конце мелового периода.\nПричины этого вымирания остаются неясными. Некоторые предлагаемые объяснения включают:\n1. Удар астероида.\n2. Эволюционные изменения в растениях, в частности развитие корневых систем, что привело к массовому эвтрофированию воды и последующей кислородной недостаточности.\n3. Снижение содержания углекислого газа в атмосфере, вызвавшее глобальное похолодание.\n4. Усиление магматизма и вулканической активности.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Свободноспоровые сосудистые растения начали распространяться по суше в девонском периоде, покрывая континенты обширными лесами. К середине девонского периода несколько групп растений обрели листья и настоящие корни, что ознаменовало значительный прогресс в эволюции растений. Такие группы, как ликофиты, эквизетофиты и птеридофиты, диверсифицировались, сформировав первые сложные наземных экосистем.\nРыбы достигли замечательного разнообразия в это время, благодаря чему девонский период получил прозвище «Эпоха рыб». Плакодермы, бронированные доисторические рыбы, были наиболее доминирующей группой. Предки четвероногих, в частности лопастеперые рыбы, начали приспосабливаться к ходьбе по суше, поскольку их крепкие грудные и брюшные плавники постепенно эволюционировали в ноги. Эти переходные виды проложили путь для последующей эволюции амфибий. Появились первые аммониты (группа моллюсков), что ознаменовало важное разнообразие морской жизни. Трилобиты и крупные коралловые рифы оставались распространенными, причем один из них, ныне высохший барьерный риф, расположенный в том месте, где сейчас находится бассейн Кимберли в северо-западной Австралии, когда-то простирался примерно на тысячу километров.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Средняя температура: 14 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Название «карбон» означает «угольный» и относится к обширным залежам угля, образовавшимся в этот период. В раннем карбоне палеозойские океаны между Еврамерикой и Гондваной начали смыкаться, что привело к образованию горных хребтов, таких как Аппалачи и Варисканы. Над Южным полюсом образовалась большая ледяная шапка, а вблизи экватора пышные тропические угольные болота способствовали эволюции четвероногих позвоночных (четырехногих) и первых крылатых насекомых.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Коллапс карбонового периода и уголь</string>
    <string name="carboniferous_additional">Коллапс углеродных тропических лесов был значительным экологическим событием, произошедшим около 305 миллионов лет назад. Он разрушил обширные угольные леса, которые когда-то покрывали экваториальный регион, раздробив их на изолированные участки. Эта фрагментация привела к карликовости и в конечном итоге к вымиранию многих видов растений и животных. Коллапс привел к вымиранию доминирующих ликопсидных деревьев и сдвигу в сторону экосистем, в которых доминировали более оппортунистичные растения, такие как древовидные папоротники. До этого события виды животных были широко распространены по лесам, но после него каждый изолированный «остров» тропического леса развил свой собственный уникальный набор видов — этот процесс известен как эндемизм. \nУровень кислорода достиг рекордного уровня примерно 32,5% в каменноугольном периоде, что позволило процветать огромным членистоногим, таким как меганевра (гигантское насекомое, похожее на стрекозу) и артроплевра(гигантское членистоногое, похожее на многоножку). Однако после коллапса тропических лесов уровень кислорода снизился, что привело к вымиранию многих из этих гигантов. Все более засушливый климат также привел к массовому сокращению разнообразия амфибий, открыв экологическое пространство для диверсификации рептилий — организмов, лучше приспособленных к сухим условиям. Было выдвинуто несколько гипотез, объясняющих коллапс, наиболее широко признанной из которых является засушливость климата и повышенная вулканическая активность. Это событие также сыграло роль в образовании крупных месторождений угля. В каменноугольный период обширные болотные леса препятствовали полному разложению мертвого растительного материала. В то время лишь немногие животные или микробы развивали ферменты, способные разлагать такие прочные вещества, как фенольный лигнин и воскообразный суберин. Грибы, способные разлагать эти материалы, появились только к концу периода, что является одной из причин, по которой массовое образование угля в основном ограничено каменноугольным периодом.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Каменноугольный период известен своими обширными тропическими лесами, в которых преобладали высокие растения, такие как лепидодендрон, сигиллярия и каламиты — одни из самых больших и обширных лесов в истории Земли. В это время процветали гигантские членистоногие и насекомые, чему способствовали высокий уровень кислорода в атмосфере и отсутствие опасных хищников. Наземные позвоночные становились все более многочисленными: амфибии значительно разнообразились, а после краха каменноугольных тропических лесов начали процветать рептилии, благодаря своей лучшей адаптации к более засушливым условиям.</string>

    <string name="permian_physics">Средняя температура: 16 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 23%</string>
    <string name="permian_description">Пермский период был последним периодом палеозойской эры, он закончился самым масштабным массовым вымиранием в истории Земли, в результате которого исчезло около 90 % морских видов и 70 % наземных видов. В это время большая часть суши мира была объединена в два больших континента — Пангею и Сибирь — окруженных обширным мировым океаном под названием Панталасса. Западная Пангея была покрыта засушливыми пустынями, в то время как рептилии, в том числе ранние предки млекопитающих, разнообразились и широко распространились по суперконтиненту.</string>
    <string name="permian_additional_title">Великое вымирание</string>
    <string name="permian_additional">Пермский период и вся палеозойская эра закончились 252 миллиона лет назад самым серьезным массовым вымиранием в истории Земли. Пермско-триасовое вымирание, также известное как Великая гибель, уничтожило около 95 % всех морских видов и 70 % всех наземных видов.\n Особенно сильно пострадали морские экосистемы. Целые группы, такие как акантоды (колючие акулы), морские скорпионы, трилобиты (уже находившиеся в упадке), фузулиниды, а также кораллы табуляты и ругозы, полностью вымерли. Сильно пострадали морские панцерные животные — погибло 96 % видов брахиопод, 97 % аммонитов, 59 % двустворчатых моллюсков и 98 % брюхоногих моллюсков.\n Сухопутные экосистемы также понесли огромные потери. Исчезла большая часть крупных четвероногих, а также около 80 % видов насекомых. Палеозойские влажные леса, в которых когда-то доминировали древние растения, такие как сигиллярия, лепидодендрон и гигантоптерис, были опустошены в результате широкомасштабной засухи и интенсивных лесных пожаров.\n Эта катастрофа была вызвана несколькими взаимосвязанными причинами:\n1. Массивные извержения вулканов в регионе, известном сегодня как Сибирские траппы, выбросили в атмосферу огромные количества углекислого газа, метана и сероводорода. Эти газы радикально изменили химический состав атмосферы. Метан вступил в реакцию с кислородом атмосферы, снизив его уровень с 30% до примерно 13%. Озоновый слой был поврежден, подвергнув поверхность Земли воздействию вредного ультрафиолетового излучения. Это привело к быстрому повышению глобальной температуры — на целых 8 °C.\n2.  Океаны стали опасно обедненными кислородом. Повышение температуры снизило поглощение кислорода, а токсичные газы привели к закислению. Кислая вода растворила карбонатные раковины моллюсков и кораллов, что привело к их массовому вымиранию. Распространение цианобактерий и микробных слоев еще больше поглотило то немногое количество кислорода, которое осталось, превратив моря в бескислородные, кислые, почти безжизненные зоны.\n3. Временное ослабление магнитного поля Земли, возможно, позволило увеличить количество солнечной радиации, достигающей поверхности, что привело к экстремальным сезонным колебаниям с жарким летом, за которым следовали суровые зимы.\n Разрушения были настолько глубокими, что экосистемам потребовалось более 30 миллионов лет, чтобы восстановить свое прежнее разнообразие — только к середине триасового периода. Вымирание выборочно уничтожило доминирующие формы жизни палеозоя, стерев 79 % их семейств, в то время как только 27 % родов, которые впоследствии процветали в мезозое, были подвержены воздействию.</string>
    <string name="permian_life_forms">Пермский период начался с того, что растительный мир каменноугольного периода по-прежнему процветал. В середине пермского периода произошло значительное изменение растительности: болотные ликоподиевые деревья, такие как лепидодендрон и сигиллярия постепенно были вытеснены более развитыми семенными папоротниками, такими как глоссоптерис, а также ранними хвойными, гинкго и саговниками. В это время среди насекомых преобладали примитивные родственники тараканов и ранние стрекозы. Ранние пермские наземные экосистемы были заселены пеликозаврами (синапсидами с парусными спинами, такими как диметродон) и крупными амфибиями. К середине пермского периода эти группы сошли на нет и были заменены примитивными терапсидами — млекопитающими рептилиями. В позднем пермском периоде появились более развитые терапсиды, такие как горгонопсы, которые стали верхушкой пищевой цепи. В самом конце пермского периода появились первые архозавры — группа, которая позже эволюционировала в динозавров, птерозавров и крокодилов. \nВ этот период также появились самые ранние цинодонты, небольшие терапсиды, которые в конечном итоге дали начало млекопитающим в триасовом периоде.</string>

    <string name="triassic_physics">Средняя температура: 17 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Триасовый период начался после пермско-триасового вымирания, самого масштабного в истории Земли, в результате которого биосфера была серьезно истощена. Жизнь начала значительно восстанавливаться только к середине триасового периода. \nВ это время в значительной степени сформировался суперконтинент Пангея, что позволило наземным животным свободно мигрировать от Южного полюса к Северному. Кроме того, тепловодные морские виды распространились по просторам Тетисского моря, способствуя возрождению биоразнообразия в океанах.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Ночное узкое горлышко</string>
    <string name="triassic_additional">Гипотеза ночного горлышка места объясняет несколько уникальных черт млекопитающих. Согласно этой гипотезе, млекопитающие были в основном — или даже исключительно — ночными животными на протяжении большей части своей ранней эволюционной истории, начиная примерно 225 миллионов лет назад в позднем триасовом периоде и заканчивая вымиранием динозавров около 65 миллионов лет назад. Хотя некоторые группы млекопитающих впоследствии адаптировались к дневной активности, примерно 160 миллионов лет, проведенных в ночных нишах, оставили неизгладимый след в их анатомии и физиологии. В результате многие млекопитающие сегодня сохраняют ночные привычки. \nМлекопитающие произошли от цинодонтов, группы млекопитающих рептилий с характеристиками, похожими на собак, после массового вымирания в конце пермского периода и начале триасового периода. После этого вымирания рептилии-архозавры, включая предков крокодилов и динозавров, быстро видоизменились и стали доминировать в большинстве экологических ниш. Эта конкуренция привела к вымиранию более крупных цинодонтов, оставив только более мелкие, более приспособленные формы. Эти выжившие цинодонты, вероятно, заняли ночные, насекомоядные ниши, где конкуренция со стороны доминирующих дневных динозавров была меньше. Со временем они эволюционировали в ранних млекопитающих — мелких, теплокровных и приспособленных к жизни в подлеске. \nДаже после вымирания динозавров, млекопитающие оставались мелкими в течение миллионов лет. Хотя сейчас среди млекопитающих есть много крупных видов, большинство из них по-прежнему относительно небольшие и ведут ночной образ жизни. Гипотеза ночного горлышка места также предлагает убедительное объяснение эволюции теплокровности (эндотермии) млекопитающих: более прохладные ночные температуры и подземный образ жизни способствовали бы эффективной регуляции внутренней температуры и теплоизоляции.</string>
    <string name="triassic_life_forms">Пермско-триасовое вымирание нанесло огромный ущерб как наземным, так и морским экосистемам. Хотя в триасовом периоде биоразнообразие начало восстанавливаться, на ранних этапах восстановления доминировали лишь несколько устойчивых видов. Например, до 90 % крупных наземных позвоночных изначально принадлежали к одному роду терапсидов — листрозавров, что подчеркивает серьезный экологический ущерб и отсутствие биоразнообразия. На полное восстановление сложных экосистем с разнообразными пищевыми цепями ушло почти 30 миллионов лет. \nК середине триасового периода крупные терапсиды в основном исчезли, и доминирующими наземными позвоночными стали архозавры — родственники современных крокодилов, птиц и предки динозавров. К концу периода динозавры начали развиваться и постепенно устанавливать свое господство. На суше семенные растения стали все более доминировать над споровыми растениями. В Северном полушарии процветали хвойные, папоротники и  беннеттитовые, в то время как в Южном полушарии деревья Глоссоптерис сначала оставались доминирующими, но позже в этом периоде исчезли. Как и другие геологические периоды, триас закончился массовым вымиранием. Это событие привело к исчезновению конодонтов (группы безчелюстных морских позвоночных), многих морских рептилий и беспозвоночных, а также некоторых оставшихся крупных терапсидов и амфибий.</string>

    <string name="jurassic_physics">Средняя температура: 16.5 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Юрский период — второй период мезозойской эры, часто называемый «эпохой рептилий». В середине юрского периода суперконтинент Пангея начал распадаться. К концу юрского периода образовался Центральный Атлантический океан — узкое море, отделяющее Африку от Северной Америки. Кроме того, Восточная Гондвана начала отходить от Западной Гондваны. Эта тектоническая активность помогла сформировать континенты, которые мы знаем сегодня, и повлияла на глобальный климат и экосистемы.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Выдающиеся динозавры</string>
    <string name="jurassic_additional">Примерно через 20 миллионов лет после пермско-триасового вымирания динозавры эволюционировали из своих архозавровых предков и начали конкурировать с доминирующими архозавроморфами и терапсидами. Первоначально они не были ведущими наземными животными. Однако после триасово-юрского вымирания, которое уничтожило многих их конкурентов, динозавры стали доминирующими и заполнили большинство основных экологических ниш на следующие 135 миллионов лет. \nОстаются два основных вопроса: \n1. Как некоторые наземные динозавры достигли таких огромных размеров? Многие зауроподы, такие как аргентинозавр (вес которого оценивается в более чем 70 тонн), маменчизавр и диплодок, были огромными. \n2. Были ли динозавры оперенными и теплокровными? \nЭти два вопроса тесно связаны между собой, но до сих пор не нашли полного ответа. \nКрупнейшие динозавры были травоядными, и большие размеры тела, вероятно, обеспечивали им защиту от хищников. В перенаселенных экосистемах травоядные животные, возможно, эволюционировали в направлении незанятых экологических ниш, особенно в направлении увеличения размеров, что привело к эволюционной «гонке вооружений» в направлении гигантизма в рамках ограничений физики и окружающей среды. \nИскопаемые останки показывают, что зауроподы росли с поразительной скоростью — до 5000 кг в год. Такой быстрый рост предполагает высокую скорость метаболизма, в отличие от современных холоднокровных животных. Однако высокий метаболизм может стать недостатком для очень крупных животных, поскольку нагревание и охлаждение больших объемов тканей требует больших затрат энергии. Современные исследования показывают, что молодые зауроподы, вероятно, были теплокровными, но их скорость метаболизма могла снижаться по мере взросления. \nНаше понимание физиологии динозавров продолжает развиваться. Устаревшее представление о динозаврах как о вялых холоднокровных рептилиях в значительной степени заменилось идеей о том, что многие виды имели активный метаболизм и какую-то форму терморегуляции. Ископаемые останки из Северной Америки свидетельствуют о том, что некоторые динозавры сезонно жили в холодном климате. Открытие пернатых динозавров, в том числе крупных видов, таких как велоцираптор и, возможно, даже тираннозавр рекс, подтверждает теорию о том, что перья были распространены среди тероподов. Единственные динозавры, пережившие мело-палеогеновое вымирание, — современные птицы — являются как пернатыми, так и теплокровными. Это поднимает интересный вопрос: почему многие юрские динозавры не обладали этими чертами?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">В Юрском периоде доминирующими морскими позвоночными были рыбы и различные морские рептилии, в том числе ихтиозавры (морские рептилии, похожие на современных дельфинов), плезиозавры (длинношеие плаватели с ластообразными конечностями), плиозавры (группа плезиозавров с более короткими шеями и большими головами) и приспособленные к морской среде крокодилы. Многочисленные черепахи обитали в пресноводных средах, таких как озера и реки. \nЮрский период был золотым веком для зауроподов — гигантских длинношеих травоядных, таких как диплодок, брахиозавр и апатозавр. В этот период также появились первые авиалы (ранние птицеподобные динозавры), в том числе знаменитый археоптерикс, который имел перья и, вероятно, мог планировать или совершать короткие полеты. \nЗасушливые континентальные условия, характерные для триасового периода, постепенно сменились более влажным и тропическим климатом в юрском периоде. Эта более теплая и влажная среда позволила распространиться густым лесам и пышной растительности. Хвойные деревья, наряду с саговниками, гинкго и папоротниками, доминировали в растительном мире.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Средняя температура: 18 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Меловой период был последним периодом Мезозойской Эры, закончившимся около 66 миллионов лет назад массовым вымиранием видов, которое, как известно, было вызвано падением астероида, что привело к вымиранию нептичьих динозавров. Этот период характеризовался относительно теплым глобальным климатом и высоким уровнем моря, что привело к образованию обширных мелководных внутренних морей. \nВ Меловом периоде Южная Атлантика начала раскрываться, поскольку Южная Америка и Африка дрейфовали в разные стороны. Индия отделилась от Мадагаскара и быстро двинулась на север, чтобы в будущем столкнуться с Евразией — движение, которое в конечном итоге привело к образованию Гималаев. Северная Америка по-прежнему была соединена с Европой, а Австралия оставалась присоединенной к Антарктиде. \nВ Меловом периоде также произошло разнообразие цветковых растений (покрытосеменных), которые начали трансформировать экосистемы и пищевые цепочки. Появилось много современных групп насекомых, которые сосуществовали с этими растениями. В океанах процветали крупные морские рептилии, такие как мозазавры, а в небе доминировали птерозавры и ранние птицы.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Конец эпохи динозавров</string>
    <string name="cretaceous_additional">Меловой период закончился массовым вымиранием, известным как меловое-палеогеновое (K–Pg) вымирание. Были уничтожены многочисленные виды растений и животных, в том числе все нептичьи динозавры. За исключением некоторых холоднокровных видов, таких как черепахи и крокодилы, не известно ни одного четвероногого весом более 25 килограммов, который бы выжил. Это событие ознаменовало конец как мелового периода, так и всей мезозойской эры, положив начало кайнозойской эре, которая продолжается до сих пор. \nЧто могло вызвать такое разрушительное вымирание? Сегодня научное сообщество единодушно считает, что основной причиной было падение огромного астероида — диаметром примерно от 10 до 15 километров — в районе современного полуострова Юкатан в Мексике. Удар вызвал глобальную катастрофу: выброшенные в атмосферу обломки и пыль блокировали солнечный свет в течение нескольких месяцев и даже лет, остановив фотосинтез. В результате погибли растения, а за ними исчезли травоядные животные, а затем и хищники, стоящие выше в пищевой цепи. \nАстероид упал в регионе, богатом серосодержащими карбонатными породами, вызвав выброс серных аэрозолей, кислотные дожди и закисление океана. Это резкое падение уровня pH разрушило морские экосистемы, уничтожив многие организмы, образующие раковины, такие как аммониты и кораллы, а также животных, которые питались ими. Температура поверхности моря упала на 7 °C, и потребовались сотни тысяч лет, чтобы климат и экосистемы Земли восстановились. \nИнтересный вопрос заключается в том, почему некоторые близкие родственники динозавров, такие как крокодилы, выжили. Считается, что их холоднокровный метаболизм и способность выживать в течение длительных периодов без пищи помогли им пережить суровые условия после удара — еще одно доказательство того, что нептичьи динозавры, по крайней мере в некоторой степени, были теплокровными. \nИсчезновение доминирующих видов мелового периода открыло экологические ниши для новых форм жизни. Это привело к замечательному периоду адаптивной радиации в палеогене. Наиболее ярким примером является появление млекопитающих, которые быстро диверсифицировались, чтобы занять места, ранее занимаемые динозаврами. В глубоком смысле, конечная эволюция человека, возможно, зависела от вымирания динозавров.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Цветущие растения (покрытосеменные) впервые появились в меловом периоде, хотя экологическое доминирование они приобрели только в конце этого периода. Их эволюция была тесно связана с появлением насекомых-опылителей, особенно пчел. Фактически, покрытосеменные растения и насекомые являются классическими примерами коэволюции — каждое из них влияло на эволюцию другого. В меловом периоде также впервые появились многие современные лиственные деревья, такие как фикусы, платаны и магнолии. \nНа суше млекопитающие были, как правило, небольшими, но они были важной частью экосистемы. Доминирующими наземными хищниками оставались архозавры — особенно динозавры, которые в этот период достигли пика своего разнообразия. Птерозавры были широко распространены в раннем и среднем меловом периоде, хотя их разнообразие сократилось в более поздний период по причинам, которые остаются неясными. \nНасекомые претерпели значительную диверсификацию в меловом периоде, с появлением многих современных групп, включая муравьев, термитов, бабочек и мотыльков, тлей, кузнечиков и галловых ос. \nВ океанах все более распространенными становились скаты, современные акулы и костные рыбы. К морским рептилиям относились ихтиозавры, которые процветали в раннем и среднем меловом периоде, а позже плезиозавры и мозазавры, которые стали доминирующими перед концом периода.</string>

    <string name="paleogene_physics">Средняя температура: 18 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 26%</string>
    <string name="paleogene_description">Палеоген — это первый период кайнозойской эры, который включает в себя палеоцен, эоцен и олигоцен. Конец палеоцена (около 55 миллионов лет назад) был отмечен палеоцен-эоценовым термальным максимумом (PETM), одним из самых значительных событий глобального потепления в кайнозое. Это событие вызвало быстрое повышение температуры, серьезные изменения в экосистемах и вымирание многих глубоководных видов. \nНа протяжении всего палеогена климат Земли постепенно охлаждался и становился более сухим, хотя эта тенденция время от времени прерывалась кратковременными периодами потепления. Одним из основных факторов, способствовавших охлаждению, было образование Антарктического циркумполярного течения, которое термически изолировало Антарктиду и значительно охладило воды океана. \nВ этот период Индийский субконтинент начал сталкиваться с Азией, что привело к образованию Гималайских гор и Тибетского нагорья. Австралия, ранее соединенная с Антарктидой, начала дрейфовать на север, что в конечном итоге повлияло на формирование уникальных экосистем, подобных тем, которые мы видим сегодня.</string>
    <string name="paleogene_additional_title">PETM</string>
    <string name="paleogene_additional">Палиоцен-эоценовый тепловой максимум (PETM) — это период, когда средняя глобальная температура была на 5–8 °C выше, чем сегодня. Это крупное климатическое событие началось около 55,5 миллионов лет назад, на границе палиоцена и эоцена. Оно было вызвано двумя массивными выбросами углерода в атмосферу, каждый из которых длился примерно 1500 лет. В целом PETM длился около 200 000 лет. Количество углерода, выброшенного в атмосферу за этот период, превышало более чем в 30 раз объем всех ископаемых видов топлива, сожженных на сегодняшний день, и было сопоставимо с общим объемом известных запасов ископаемого топлива. \nВероятными причинами этого всплеска углерода являются таяние метан-клатратов (замороженного метана на дне океана) и вулканическая активность, нагревающая богатые органикой отложения и выделяющая большие количества метана.\nЭто потепление привело к увеличению штормовой активности в некоторых районах (аналогично сегодняшним Карибскому бассейну и Восточной Азии), повышению засушливости в тропических регионах и увеличению влажности вблизи полюсов. Хотя экосистемы были серьезно нарушены, большинство видов, за исключением глубоководных фораминифер, выжили, адаптировавшись или мигрировав. В этот период также появилось много современных групп млекопитающих, в том числе ранние приматы, копытные млекопитающие (копытные) и предки китов (китообразные). На всех континентах произошли широкомасштабные изменения в ареалах обитания растений и животных. Примечательно, что многие виды млекопитающих подверглись карликовости, вероятно, из-за более высоких температур и более низкого содержания питательных веществ в растениях. При повышенном уровне CO₂ растения могут расти быстрее, но, как правило, имеют более низкую питательную ценность, что может объяснить, почему ранние лошади уменьшились в размерах на 20–30 %. PETM представляет собой ценный древний аналог современного глобального потепления, вызванного деятельностью человека, и дает важные сведения о том, как системы и виды Земли реагируют на быстрые изменения климата.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">В палеогеновом периоде млекопитающие претерпели быструю диверсификацию. Некоторые из них эволюционировали в крупных наземных форм, которые стали доминировать в наземных экосистемах, в то время как другие приспособились к жизни в океанах, в конечном итоге дав начало современным китам и дельфинам (китообразным). Третьи переселились на деревья и стали ранними приматами, предками обезьян, человекообразных обезьян и людей. \nПтицы, уже хорошо укоренившиеся к концу мелового периода, также пережили значительную адаптивную радиацию. С исчезновением птерозавров они стали доминирующими летающими позвоночными, распространившись по широкому спектру экологических ниш. \nПо мере охлаждения глобального климата в течение палеогена тропические виды растений стали менее распространенными, отступая в сторону экваториальных регионов. Напротив, умеренные леса и луга начали расширяться, формируя среду обитания для развивающейся животной жизни.</string>

    <string name="neogene_physics">Средняя температура: 14 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Неоген — геологический период, который длился примерно 20,45 миллиона лет, следуя за палеогеном и предшествуя четвертичному периоду. Он подразделяется на две эпохи: более ранний миоцен и более поздний плиоцен. Во время плиоцена образование Панамского перешейка соединило Северную и Южную Америку, изменив океанические течения, отрезав теплые воды Тихого океана от Атлантического. Это событие усилило Гольфстрим, способствуя переносу большего количества тепла в сторону Северного Ледовитого океана. \nНа протяжении всего неогена глобальный климат Земли значительно охладился, создав условия для обширных оледенений четвертичного периода. Около 20 миллионов лет назад Антарктида уже была покрыта ледяными щитами, а северные континенты испытывали постоянное похолодание. К этому времени мир уже начал напоминать свою современную форму, хотя такие регионы, как Флорида и части Юго-Восточной Азии, все еще были погружены под мелкие моря.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Эффект охлаждения</string>
    <string name="neogene_additional">В течение неогена климат на Земле стал значительно  суше и прохладнее, что создало условия для резких климатических изменений в ледниковый период плейстоцена и сложных условий современности. Этот период ознаменовал конец относительно однородного и стабильного климата, который поддерживал экосистемы Земли на протяжении почти 200 миллионов лет, начиная с позднего триаса. \nВ результате продолжения дрейфа континентов северные континенты сблизились, закрыв доступ к Северному Ледовитому океану. Образование Панамского перешейка преградило путь теплым тихоокеанским течениям в Атлантический океан, изменив глобальную циркуляцию океана. На юге Антарктида, теперь изолированная от других материков, оказалась окруженной Антарктическим циркумполярным течением, что еще больше охладило континент. \nВпервые с ордовика оба полюса оказались термически изолированными от экваториального тепла и начали накапливать массивные ледяные покровы. Эти ледяные покровы отражали больше солнечного света, понижая глобальные температуры и уровень моря и еще больше сокращая циркуляцию теплой воды. \nПо мере охлаждения и высыхания климата в Северной Африке и Центральной Азии образовались обширные пустыни. Пышные внутренние леса уступили место засушливым равнинам, степям, прериям и тундрам. Многие травоядные животные либо вымерли, либо приспособились к этим новым условиям, вместе со своими хищниками. К концу неогена Земля стала похожа на мир, который мы знаем сегодня.</string>
    <string name="neogene_life_forms">В течение неогена млекопитающие и птицы продолжали эволюционировать, приобретая формы, очень похожие на современные, в то время как некоторые другие группы оставались относительно неизменными. Ранние гоминины — предки современных людей — появились в Африке в конце этого периода и позже начали мигрировать в Евразию. \nТропические виды растений постепенно исчезали, уступая место более умеренной лиственной растительности. Степи значительно расширились, заменив многие бывшие лесные регионы. В результате разнообразие трав увеличилось, и многие травоядные млекопитающие развили специальные зубы и пищеварительную систему, чтобы питаться ими. Это привело к появлению современных травоядных животных, таких как лошади, антилопы и быкообразные.</string>

    <string name="quaternary_physics">Средняя температура: 14 °C\nСодержание кислорода в атмосфере: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Четвертичный период — это самый последний из трех периодов кайнозойской эры. Он делится на две эпохи: плейстоцен, характеризующийся повторяющимися ледниковыми циклами, и голоцен, который начался примерно 11 700 лет назад и продолжается до сих пор. Четвертичный период характеризуется циклическим ростом и отступлением массивных континентальных ледяных покровов, вызванным в основном изменениями орбиты и наклона Земли, известными как циклы Миланковича. Эти циклы оказали значительное влияние на глобальные климатические условия, уровень моря и биоразнообразие. Последнее крупное оледенение достигло своего пика около 21 000 лет назад во время последнего ледникового максимума, а ледяные покровы начали значительно отступать около 12 000 лет назад.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Ледниковый период</string>
    <string name="quaternary_additional">Четвертичный период характеризуется повторяющимися оледенениями, вызванными в основном ранее упомянутыми циклами Миланковича. Наклон оси Земли колеблется от примерно 22,1 до 24,5 градусов в течение цикла, продолжающегося около 41 000 лет. В настоящее время наклон составляет 23,44 градуса, что примерно соответствует середине между его крайними значениями. Больший наклон усиливает сезонные контрасты, вызывая более теплые лета и более холодные зимы в высоких широтах, что, как правило, препятствует оледенению. Последний раз наклон Земли достиг своего максимума около 10 700 лет назад; в настоящее время он уменьшается и, как ожидается, достигнет своего минимума примерно через 9800 лет. Эта тенденция к уменьшению наклона способствует более мягким сезонным колебаниям и постепенному общему похолоданию, что может привести к условиям, благоприятным для будущих ледниковых периодов. \nЧтобы оценить влияние оледенения, рассмотрим три региона, расположенные на схожих широтах: Китай, Северную Америку и Европу. Флора Китая остается исключительно разнообразной, сохраняя древние виды растений, такие как гинкго, магнолия и туйопсис, которые существуют уже миллионы лет. Аналогичным образом, в Северной Америке сохранились древние виды, такие как таксодиум и секвойядендрон. В отличие от этого, в Европе практически не осталось древних групп растений, за исключением нескольких видов в Средиземноморском регионе. Эта заметная разница в основном обусловлена географическими факторами: во время последнего ледникового периода обширные ледяные покровы покрывали большую часть Европы. Европейские растения, пытавшиеся уйти на юг, сталкивались с серьезными географическими барьерами — Альпами и Средиземным морем, — которые простирались преимущественно с востока на запад. В результате многие виды растений вымерли в Европе, хотя некоторые, такие как платаны и оливы, выжили в Средиземноморском регионе. Северная Америка, особенно вдоль ее восточных прибрежных регионов, оставалась в основном свободной ото льда. Кроме того, горные хребты Северной Америки простираются с севера на юг, обеспечивая естественные миграционные коридоры для растений, бегущих на юг впереди наступающего льда. Китай был в основном свободен от обширного оледенения, что позволило его древней флоре сохраниться с минимальными нарушениями. Примечательно, что до четвертичного оледенения в Европе росли густые леса, полные гинкго и магнолий, что резко контрастирует с сегодняшними экосистемами. \nЧетвертичное оледенение также значительно повлияло на миграционные модели человека, неоднократно мешая ранним человеческим популяциям поселиться в Европе на постоянное место жительство и иногда уничтожая сложившиеся сообщества во время более холодных климатических эпизодов. \nИнтересно, что циклы продвижения и отступления ледников значительно сформировали современные ландшафты по всему миру. Такие знаковые объекты, как фьорды, Великие озера в Северной Америке и плодородные равнины Северной Европы, были сформированы непосредственно этими ледниковыми процессами. Кроме того, колебания уровня моря, связанные с этими ледниковыми циклами, неоднократно создавали и разрушали сухопутные мосты, влияя на миграцию и эволюцию многочисленных видов, включая человека.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Четвертичный период — это современный геологический период, который отражает сегодняшнюю привычную фауну и флору. Однако повторяющиеся оледенения оказали значительное влияние на жизнь на суше, часто вызывая массовое вымирание различных видов растений и животных. После окончания последнего ледникового периода около 11 700 лет назад многие крупные млекопитающие плейстоцена, такие как саблезубые тигры, шерстистые мамонты, мастодонты, гигантские наземные ленивцы и ирландские олени, вымерли во всем мире. Хотя изменение климата сыграло важную роль,в  деятельности человека, включая охоту и изменение среды обитания, также в значительной степени способствовала этому исчезновению. Сегодня последствия этого исчезновения можно увидеть в экосистемах по всему миру, что влияет на современные модели биоразнообразия и экологические взаимоотношения.</string>

    <string name="future_physics">Средняя температура: x °C\nСодержание кислорода в атмосфере: y%</string>
    <string name="future_description">Предсказать будущее чрезвычайно сложно, однако, будучи разумными существами, мы можем попытаться его представить. \nЗемля в конечном итоге исчезнет, поскольку Солнце имеет ограниченный срок жизни и однажды поглотит нашу планету — если только наши будущие потомки не найдут способ переместить Землю в другое место. По оценкам, срок жизни Земли в зоне обитаемости составляет около 7,79 миллиарда лет. Поскольку мы уже использовали 4,56 миллиарда из этих лет, у нас осталось примерно 3,23 миллиарда — или, по мнению некоторых ученых, возможно, только 1,75 миллиарда. Планета будет постепенно нагреваться, и мы ничего не сможем сделать, чтобы это остановить. Солнце преобразует водород в гелий, и как только значительная его часть будет израсходована, оно претерпит внутренние изменения и превратится в красного гиганта. Такова реальность. \nНо это идеальный сценарий.</string>
    <string name="future_additional_title">Антропогенное будущее</string>
    <string name="future_additional">Жизнь уже продемонстрировала свою стойкость и волю к существованию — она будет продолжать процветать, с людьми или без них. Недавние тенденции и растущая озабоченность экологией в обществе дают повод для оптимизма. Всего 20 лет назад многие люди все еще верили ложным утверждениям Exxon о том, что изменение климата не является реальностью, а такие проблемы, как загрязнение окружающей среды, практически не обсуждались. \nОднако изменения произойдут независимо от наших надежд и усилий. Страна с темпами экономического роста ниже 3% часто считается слишком медленно развивающейся. Но что на самом деле означает 3% годового роста? Это означает, что экономика удваивается примерно каждые 20 лет. Текущие тенденции показывают, что экономический рост тесно связан с увеличением потребления энергии. С момента промышленной революции наше потребление энергии резко возросло, и мы по-прежнему в значительной степени зависим от углеродных ископаемых видов топлива. Возобновляемые источники энергии составляют лишь небольшую часть мирового производства энергии. \nОдин из фундаментальных законов физики гласит, что использование энергии всегда генерирует тепло. Согласно текущим оценкам, всего через 400 лет нам может потребоваться столько же энергии, сколько производит Солнце, и если мы продолжим использовать энергию неэффективно,  в конечном итоге могут  закипеть наши океаны. При нынешних темпах через 2000 лет нам понадобится энергия всех звезд Млечного Пути, взятая вместе. Теперь представьте себе минимальный диаметр Млечного Пути, равный 100 000 световых лет, и задайте себе вопрос: можно ли поддерживать такой уровень потребления?\nБолее вероятно, что человечество откроет гораздо более эффективные источники энергии и адаптируется к жизни на Земле, чем продолжит нынешний путь преобразования Земли в соответствии с потребностями человека.\nСейчас мы переживаем нечто похожее на пермско-триасовое вымирание, только в гораздо более быстром темпе. Мы выбрасываем огромные количества углекислого газа, что приводит к повышению  температуры и таянию полярных ледяных шапок, в которых заключены огромные количества метана. В последние годы уже повысилась кислотность океана, что способствует массовой гибели коралловых рифов. Распространяются бескислородные зоны. Леса, которые должны поглощать углекислый газ, вырубаются в целях экономической выгоды. Уровень моря поднимается. Такие районы, как Флорида и части Восточной Азии, уже страдают от массовых наводнений. Жизнь уже продемонстрировала свою стойкость и волю к существованию — она будет продолжать процветать, с людьми или без них. Недавние тенденции и растущая озабоченность экологией в обществе дают повод для оптимизма. Всего 20 лет назад многие люди все еще верили ложным утверждениям Exxon о том, что изменение климата не является реальностью, а такие проблемы, как загрязнение окружающей среды, практически не обсуждались. Однако изменения произойдут независимо от наших надежд и усилий. Страна с темпами экономического роста ниже 3% часто считается слишком медленно развивающейся. Но что на самом деле означает 3% годового роста? Это означает, что экономика удваивается примерно каждые 20 лет. Текущие тенденции показывают, что экономический рост тесно связан с увеличением потребления энергии. С момента промышленной революции наше потребление энергии резко возросло, и мы по-прежнему в значительной степени зависим от углеродных ископаемых видов топлива. Возобновляемые источники энергии составляют лишь небольшую часть мирового производства энергии. Один из фундаментальных законов физики гласит, что использование энергии всегда генерирует тепло. Согласно текущим оценкам, всего через 400 лет нам может потребоваться столько же энергии, сколько производит Солнце, и если мы продолжим использовать энергию неэффективно,  в конечном итоге могут  закипеть наши океаны. При нынешних темпах через 2000 лет нам понадобится энергия всех звезд Млечного Пути, взятая вместе. Теперь представьте себе минимальный диаметр Млечного Пути, равный 100 000 световых лет, и задайте себе вопрос: можно ли поддерживать такой уровень потребления?\nБолее вероятно, что человечество откроет гораздо более эффективные источники энергии и адаптируется к жизни на Земле, чем продолжит нынешний путь преобразования Земли в соответствии с потребностями человека.\nСейчас мы переживаем нечто похожее на пермско-триасовое вымирание, только в гораздо более быстром темпе. Мы выбрасываем огромные количества углекислого газа, что приводит к повышению  температуры и таянию полярных ледяных шапок, в которых заключены огромные количества метана. В последние годы уже повысилась кислотность океана, что способствует массовой гибели коралловых рифов. Распространяются бескислородные зоны. Леса, которые должны поглощать углекислый газ, вырубаются в целях экономической выгоды. Уровень моря поднимается. Такие районы, как Флорида и части Восточной Азии, уже страдают от массовых наводнений. \nНынешние события ведут жизнь на Земле к следующему массовому вымиранию. Однако, по крайней мере, сейчас эти проблемы получают гораздо больше внимания и осведомленности со стороны общественности, чем когда-либо.</string>
    <string name="future_life_forms">Жизнь всегда найдет способ процветать — даже в радиоактивных болотах, заполненных кислотой.</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation">Полосчатые железные образования</string>
    <string name="archean_stromatolites">Строматолиты</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Примевифилум</string>
    <string name="archean_acritarcha">Акритарха</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Полосчатые железные образования (BIF) — это характерные осадочные породы, состоящие из чередующихся слоев минералов с высоким содержанием железа и полос с низким содержанием железа и высоким содержанием кремнезёма, которые обычно имеют красный цвет из-за гематита. Эти формации являются важным свидетельством ранних биологических и геохимических процессов. \nСогласно преобладающей гипотезе, BIF образовались в древних океанах в результате выделения кислорода фотосинтезирующими цианобактериями. Их наличие в раннем архейе предполагает, что жизнь могла существовать уже 3,85 миллиарда лет назад. \nВ этот период океаны Земли содержали огромное количество растворенного железа. Когда фотосинтезирующие организмы производили кислород, железо вступало с ним в реакцию, осаждаясь в виде оксидов железа и накапливаясь в этих слоистых отложениях. BIF редко встречаются в более поздних геологических периодах, поскольку большая часть растворенного железа в океанах в конечном итоге была удалена, что ознаменовало Великое окислительное событие около 2,4 миллиарда лет назад.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Строматолиты — это слоистые аккреционные структуры, образующиеся в мелких водах в результате улавливания, связывания и цементирования осадочных частиц микробиальными матами, состоящими преимущественно из цианобактерий. \nОкаменелые строматолиты являются одними из древнейших прямых доказательчтв существования жизни на Земле, причем некоторые из них датируются более чем 3,45 миллиардами лет назад. Они имеют различные формы и структуры, от колончатых до куполообразных. Хотя строматолиты обычно ассоциируются с биологической активностью, некоторые из них обладают характеристиками, характерными для абиотического осаждения, что делает их происхождение предметом продолжающихся исследований. \nСтроматолиты достигли пика своего разнообразия около 1,25 миллиарда лет назад, после чего их количество и морфологическое разнообразие сократились, вероятно, из-за появления пасущихся организмов. Сегодня современные строматолиты встречаются редко и в основном обитают в экстремальных условиях, таких как гиперсоленые озера и морские лагуны, где высокая соленость отпугивает большинство пасущихся животных.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Примевифилум (Primaevifilum amoenum) — одна из старейших известных бактерий, окаменелые остатки которой были обнаружены в Западной Австралии. Это был нитчатый микроорганизм, который в основном жил в отдельных обломках, хотя, возможно, он был частью слабо организованного бентосного микробиологического сообщества, погруженного в слизь. \nВ отличие от многих ранних микробиологических окаменелостей, его микрофоссилии не были обнаружены в слоистых обломках, похожих на строматолиты, что указывает на другую экологическую нишу. Эти находки способствуют нашему пониманию раннего микробного разнообразия и условий окружающей среды архейской Земли.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Акритархи — это небольшие микрофоссилии с органической стенкой, которые устойчивы к растворению в кислоте и остаются таксономически неклассифицированными. Они представляют собой разнообразную группу структур, включая покоящиеся цисты различных зеленых водорослей и, возможно, других микроорганизмов. Некоторые акритархи также могут быть связаны с репродуктивными или защитными стадиями неизвестных древних форм жизни эукариот. \nБлагодаря своей устойчивости и обилию в палеонтологической летописи, акритархи служат ценными биостратиграфическими маркерами, помогая ученым понять эволюцию ранней жизни и прошлые условия окружающей среды.</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Бангиоморфа</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Немиана простая</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Трибрахидиум</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Дикинсония</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Клаудина</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Харния </string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Грипания</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Спригина</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Кимберелла</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Рангея</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Бангиоморфа (Bangiomorpha pubescens) — самый ранний из известных организмов, размножающихся половым путем, который жил примерно 1,2 миллиарда лет назад. Он принадлежит к красным водорослям (Rhodophyta) и считается одним из первых сложных многоклеточных эукариот. Появление полового размножения стало поворотным моментом в истории эволюции не только благодаря преимуществам генетической рекомбинации, но и потому, что оно позволило развиться сложной многоклеточности. Этот эволюционный прорыв заложил основу для диверсификации эукариотической жизни, сделав Бангиоморфа важнейшим организмом в истории жизни на Земле.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Немиана простая (Nemiana simplex) — один из самых простых сидячих организмов эдиакарской биоты, напоминающий медузу типа сцифозой или базальный полип с мягким телом. Он состоит из желеобразного мешка, в котором, вероятно, находились внутренние структуры, хотя его анатомия остается малоизученной. Некоторые гипотезы предполагают, что он мог иметь небольшие щупальцеобразные структуры. \nВозможно, этот организм был полностью неподвижен, прикреплялся к морскому дну и питался путем пассивного фильтрационного питания или прямого поглощения растворенных питательных веществ из воды, возможно, полагаясь на микробиологические или водорослевые вещества для поддержания жизнедеятельности.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Трибрахидиум (Tribrachidium heraldicum) был организмом с трехлучевой симметрией, который жил в позднем эдиакарском периоде протерозойской эры, примерно 555 миллионов лет назад. Это был мягкотелый бентосный организм, который, вероятно, отдыхал на дне моря или временно прикреплялся к нему. \nВ отличие от большинства современных животных, трибрахидиум не вписывается ни в одну из известных основных групп животных, и его точная классификация остается неопределенной. Вероятно, он питался с помощью уникальной формы суспензионного питания, генерируя микротоки для улавливания органических частиц, взвешенных в воде.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Дикинсония (Dickinsonia) — один из самых ранних известных организмов, обладающих двусторонней симметрией, которая впоследствии стала доминирующей среди современных животных. Ее рост, вероятно, был неопределенным, поскольку длину окаменелых экземпляров варьируется от нескольких миллиметров до примерно 1,4 метра. Имеющиеся данные свидетельствуют о том, что дикинсония росла непрерывно, пока не была погребена океаническими отложениями или не погибла иным образом. \nВ отличие от истинных двусторонне симметричных животных, дикинсония не имела жесткой структуры тела и, возможно, поглощала питательные вещества непосредственно из микробных слоев на дне океана. Большую часть своей жизни, если не всю, она проводила в тесном контакте с отложениями, возможно, частично закрепляясь на субстрате.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Клаудиниды (Cloudina) относятся к числу самых ранних известных животных с минерализованными скелетами, датируемых поздним эдиакарским периодом. Их окаменелости состоят из миллиметровых известковых конусов, вложенных друг в друга и образующих трубчатые структуры. Появление минерализованных скелетов может свидетельствовать об эволюции более сложных экологических взаимодействий к концу протерозойской эры. \nДо этого времени большинство организмов были донными фильтраторами, но ископаемые остатки позднего протерозоя свидетельствуют о появлении первых хищников. Наличие отверстий в окаменелостях клаудинид является одним из самых ранних прямых свидетельств хищничества, что знаменует собой значительный сдвиг в эволюции морских экосистем.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Харния (Charnia) является очень важным ископаемым, так как это был первый докембрийский организм, официально описанный на основе несомненных докембрийских пород. Также считается, что это одно из самых ранних известных животных, способных к половому размножению. Хотя ее листья напоминают листья папоротника, чарния не была ни растением, ни водорослями, поскольку обитала в глубоководных средах, значительно ниже фотосинтетической зоны, где фотосинтез невозможен. \nВместо этого считается, что она поглощала питательные вещества непосредственно из окружающей воды, возможно, посредством осмотрофии, стратегии питания, распространенной среди некоторых современных морских организмов.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Грипания (Grypania) - один из древнейших известных макроскопических многоклеточных организмов в летописи окаменелостей. Она представлена в виде спиралевидных, лентообразных отпечатков длиной до нескольких сантиметров и, вероятно, являлась эукариотной водорослью, возможно, одной из первых форм фотосинтезирующей жизни. Её простая, несегментированная форма указывает на отсутствие сложных тканей, однако размеры значительно превышали типичную микроскопическую жизнь того времени, что свидетельствует о важном эволюционном скачке к крупным, видимым организмам. Окаменелости Grypania найдены в Северной Америке, Китае и Индии, что показывает: она существовала более миллиарда лет - исключительный срок выживания в истории Земли. Она обитала в мелководных морях, где, вероятно, свободно дрейфовала или прикреплялась ко дну, внося вклад в первичную продукцию древних экосистем. Существование Grypania знаменует ключевой этап перехода от микробных миров к разнообразной многоклеточной жизни, расцветшей во время кембрийского взрыва.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Спригина (Spriggina) - небольшой организм с билатеральной симметрией из эдиакарской биоты, достигавший длины около 3–5 сантиметров. Её тело было удлинённым и сегментированным, с отчётливо выраженной передней частью, напоминающей голову, что делает её одним из древнейших известных животных, у которых чётко прослеживаются перед и зад. Сегменты были расположены в слегка смещённом, так называемом «узоре скользящего отражения» - особенностью, вызвавшей споры о её эволюционных связях: одни исследователи предполагают родство с ранними членистоногими или кольчатыми червями, другие относят её к вымершей линии, уникальной для эдиакарского периода. Вероятно, Spriggina медленно перемещалась по морскому дну, питаясь микробными матами, покрывавшими осадок. Наиболее известны её окаменелости из холмов Эдиакара в Южной Австралии, где сохранились тонкие детали строения тела. Сочетание симметрии, сегментации и чётко выраженной оси тела делает Spriggina важной переходной формой на пути к сложным животным кембрийского взрыва.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Кимберелла (Kimberella) - мягкотелый, овальной формы организм, который широко рассматривается как одно из самых древних животных, демонстрирующих признаки билатеральности - плана строения тела с чётко различимыми левой и правой сторонами. Достигая длины до 15 сантиметров, она имела низкое, куполообразное тело, покрытое гибкой, неминерализованной «раковиной» или внешней оболочкой. Передняя часть тела была шире и более закруглённой, задняя - слегка зауженной, что указывает на определённое направление движения. Ископаемые следы, включая царапины, сохранившиеся в осадке, показывают, что Kimberella использовала хоботообразный питательный орган для соскабливания микробных матов со дна моря, подобно тому, как современные моллюски используют радулу. Это привело многих палеонтологов к предположению, что Kimberella была ранним представителем стволовой группы моллюсков, что делает её одним из древнейших известных членов линии, ведущей к улиткам, моллюскам и кальмарам. Ископаемые Kimberella наиболее известны из холмов Эдиакара в Южной Австралии и района Белого моря в России. Её анатомия и следы питания дают редкое представление об эволюционных шагах, связывающих простую эдиакарскую жизнь с более сложными, подвижными животными кембрийского взрыва.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Рангея (Rangea) - организм, напоминавший листовидную фрондой, и один из самых узнаваемых представителей эдиакарской биоты. Он состоял из шести листоподобных фрондой, радиально расположенных вокруг центрального основания, что при взгляде сверху придавало ему симметричный, звездообразный вид. Каждая фронда имела сложный, похожий на стёганый узор рисунок ветвления, который, по-видимому, увеличивал площадь поверхности для поглощения питательных веществ. У Rangea не было рта, кишечника или каких-либо внутренних органов; вероятно, она поглощала растворённые питательные вещества прямо из морской воды - стратегия питания, характерная для многих эдиакарских организмов. Закреплённая на морском дне в мелководных зонах, она могла частично возвышаться в толще воды, мягко колыхаясь в потоках. Ископаемые Rangea обнаружены в Намибии, где мелкозернистые осадки с удивительной детализацией сохранили её хрупкую трёхмерную структуру. Её план строения настолько непохож на любое современное животное, что её эволюционные связи остаются неясными, хотя часто её относят к вымершей группе Rangeomorpha - уникальной ветви многоклеточной жизни, исчезнувшей до кембрийского взрыва. Rangea олицетворяет странный и экспериментальный характер жизни в океанах позднего протерозоя.</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Трептихнус</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Конодонт</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Археоциата</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Трилобиты</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Виваксия</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Миллокунмингия</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Пикайя</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Аномалокарис</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Опабиния</string>
    <string name="cambrian_marrella">Маррелла</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Фораминифера</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Галлюцигения</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Нектокарис</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Омниденс</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Трептихнус (Treptichnus pedum) является важным ископаемым следом, поскольку он свидетельствует о первом известном случае рытья нор, что помогает определить границу между эдиакарским и кембрийским периодами. \nПоскольку были найдены только его норы, ученые предполагают, что организм, ответственный за трептихнус педум, не имел твердых анатомических особенностей, таких как панцирь или кости. Вероятно, он родственен современным червям-приапулидам, которые также демонстрируют сходное поведение, связанное с рытьем нор.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">Конодонты (Conodonta) были древними, похожими на угрей безчелюстными позвоночными, окаменелые элементы которых служат важными индексными окаменелостями для стратиграфической корреляции. Хотя эти зубоподобные элементы выглядят грозными, сами животные, вероятно, не были активными хищниками, возможно, из-за бокового расположения глаз. По оценкам, длина тела конодонтов колебалась от 1 до 40 см, что подчеркивает разнообразие этих ранних хордовых.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Археоциаты (Archaeocyatha) были первыми крупными скелетными животными и самыми ранними известными строителями рифов в кембрийском периоде, процветавшими в теплых тропических и субтропических водах. Некоторые археоциаты жили как одиночные организмы, а другие образовывали колонии, способствуя формированию ранних морских экосистем. \nОни напоминали полые роговые кораллы с пористыми чашеобразными скелетами, состоящими из кальцита, что позволяло воде циркулировать через их тела для фильтрационного питания.\nОколо 516 миллионов лет назад археоциаты пережили резкий спад, совпавший с быстрой диверсификацией демоспонгов, которые, возможно, конкурировали с ними за экологические ниши.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">Трилобиты (Trilobita) представляют собой одну из самых ранних известных групп членистоногих и являются ярким примером морской жизни кембрийского периода. Они процветали на протяжении всей палеозойской эры, но в девонском периоде их численность значительно сократилась, а в конце пермского периода они полностью вымерли. \nТрилобиты были одними из самых успешных ранних животных, процветавших в океанах на протяжении более 270 миллионов лет. Они вели разнообразный образ жизни: некоторые ползали по дну моря, будучи хищниками, падальщиками или фильтрующими организмами, а другие плавали в толще воды, питаясь планктоном. \nЕсли вы когда-нибудь посетите Марокко, то, скорее всего, встретите много торговцев, продающих окаменелости трилобитов, поскольку горы Анти-Атлас состоят из палеозойских пород, богатых этими древними членистоногими.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Виваксия (Wiwaxia) — это род мягкотелых донных животных, покрытых рядами углеродсодержащих чешуек и длинными острыми шипами. Эти спинные шипы, вероятно, служили механизмом защиты от хищников. Виваксия, скорее всего, передвигалась за счет сокращения слизистой ноги на нижней стороне тела, подобно современным моллюскам.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Миллокунмингия (Myllokunmingia) — род базальных хордовых, длиной около 28 мм и высотой 6 мм. Это один из старейших известных возможных черепных животных, обладающий черепом и скелетными структурами, состоящими из хряща. Его анатомия предполагает, что он был ранней стадией в эволюции позвоночных, имея общие черты с современными безчелюстными рыбами.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Пикайя (Pikaia) — один из старейших известных предков позвоночных, имеющий червеобразное тело и, вероятно, плавающий как угорь. Окаменелости показывают ключевые черты хордовых, в том числе удлиненный хордовый стержень, спинной нервный ствол и сегментированные миотомы — важнейшие характеристики ранней эволюции позвоночных.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Аномалокарис (Anomalocaris) был морским хищником, близко родственным предковым членистоногим. Он был одним из крупнейших животных кембрийских океанов, достигая в длину до одного метра. Он обладал высокоразвитыми стебельчатыми глазами, каждый из которых имел не менее 16 000 линз, обеспечивающих зрение, столь же острое, как у современных насекомых. Его круглый рот был окружен кольцом из твердых пластин, приспособленных для захвата и поедания добычи.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Опабиния (Opabinia) была морским животным с мягким телом и скромными размерами, длиной от 4 до 7 см. Ее сегментированное тело имело боковые лопасти для плавания и веерообразный хвост для движения. Голова имела весьма необычные характеристики, в том числе пять глаз, обращенный вниз рот, расположенный под головой, и гибкий хоботок, который, вероятно, использовался для захвата и переноса пищи в рот. \nОпабиния, вероятно, жила на дне моря, используя свой хоботок для поиска и захвата мелкой мягкотелых добычи.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Маррелла (Marrella) была небольшим членистоногим из среднего кембрия, достигавшим в длину 2 см. Она питалась органическими остатками на дне моря. Маррелла считается стволовым отрядом членистоногих, то есть имеет общего предка с большинством или всеми более поздними основными отрядами членистоногих, но не принадлежит ни к одному из современных родов. \nНесмотря на внешнее сходство с трилобитами, маррелла не более близка к ним, чем к другим членистоногим.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">Фораминиферы (Foraminifera) — это группа амебовидных простейших, характеризующихся текучей гранулярной эктоплазмой, которую они используют для захвата пищи и взаимодействия с окружающей средой. Они обычно заключены во внешнюю оболочку, или тест, состоящую из различных материалов и имеющую разнообразные формы. Большинство фораминифер являются морскими организмами, лишь несколько видов обитают в пресноводных средах. \nИх раковины обычно состоят из карбоната кальция и имеют размер менее 1 мм, хотя некоторые виды могут достигать 20 см в длину. Фораминиферы широко используются в качестве индексных окаменелостей, в частности для датировки горных пород пермского, юрского, мелового и кайнозойского периодов.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Считается, что галлюцигения (Hallucigenia) является ранним предком современных бархатных червей (онихофор), хотя некоторые исследователи предполагают более близкое родство с членистоногими. Ее необычное название отражает ее необычный внешний вид и эксцентричную историю изучения. Этот небольшой трубчатый организм имел длину от 0,5 до 3,5 см и семь или восемь пар тонких ног, каждая из которых заканчивалась парой клешней. Кроме того, он обладал колючими спинными выростами, которые, вероятно, служили защитой от хищников.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Нектокарис (Nectocaris) - это небольшое мягкотелое морское животное, точная классификация которого ставила палеонтологов в тупик на протяжении десятилетий. Длиной около 5–10 сантиметров, оно имело уплощённое тело в форме змея, два длинных гибких придатка, напоминающих щупальца, спереди, пару боковых плавников для плавания и широкий хвостовой веер для маневрирования. Большие глаза на стебельках указывают на то, что это был активный хищник, вероятно, охотившийся на мелких членистоногих и других мягкотелых существ в морях кембрийского периода. Окаменелости из сланцев Бёрджесса в Канаде выявили тонкие детали его анатомии, что позволило исследователям предположить, что Nectocaris может быть ранним родственником головоногих моллюсков, что делает его потенциально самым древним известным представителем этой группы - на сотни миллионов лет старше, чем считалось ранее. Его тело и хищный образ жизни свидетельствуют о ранних эволюционных экспериментах, которые позднее привели к появлению кальмаров, каракатиц и осьминогов.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Омниденс (Omnidens) - загадочное морское животное, известное только по своим характерным ротовым частям, найденным в месторождениях окаменелостей на территории современного Китая. Его название, означающее «все зубы», относится к кольцевому расположению прочных, похожих на зубы пластин, которые образовывали его пищевой аппарат. По этим останкам палеонтологи предполагают, что Omnidens мог быть родственником аномалокаридид - крупных мягкотелых хищников кембрийских морей, однако он был даже крупнее большинства из них: по оценкам, общая длина тела превышала 1 метр. Его мощный рот был прекрасно приспособлен для захвата и дробления добычи, такой как трилобиты и другие твёрдораковые животные. Хотя большая часть его анатомии остаётся загадкой, Omnidens подчёркивает разнообразие и эволюционные эксперименты, характерные для кембрийского взрыва, когда ранняя животная жизнь стремительно разделилась на множество форм.</string>

    <string name="ordovician_orthoceras">Ортоцера</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Пентекоптер</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Сакабамбаспис</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Астраспис</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Ругоза</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Табулата</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Аэгирокасис</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Камероцерас</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Ортоцерасы (Orthoceras) — это род вымерших головоногих моллюсков, отличающихся длинными, прямыми, коническими раковинами. Эти древние морские животные жили в ордовикском периоде и были одними из самых ранних головоногих. Исходя из их анатомии и поведения их современных родственников — кальмаров, осьминогов, каракатиц и наутилусов — можно предположить, что ортоцерасы были хищниками в морях палеозойской эры, охотившимися на более мелких морских существ, таких как трилобиты. Их обтекаемые раковины позволяли им перемещаться в воде с помощью реактивного движения, подобно современным головоногим.</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Пентекоптер (Pentecopterus decorahensis) — самый древний из известных эвриптеридов, или «морских скорпионов», живших в раннем ордовике. Он мог достигать в длину 1,83 метра, что делает его не только самым древним, но и одним из самых крупных членистоногих, когда-либо обнаруженных. \nМорские скорпионы были грозными морскими хищниками, которые доминировали в прибрежных средах в течение миллионов лет, пока не вымерли во время пермского массового вымирания. Они тесно связаны с современными подковообразными крабами — древней группой членистоногих, которая существует и по сей день.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Сакабамбаспис (Sacabambaspis) — это безчелюстная рыба и одно из самых ранних известных позвоночных, обладающих скелетными тканями, схожими с тканями современных позвоночных. Она жила в ордовикском периоде и имела характерный бронированный щит на голове. Сакабамбаспис также обладала примитивной боковой линией — ранней сенсорной структурой, которая до сих пор встречается у современных рыб и позволяла ей обнаруживать вибрации и движения в воде.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Астраспис (Astraspis) — одна из старейших известных бронированных бесчелюстных рыб, относящаяся к ордовикскому периоду. Его тело было защищено большими костными пластинами на голове и более мелкими, похожими на чешуйки пластинами, покрывающими остальную часть тела. У него также был подвижный, гибкий хвост, который помогал ему плавать и был покрыт маленькими защитными чешуйками, похожими на пластины. Астраспис имеет большое значение в ранней эволюции позвоночных, поскольку демонстрирует развитие кожной брони, ключевой адаптации для защиты в доисторических морях.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Ругоза (Rugosa) — вымерший отряд кораллов, обитавший с середины ордовика до поздней перми. Они существовали как в одиночной, так и в колониальной форме. Одиночные особи обычно называют роговыми кораллами из-за их характерных рогообразных скелетов. Их твердые скелеты состояли из кальцита, что способствовало сохранению окаменелостей. Ругоза-кораллы играли важную роль в экосистемах рифов, прежде чем вымерли во время пермского массового вымирания, также известного как Великая гибель.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Табулата (Tabulata) — вымерший отряд колониальных кораллов, которые жили с раннего ордовика до конца пермского периода, сосуществуя с ругозой. Их плотно упакованные трубчатые коралловые структуры придавали им внешний вид сот. Как и у ругозы, их скелеты состояли из кальцита, что помогло сохранить их в виде окаменелостей. Табулатные кораллы были основными строителями рифов в палеозойских морях и играли важную роль в формировании древних морских экосистем. Они вымерли во время пермского массового вымирания, самого серьезного события в истории Земли.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Аэгирокасис (Aegirocassis) - гигантский членистоногий, обитавший в древних морях в период, когда жизнь стремительно диверсифицировалась. Он относился к аномалокаридам - группе, более известной по кембрийскому периоду. Aegirocassis достигал длины до 2 метров, что делало его одним из крупнейших животных своего времени. В отличие от своих хищных кембрийских родственников, это существо было мирным фильтратором. Оно использовало длинные, похожие на гребни шипы на головных придатках, чтобы отцеживать планктон из воды, подобно современным китам с китовым усом. Тело имело пары лопастей для движения и стабилизации, что позволяло ему изящно скользить в толще воды. Открытие Aegirocassis в Марокко показало, что некоторые аномалокариды перешли от охоты к питанию планктоном, демонстрируя ранний пример крупного фильтрационного питания в океанах Земли. Его имя объединяет «Эгир» - скандинавского бога моря - и «cassis», латинское слово для шлема, что отражает его морскую природу и бронированную голову.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Камероцерас (Cameroceras) - один из крупнейших известных ортоконических (с прямой раковиной) головоногих моллюсков и верховный хищник палеозойских морей. Его раковина могла достигать длины 6–9 метров, что делало его одним из самых крупных животных своего времени. В длинной, сужающейся раковине, в её широком конце, находилось мягкое тело, а вперёд тянулись щупальца для захвата добычи. Cameroceras имел клювовидный рот, способный раскалывать прочные панцири трилобитов и других бронированных морских животных, а также питаться мягкотелой добычей. Он передвигался с помощью реактивного движения, подобно современным кальмарам, выбрасывая воду через сифон. Окаменелости обнаружены в Северной Америке и частях Европы, что указывает на его обитание в тёплых мелководных эпиконтинентальных морях. Как вершина пищевой цепи, Cameroceras играл важную роль в формировании морских экосистем позднего ордовика, задолго до того, как позвоночные хищники заняли господствующее положение.</string>

    <string name="silurian_eurypterus">Эвриптер</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Пневмодесмус</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Куксония</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Барагванатия</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Акантоды</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Энтелогнат</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Эвриптер (Eurypterus) — вымерший род морских скорпионов (евриптерид), и его окаменелости являются одними из наиболее часто встречающихся в этой группе. Эти древние членистоногие были как хищниками, так и падальщиками, способными вырастать до 1,3 метра в длину. Хотя они были в основном водными животными, они обладали способностью дышать воздухом и ходить по суше в течение коротких периодов времени, возможно, для перемещения между водоемами или спасения от неблагоприятных условий.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Пневмодесмус (Pneumodesmus) — самое древнее из известных многоножек и самое старое из задокументированных существ, обитавших на суше. Это также первое обнаруженное членистоногое с трахеальной системой, что делает его самым древним из известных наземных животных, дышащих кислородом. Его окаменелость, найденная в Шотландии, датируется примерно 428 миллионами лет назад и дает важную информацию о ранней колонизации наземных сред обитания.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Куксония (Cooksonia) — вымершая группа примитивных наземных растений, представляющая одни из самых ранних сосудистых растений. К ним относится самое древнее из известных растений, обладающее стеблем с сосудистой тканью, что позволяло эффективно транспортировать воду и питательные вещества. Куксония не имела листьев, цветов и корней, и обычно была небольшого размера, достигая всего нескольких сантиметров в высоту. Каждая ветвь заканчивалась спорангием, капсулой, содержащей споры, которая играла важную роль в их размножении.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Барагванатия (Baragwanathia) — род вымерших растений ликоподиофита, считающихся одними из самых ранних известных сосудистых растений. Они имели неразветвленные, ремешковидные микрофиллы (мелкие простые листья), а их стебли содержали актиностелу, примитивный тип сосудистого пучка, расположенного в виде звезды. Эти особенности указывают на то, что барагванатий был ранним представителем растений, похожих на плауны, которые впоследствии значительно диверсифицировались.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Акантоды (Acanthodii), иногда называемые колючими акулами, представляют собой вымершую группу рыб, которые имели общие черты как с костными (Osteichthyes), так и с хрящевыми рыбами (Chondrichthyes). Несмотря на свое общее название, они не являются настоящими акулами, а представляют собой несколько независимых филогенетических ветвей ранних челюстных рыб. Акантодиан считаются предками современных хрящевых рыб, таких как акулы и химеры, и имеют большое значение, поскольку были одними из первых позвоночных, у которых развились челюсти, что стало важным эволюционным прорывом.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Энтелогнат (Entelognathus) — древняя рыба из отряда плакодерм, одна из самых ранних известных позвоночных с челюстями. Это первая рыба, обладающая кожными краевыми челюстными костями, включая предчелюстную, верхнечелюстную и зубную кости, которые обычно встречаются у современных костных рыб. Это открытие является важным свидетельством эволюционного перехода от бронированных бесчелюстных рыб к позвоночным с челюстями.</string>

    <string name="devonian_prototaxites">Прототаксит</string>
    <string name="devonian_wattieza">Ваттиза</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Археоптерис</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Тиктаалик</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ихтиостега</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Ботриолепис</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Кладоселаха</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Дунклеостей</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Акантостега</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Матерпискис </string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Прототакситы (Prototaxites) — это род древних организмов, которые образовывали большие стволообразные структуры шириной до 1 метра и высотой до 8 метров. Хотя он впервые появился в позднем силурийском периоде, наибольшее разнообразие он достиг в девонском периоде. Изначально считавшийся гигантским грибом, недавние открытия указывают на наличие водорослевых симбионтов, что позволяет предположить, что прототакситы были скорее лишайниками, чем грибами в строгом смысле этого слова. \nПрототакситы вымерли, когда кустарники и сосудистые деревья стали доминировать, постепенно заменяя эти массивные структуры в наземных экосистемах.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Ваттиза (Wattieza) — это род доисторических деревьев, считающихся самыми древними из известных на Земле. Они существовали в середине девонского периода и были близко родственны современным папоротникам и хвоям. Деревья ваттизы могли достигать 8 метров и более в высоту и размножались путем выделения спор, как и их современные родственники.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Археоптерис (Archaeopteris) — вымерший род древовидных растений, характеризующихся папоротниковидными листьями. Эти растения могли достигать 10 метров в высоту, а их стволы превышали 1,5 метра в диаметре. Археоптерис процветал на влажных почвах, обычно растущих вблизи речных систем и в пойменных лесах. Он считается дальним предком современных голосеменных растений, таких как хвойные, и сыграл важную роль в формировании некоторых из самых ранних лесных экосистем на Земле.</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Хотя тиктаалик (Tiktaalik) внешне напоминает амфибию, он является лопастепёрой рыбой позднего девонского периода, обладающей многими чертами, сходными с чертами четвероногих. Тиктаалик считается ключевым представителем эволюционного перехода от рыб к амфибиям. Он является примером одного из нескольких древних родов саркоптеригийных рыб, которые развивали приспособления для выживания в бедных кислородом мелководных средах обитания — условиях окружающей среды, которые, как считается, способствовали эволюции четвероногих. \nСчитается, что тиктаалик был приспособлен к жизни в болотистых, прудообразных средах и, возможно, иногда использовал свои уникально приспособленные плавники для перемещения на короткие расстояния по суше.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ихтиостега (Ichthyostega) — одно из самых ранних известных четвероногих животных, живших в конце девонского периода. Она обладала легкими и конечностями, что позволяло ей передвигаться по мелководью болот. Хотя она похожа на амфибию, ихтиостега считается стволовой группой четвероногих и одной из ближайших известных предков современных амфибий. У неё был рыбоподобный хвост и жабры, но также были череп, похожий на череп амфибии, и крепкие конечности, что отражало её переходный статус между водной и наземной жизнью.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Ботриолепис (Bothriolepis) — это обширный, многочисленный и разнообразный род плакодермов, который процветал в эпоху среднего и позднего девона. Самые крупные представители этого рода могли достигать почти метра в длину. Ботриолепис представлял собой донную бронированную рыбу, питавшуюся преимущественно детритом, водорослями и мелкими организмами. Для добывания пищи он использовал свои уникальные ротовые органы, которые помогали ему просеивать донные отложения в поисках пищи.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Кладоселаха (Cladoselache) — одна из самых ранних известных групп акул, появившаяся в позднем девонском периоде. Эти древние акулы могли достигать в длину 1,8 метра. Они были быстрыми и ловкими хищниками, отличались наличием от 5 до 7 жаберных щелей и коротким, закругленным ртом. В отличие от современных акул, кладоселахи не имели чешуи и обладали обтекаемым телом, что позволяло им стремительно перемещаться в воде.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Дунклеостей (Dunkleosteus) - вымерший род бронированных плакодермных рыб, господствовавших в морях позднего девона - эпохи, которую часто называют «веком рыб», когда большая часть Северной Америки находилась на широте современного Рио-де-Жанейро. Крупнейший вид, Dunkleosteus terrelli, считается первым «суперхищником» среди позвоночных на Земле. Впервые обнаруженный на берегах озера Эри в 1867 году, дунклеостей озадачивает ученых уже почти 150 лет. Поскольку это был артродировый плакодерм, окаменели только его сильно бронированный череп и челюстные пластины, тогда как остальная часть тела - в основном хрящевая - крайне редко сохранялась. Первые реконструкции придавали ему облик, похожий на акулу, и оценивали его длину до 10 метров, однако новые исследования показывают, что эти оценки были завышенными. Сравнение с меньшими и более полными родственниками, а также пропорции его 60-сантиметровой головы указывают, что Dunkleosteus terrelli, вероятно, достигал 3,5-4 метров в длину. Эта поправка не умаляет его грозной репутации. Его тело, скорее всего, было коротким, массивным и мощным - больше напоминающим тунца, чем акулу - с огромной головой и челюстями, покрытыми самоострящимися костными пластинами. Сила укуса оценивалась более чем в 6 000 ньютонов, что делает его одним из самых сильных рыбных укусов в истории. Дунклеостей длиной 3,5 метра мог весить столько же, сколько белая акула длиной 4,5 метра, получив прозвище «пушечное ядро с плавниками». С ртом почти вдвое больше, чем у белой акулы, он охотился на бронированных плакодерм, аммонитов и ранних акул, занимая место верховного хищника девонских морей.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Акантостега (Acanthostega) — вымерший род стволовых четвероногих, один из самых ранних позвоночных животных, имевших различимые конечности. Он представляет собой анатомически промежуточную форму между лопастепёрыми рыбами и полностью наземными четвероногими. Акантостега могла достигать 60 см в длину и имела по восемь пальцев на каждой лапе, соединенных перепонкой. \nНесмотря на наличие конечностей, акантостега была в основном водным животным, вероятно, обитавшим в мелких, заросших водорослями болотах. Ее конечности были плохо приспособлены для ходьбы по суше, что указывает на то, что она все же была более приспособлена к жизни в воде.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Матерпискис (Materpiscis) — род плакодермных рыб, обитавших в районе современной Западной Австралии. Известен только по одному экземпляру, который уникален тем, что в нем сохранился нерожденный эмбрион внутри матери, а также минерализованная плацентарная питательная структура. Эта замечательная находка делает матерпискис самым древним из известных позвоночных, демонстрирующих живорождение, или рождение живых детенышей. \nМатерпискис представлен единственным видом, матерпискис аттенборо, названным в честь сэра Дэвида Аттенборо, который впервые подчеркнул значение рыбных месторождений Гого в своей документальной серии 1979 года «Жизнь на Земле».“</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Лепидодендрон</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Сигиллярия</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Каламиты</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Акмонистион</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Геликоприон</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Педерпес</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Протерогирин</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Гилоном</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Археотирис</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Пульмоноскорпиус</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Артроплевра</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Меганевра</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Мегарахна</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Эдестус</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Лепидодендрон (Lepidodendron) был вымершим древовидным ликопсидом и доминирующей составляющей флоры каменноугольных лесов. Эти растения могли достигать более 30 метров в высоту, а их стволы превышали 1 метр в диаметре. Считается, что они росли быстро и жили всего 10–15 лет. Большинство видов, вероятно, были монокарпическими, то есть размножались только один раз в конце своего жизненного цикла. К мезозойской эре лепидодендроны и его родственники в основном исчезли, вероятно уступив место появляющимся древесным голосеменным растениям, таким как хвойные, которые были лучше приспособлены к меняющимся климатическим и почвенным условиям.</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">Сигиллария (Sigillaria) была вымершим древовидным ликопсидом, близко родственным лепидодендрону. Она могла вырастать до 30 метров в высоту и имела относительно короткий жизненный цикл, характеризующийся быстрым ростом и достижением зрелости всего за несколько лет. Сигиллария была заметным представителем каменноугольных лесов, с характерными вертикальными рубцами от листьев, образующими узор, который дал название растению.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Каламиты (Calamites) были вымершим видом древовидных хвощей и основным компонентом каменноугольных болот. Они могли достигать 30 метров в высоту и имели полые, сочлененные стебли, похожие на стебли современных хвощей, но гораздо большего размера. Каламиты часто росли густыми зарослями вдоль рек и пойм, внося значительный вклад в образование угольных месторождений.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Акмонистион (Akmonistion) был химерой, похожей на акулу, которая жила в раннем карбоне. Самцы имели характерный гребень в форме наковальни вместо спинного плавника, с зазубринами на вершине и треугольным участком шипов, расположенным перед гребнем на голове. Самки, вероятно, напоминали самцов, но, возможно, не имели ни гребня, ни участка шипов. Акмонистион иногда неофициально называют «акулой-гладильной доской» из-за необычной формы его гребня.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Геликоприон (Helicoprion) был долгоживущим родом рыб, похожих на акул, известным своим необычным спиральным расположением зубов, часто называемым «зубным витком». Эти зубы располагались в нижней челюсти и, вероятно, использовались для разрезания мягкотелых жертв. Геликоприон мог достигать длины 3–4 метра, а некоторые крупные экземпляры, по оценкам, вырастали до 7,5 метра. Хотя он напоминал акулу, он был более близок к химерам.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Педерпес (Pederpes) — самое раннее из известных четвероногих животных, демонстрирующее явные признаки приспособленности к ходьбе по суше. Хотя он не классифицируется как амфибия, он представляет собой очень примитивное (базальное) звено в родословной четвероногих. Педерпес достигал в длину около 1 метра и обладал чертами, хорошо приспособленными к наземной жизни, такими как направленные вперед лапы, обеспечивающие более эффективное передвижение по суше. В настоящее время он считается самым ранним из известных полностью наземных позвоночных.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Протерогирин (Proterogyrinus) был рептилоподобной амфибией и одним из ранних четвероногих, который, вероятно, имеет общих предков с первыми рептилиями. Он мог удаляться от воды дальше, чем большинство современных амфибий, и был главным хищником как в наземной, так и в водной среде. Протерогирин имел сильные конечности и гибкое тело, что позволяло ему эффективно передвигаться по суше и при этом оставаться хорошим пловцом.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description">Гилоном (Hylonomus) — самое раннее из известных рептилий. Его длина составляла около 20 сантиметров, а внешне он напоминал современных ящериц. Благодаря маленьким острым зубам он, вероятно, питался мелкими беспозвоночными, такими как многоножки и ранние насекомые. Окаменелости гилонома были найдены внутри окаменелых пней деревьев, что позволяет предположить, что он использовал их в качестве укрытия или для охоты.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Археотирис (Archaeothyris) — самый древний из известных синапсидов, группы позвоночных, к которой относятся современные млекопитающие и их вымершие родственники. По внешнему виду он напоминал современную ящерицу, но при длине около 50 сантиметров был одним из крупнейших хищников в лесах каменноугольного периода. Археотирис имел острые зубы и сильные челюсти, что позволяло ему охотиться на мелких позвоночных и насекомых.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Пульмоноскорпиус (Pulmonoscorpius) был гигантским видом вымершего скорпиона, который мог достигать 70 сантиметров в длину. Хотя его точный рацион питания неизвестен, он, вероятно, охотился на более мелких членистоногих, а его мощное жало, возможно, было способно убивать мелких ранних четвероногих. Пульмоноскорпиус жил во влажных угольных лесах каменноугольного периода и является одним из крупнейших скорпионов, известных по ископаемым остаткам.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Артроплевра (Arthropleura) была одним из крупнейших известных наземных беспозвоночных всех времен и не имела практически никаких естественных хищников. Она могла достигать 2,3 метра в длину и около 50 сантиметров в ширину. Как и другие карбоновые членистоногие, артроплевра могла вырасти до таких огромных размеров благодаря более высокому парциальному давлению кислорода в атмосфере Земли и отсутствию крупных наземных позвоночных хищников. Это помогает объяснить, почему в более поздние периоды, такие как меловой период, не существовало членистоногих подобного размера, несмотря на схожий уровень кислорода. \nВопреки ранним и распространенным представлениям, артроплевра не была хищником, а была травоядным членистоногим, вероятно, питавшимся разлагающимся растительным материалом на лесной подстилке.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">Меганевра (Meganeura) — вымерший род гигантских насекомых, похожих на стрекоз, с размахом крыльев до 65 сантиметров. Как и артроплевра, они могли достигать таких огромных размеров благодаря более высокому содержанию кислорода в атмосфере и отсутствию крупных воздушных хищников в каменноугольный период. Меганевра — одно из крупнейших известных летающих насекомых в истории Земли.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Изначально Мегарахну (Megarachne) считали гигантским доисторическим пауком, однако последующие исследования окаменелостей показали, что это был эвриптерид, или «морской скорпион», близкий родственник других водных членистоногих, таких как Jaekelopterus. Достигавшая длины около 54 сантиметров, она была значительно меньше, чем предполагалось ранее, но всё же оставалась впечатляющим хищником своего времени. У Megarachne было широкое округлое тело, крупные хватательные придатки для поимки добычи и уплощённый, лопатообразный сегмент хвоста, помогавший ей плавать в пресноводных реках и болотах древней Южной Америки. Сильные клешни и острые шипы делали её эффективным охотником на рыбу и других мелких водных животных. Первоначальная ошибка в определении как паука принесла ей известность, но истинная идентичность Megarachne рассказывает более точную - и не менее захватывающую - историю о разнообразии членистоногих в каменноугольном периоде, эпохе гигантских насекомых и пышных углеобразующих лесов.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Эдестус (Edestus) был доисторической рыбой, похожей на акулу, известной своими причудливо изогнутыми зубными лезвиями, выступавшими вперёд как из верхней, так и из нижней челюсти. В отличие от современных акул, он не заменял отдельные зубы по мере их износа; вместо этого весь зубной ряд со временем смещался вперёд, создавая механизм резки, похожий на ножницы. Достигавший длины до 6 метров, Edestus был грозным хищником в тёплых, богатых углём морях и речных дельтах позднего каменноугольного периода. Необычное строение зубов принесло ему прозвище «акула-ножницы», и палеонтологи полагают, что он разрезал добычу с мягким телом, такую как рыбы и головоногие моллюски, мощными движениями челюстей. Окаменелости Edestus найдены в Северной Америке, Европе и России, что свидетельствует о его широком распространении в эпоху, когда древние океаны кишели разнообразными ранними позвоночными.</string>

    <string name="permian_glossopteris">Глоссоптерис</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Диметродон</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Титанофонеус</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Эстемменозух</string>
    <string name="permian_gorgonops">Горгонопс</string>
    <string name="permian_cynodontia">Цинодонты</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Глоссоптерис (Glossopteris) был самым крупным и наиболее известным родом семенных папоротников, процветавшим в Южном полушарии в пермский период. Это были древесные семенные кустарники или деревья, некоторые виды которых достигали 30 метров в высоту. Они процветали на заболоченных почвах и в конечном итоге вытеснили более древние группы растений, такие как ликопсиды сигиллярии и лепидодендроны.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Диметродон (Dimetrodon) был вымершим синапсидом — группой, более близкой к млекопитающим, чем к рептилиям. Он мог достигать 4,6 метра в длину и весить до 250 килограммов. Диметродон, вероятно, был одним из главных хищников своего времени, питаясь рыбой и ранними четвероногими. Его характерный парус, образованный удлиненными позвонками на спине, возможно, помогал стабилизировать позвоночник или действовал как терморегулятор, позволяя ему поглощать или выделять тепло в зависимости от условий окружающей среды.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Титанофонеус (Titanophoneus) — что означает «титанический убийца» — был плотоядным диноцефальным терапсидом, жившим в среднем пермском периоде. Он принадлежал к группе ранних млекопитающих рептилий, известных своими массивными черепами и мощными челюстями. Череп взрослого титанофонеуса мог достигать 80 сантиметров в длину, с длинной тяжелой мордой. Общая длина его тела составляла около 2,9 метра, и он, вероятно, охотился на других позвоночных в своей экосистеме.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Эстемменозух (Estemmenosuchus), что в переводе с греческого означает «коронованный крокодил», был крупным всеядным терапсидом, жившим в среднем пермском периоде. Он мог достигать 3 метров в длину и отличался необычными роговидными образованиями на черепе, которые, возможно, использовались для демонстрации или распознавания видов. Несмотря на свой устрашающий вид, он, вероятно, питался как растениями, так и мелкими животными.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">Горгонопсы (Gorgonops) были доминирующими хищниками позднего пермского периода. Эти саблезубые терапсиды могли достигать 3 метров в длину и имели мощные челюсти, оснащенные двумя увеличенными клыками, которые могли достигать 12 сантиметров. Будучи ловкими охотниками с острыми органами чувств, они, вероятно, охотились на крупных травоядных животных, включая ранних терапсидов и рептилий.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">Цинодонты (Cynodontia), что означает «собачьи зубы», были группой терапсидов, которые впервые появились в позднем пермском периоде. Эта линия включает в себя современных млекопитающих, в том числе людей, а также их вымерших предков и близких родственников. Немлекопитающие цинодонты были широко распространены на юге Гондваны и уже обладали многими скелетными особенностями, типичными для млекопитающих, такими как дифференцированные зубы и вторичное небо. Вероятно, они откладывали яйца, как современные однопроходные, такие как утконос, и демонстрировали признаки теплокровного метаболизма. Наличие меха у многих видов предполагает, что они обладали некоторой способностью регулировать температуру своего тела.</string>

    <string name="triassic_bennettitales">Беннеттиталес</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Морганукодон</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Листрозавр</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Птерозавр</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Плезиозавр</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ихтиозавр</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Мистриозух</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Платеозавр</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Десматозух</string>
    <string name="triassic_longisquama">Лонгисквама</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Шаровиптерикс</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Танистрофей</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Беннеттиталес (Bennettitales) были вымершими семенными растениями, которые напоминали цветущие растения благодаря своим цветоподобным репродуктивным структурам. Несмотря на это сходство, они более близки к саговникам, гинкго и хвойным, чем к настоящим цветущим растениям (покрытосеменным). Эволюционные связи беннеттиталес остаются предметом споров, и хотя они, как правило, не считаются прямыми предками покрытосеменных, некоторые исследования предполагают, что некоторые представители этого отряда могут иметь с ними общего предка.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Морганукодон (Morganucodon) был ранним цинодонтом из отряда млекопитающих, жившим в позднем триасовом периоде. Это было небольшое, вероятно ночное животное, длиной до 10 см. Морганукодон часто приводится в качестве примера ночного эффекта узкого горлышка в ранней эволюции млекопитающих.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Листрозавр (Lystrosaurus) был травоядным видом терапсидов, жившим в позднем пермском и раннем триасовом периодах. Он был примерно размером с современную свинью. По крайней мере один вид листрозавра пережил пермско-триасовое массовое вымирание и, в отсутствие многих хищников и травоядных конкурентов, стал самым распространенным наземным позвоночным раннего триасового периода. В какой-то момент почти 90 % всех наземных позвоночных принадлежали к этому единственному роду!</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Птерозавры (Pterosauria) были летающими рептилиями, которые жили с позднего триасового периода до конца мелового периода. Они были первыми позвоночными, которые развили способность к активному полету. Хотя их часто путают с летающими динозаврами, птерозавры не принадлежали к отряду динозавров; вместо этого они были близкими родственниками в более крупной группе архозавров, которая также включает динозавров и крокодилов.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">Плезиозавры (Plesiosauria) — это группа морских рептилий, которые обитали на протяжении большей части мезозойской эры, с позднего триаса до конца мелового периода. Они имели широкие плоские тела, короткие хвосты и, как правило, длинные шеи с маленькими головами, хотя у некоторых видов шеи были короче, а головы — больше. Плезиозавры дышали атмосферным воздухом и рожали живых детенышей. Некоторые данные также позволяют предположить, что они могли быть теплокровными.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Ихтиозавры (Ichthyosauria) были крупными морскими рептилиями, которые процветали в течение большей части мезозойской эры, особенно с раннего триаса до позднего мелового периода. По форме напоминавшие современных дельфинов, они были быстрыми пловцами и входили в число лучших морских хищников своего времени. Ихтиозавры достигли своего расцвета в триасовом и раннем юрском периодах, но впоследствии их разнообразие сократилось. Вопреки прежним представлениям, они не были вытеснены плезиозаврами, поскольку эти две группы сосуществовали в течение миллионов лет. Скорее всего, их вымирание было вызвано сочетанием изменений окружающей среды и экологических сдвигов в морских экосистемах.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Мистриозух (Mystriosuchus) был рептилией, похожей на крокодила, который жил в позднем триасовом периоде. Он мог достигать 4 метров в длину. Структура его черепа и челюстей указывает на то, что он питался в основном рыбой, а его длинные узкие челюсти напоминали челюсти современных гавиалов. Мистриозух принадлежал к фитозаврам, вымершей группе полуводных архозавров, которые были похожи на крокодилов, но не были с ними близко родственны.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Платеозавр (Plateosaurus) был базальным завроподоморфным динозавром, входившим в группу, которая позже включила в себя некоторых из крупнейших наземных животных на Земле, таких как диплодок и аргентинозавр. Взрослые особи достигали в длину от 5 до 10 метров и весили от 600 до 4000 килограммов. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что они обычно жили не менее 12–20 лет.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Десматозух (Desmatosuchus) — вымерший род бронированных архозавров, обитавших в позднем триасовом периоде. Он мог достигать 4,5 метров в длину и имел характерный ряд длинных шипов на плечах. Ископаемые останки позволяют предположить, что он был травоядным, хотя некоторые исследователи выдвигают гипотезу, что он мог питаться также насекомыми или мелкими животными, что делает его, возможно, всеядным.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Лонгисквама (Longisquama) — это род вымерших рептилий, которые жили в триасовом периоде. Он наиболее известен своими длинными чешуевидными отростками на спине. Хотя когда-то выдвигалась спорная гипотеза о том, что лонгисквама мог быть родственником птиц, современные данные свидетельствуют о том, что он не имеет тесного отношения к происхождению птиц. Сейчас считается, что структуры на его спине были удлиненными чешуйками, а не настоящими перьями.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Шаровиптерикс (Sharovipteryx) был одним из самых ранних известных парящих рептилий, живших в период от среднего до позднего триаса. Он известен по единственной окаменелости, обнаруженной в Центральной Азии. В отличие от современных парящих рептилий, шаровиптерикс имел уникальную парящую мембрану, прикрепленную в основном к задним конечностям, что придавало ему характерный внешний вид и стиль полета.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Танистрофей (Tanystropheus) был рептилией, который достигал в длину 6 метров, с необычайно удлиненной шеей длиной около 3 метров — половиной общей длины тела. Хотя на первый взгляд он похож на динозавра, на самом деле он принадлежал к другой группе рептилий, называемой протозаврами, и не был близко связан с длинношеими динозаврами, такими как зауроподы. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что танистрофей, вероятно, был водным или полуводным животным и, скорее всего, питался рыбой и другими мелкими морскими животными.</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Археоптерикс</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Аллозавр</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Маменчизавр</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Стегозавр</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Эпидексиптерикс</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Дилофозавр</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Диморфодон</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Эпидендрозавр</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Лиоплевродон</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Кентрозавр</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Археоптерикс (Archaeopteryx) — это род птицеподобных динозавров, представляющий переходную форму между нептичьими пернатыми динозаврами и современными птицами. Самые крупные особи, возможно, по размеру и форме напоминали современных воронов, но у них также были челюсти с острыми зубами, три когтистых пальца на каждом крыле и длинный костный хвост — черты, унаследованные от их динозавровых предков.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">Аллозавр (Allosaurus) был крупным двуногим хищником, который мог достигать 8,5 метров в длину и, вероятно, находился на вершине юрской пищевой цепи. Его потенциальной добычей были орнитоподы, стегозавриды, а также молодые или ослабленные зауроподы. Некоторые палеонтологи предполагают, что аллозавр мог проявлять кооперативное поведение и охотиться в группах, в то время как другие считают, что особи были одиночными и что несколько найденных вместе окаменелостей могут представлять собой остатки от совместного поедания туши. Возможно, он устраивал засады на крупную добычу, используя свои мощные челюсти для нанесения рубящих ударов, подобных ударам топором.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Маменчизавр (Mamenchisaurus) — род зауроподовых динозавров, известный своей необычайно длинной шеей, которая могла составлять около половины общей длины тела. Самые крупные виды могли достигать 35 метров в длину и весить от 50 до 75 тонн. Шея, вероятно, помогала ему питаться на обширной территории, не перемещая свое массивное тело, что, возможно, давало ему доступ к высокой или разбросанной растительности в юрских лесах.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Стегозавр (Stegosaurus) — это род бронированных динозавров, известных своим характерным двойным рядом крупных костных пластин вдоль спины и шипастым хвостом, или тагомизером. Эти крупные, крепко сложенные травоядные животные, вероятно, использовали свои пластины для терморегуляции, распознавания видов или демонстрации, а не для защиты. Первый экземпляр стегозавра был обнаружен во время «костных войн» — знаменитого соперничества между палеонтологами Эдвардом Дринкером Коупом и Отниэлем Чарльзом Маршем в конце XIX века.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Эпидексиптерикс (Epidexipteryx) был небольшим птицеподобным динозавром, который представляет собой один из самых ранних известных примеров наличия декоративных перьев в палеонтологической летописи. Эти длинные, лентообразные хвостовые перья, вероятно, использовались для демонстрации, возможно, в брачных ритуалах или для распознавания видов, а не для полета.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Дилофозавр (Dilophosaurus) был одним из крупнейших хищников раннего юрского периода и легко узнаваем по паре закругленных гребней на черепе. Его длина составляла около 7 метров, а вес — примерно 400 килограммов. Этот динозавр был неточно изображен в фильме «Парк Юрского периода» — у него не было воротника, он не мог плевать ядом и был значительно больше, чем показано в фильме.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Диморфодон (Dimorphodon) был среднего размера птерозавром, который, вероятно, обитал в прибрежных регионах в раннем юрском периоде. У него были относительно короткие крылья по сравнению с другими птерозаврами, что позволяет предположить, что он не был сильным летуном. Вместо этого он, вероятно, полагался на быстрые взмахи крыльями, подобные тем, что делают современные курицы или дятлы. Его название означает «двухформенный зуб», что относится к его характерному сочетанию длинных и коротких зубов.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Эпидендрозавр (Epidendrosaurus) был пернатым динозавром размером с воробья, который, вероятно, жил на деревьях и питался насекомыми. У него были удлиненные пальцы с изогнутыми когтями, которые, возможно, помогали ему лазать по деревьям или цепляться за ветки. Как один из самых ранних известных древесных динозавров, эпидендрозавр дает важные подсказки об эволюции адаптаций птиц, связанных с полетом.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Лиоплевродон (Liopleurodon) — род крупных плотоядных морских рептилий, принадлежащих к семейству плиозоврид подгруппе плезиозавров. Окаменелости были найдены в основном в Англии и Франции. Лиоплевродон был сильным пловцом, с мощными ластами и обтекаемым телом, и обычно достигал в длину около 5–7 метров, хотя некоторые фрагментарные останки позволяют предположить возможность существования более крупных особей.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Кентрозавр (Kentrosaurus) — род стегозавров из позднего юрского периода, известный по окаменелостям, найденным на территории современной Танзании. Его длина составляла около 4,5 метра, а вес — около одной тонны. Кентрозавр был травоядным и, вероятно, жил в среде с множеством хищников, о чем свидетельствуют его защитные приспособления, в том числе двойной ряд пластин и шипов вдоль спины и хвоста, которые, возможно, служили как для защиты, так и для демонстрации.</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Тираннозавр</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Велоцираптор</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Спинозавр</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Пахицефалозавр</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Трицератопс</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Анкилозавр</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Мозазавр</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Аммоноидеи</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Теризинозавр</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Цинтаозавр</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Дейнохейрус</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Кетцалькоатль</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Гиганотозавр</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Линьхэник</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Саркозух</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Микрораптор</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Тираннозавр (Tyrannosaurus), пожалуй, самый известный динозавр, широко известный по фильмам «Парк Юрского периода» и «Затерянный мир». Он также является одним из наиболее хорошо представленных крупных тероподов в палеонтологической летописи. Тираннозавр жил в позднем меловом периоде на территории современной западной Северной Америки. Самый полный обнаруженный экземпляр имеет длину около 12,3 метра и высоту до 3,7 метра. \nХотя прямых доказательств наличия перьев у тираннозавра не найдено, многие палеонтологи полагают, что он, вероятно, имел перья по крайней мере на некоторых частях тела, основываясь на данных о близкородственных видах. Ниже представлена художественная интерпретация тирекса.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Велоцираптор (Velociraptor) был двуногим пернатым плотоядным животным с длинным жестким хвостом и увеличенными серповидными когтями на каждой задней лапе. Как и тираннозавр, он является одним из самых известных динозавров благодаря своей заметной роли в фильмах «Парк Юрского периода». Однако в реальности велоцираптор был примерно размером с крупную индейку — гораздо меньше, чем хищники человеческого роста, изображенные в фильмах. Окаменелости подтверждают, что настоящие велоцирапторы имели перья и, вероятно, были теплокровными, имея много общего с современными птицами.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Спинозавр (Spinosaurus) был одним из крупнейших известных плотоядных динозавров — возможно, даже крупнее тираннозавра рекса. Он мог достигать 14,3 метра в длину и весить около 20 тонн. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что он питался в основном рыбой, и большинство ученых считают, что он охотился как на суше, так и в воде. Спинозавр, вероятно, вел полуводный образ жизни, подобный современным крокодилам, с такими приспособлениями, как ладонообразные лапы и длинное узкое рыло, идеально подходящие для ловли добычи в водной среде.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Пахицефалозавр (Pachycephalosaurus) был двуногим травоядным динозавром, наиболее известным благодаря своему чрезвычайно толстому, куполообразному черепу, толщина которого могла превышать 25 сантиметров. Он жил в позднем меловом периоде и был одним из последних нептичьих динозавров, существовавших до мело-палеогенового вымирания. Некоторые ученые полагают, что он мог использовать свой толстый череп для ударов головой или демонстрации, хотя этот вопрос остается спорным.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Трицератопс (Triceratops) был травоядным динозавром и одним из последних известных нептичьих динозавров, жившим в самом конце позднего мелового периода. По оценкам, трицератопс мог достигать 9 метров в длину, 3 метров в высоту и весить около 12 тонн. Его легко узнать по большому костному воротнику и трем рогам на лице, которые, возможно, использовались для защиты, брачных игр или социального взаимодействия внутри вида.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">Анкилозавр (Ankylosaurus) был родом тяжело бронированных динозавров и одним из последних выживших нептичьих динозавров, живших в позднем меловом периоде. Крупные особи могли достигать 6,25 метров в длину, 1,7 метра в высоту и весить около 6 тонн. Анкилозавр наиболее известен своим массивным хвостом в форме дубинки, который, возможно, использовался для защиты от хищников, таких как тираннозавр. \nНедавние находки окаменелостей позволяют предположить, что некоторые анкилозавры могли иметь контрастную окраску — форму камуфляжа, при которой верхняя часть тела темнее, а нижняя — светлее, что обеспечивало защиту от хищников. Это указывает на высокий уровень давления со стороны хищников в конце мелового периода.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Мозазавр (Mosasaurus) был вымершим родом крупных плотоядных морских ящеров, обитавших в позднем меловом периоде. Он мог достигать 17 метров в длину, что делало его одним из главных хищников своего времени. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что он жил у поверхности океана, где охотился на самых разных животных, включая рыб, черепах, аммонитов, более мелких мозазавров, морских птиц, птерозавров и плезиозавров. Его длинное обтекаемое тело и мощный хвост делали его эффективным пловцом, и, вероятно, он использовал тактику засады для поимки добычи.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Аммониты (Ammonoidea) были вымершей группой морских моллюсков, близко родственных современным кальмарам и осьминогам. Они хорошо известны своими спиралевидными раковинами и считаются отличными индексными ископаемыми, поскольку быстро эволюционировали и были широко распространены. Аммониты впервые появились в девонском периоде и процветали в течение сотен миллионов лет. Они упоминаются здесь, потому что были одними из самых знаковых морских существ, вымерших во время мелового-палеогенового вымирания.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Теризинозавр (Therizinosaurus) был крупным и необычным тероподом, жившим в позднем меловом периоде. Его длина могла достигать 10 метров, а вес — около 5 тонн. Теризинозавр наиболее известен своими огромными когтями — самыми длинными из всех известных животных — которые могли достигать 70 сантиметров в длину. Хотя он принадлежал к группе тероподов, которые обычно являются плотоядными, теризинозавр, вероятно, был травоядным, с длинной шеей, маленькой головой и клювом, приспособленным для поедания растительности.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description">Цинтаозавр (Tsintaosaurus) был травоядным динозавром из семейства хадрозавридов, легко узнаваемым по характерному «утиному» носу и ряду крепких, плотно расположенных зубов, приспособленных для жевания жесткой растительности. Его длина составляла около 10 метров, а высота — примерно 3,6 метра. Цинтаозавр жил в позднем меловом периоде и, возможно, имел на голове полый рог, похожий на рог единорога, хотя структура и функция этого рога остаются предметом научных споров.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Дейнохейрус (Deinocheirus) был весьма необычным динозавром, жившим в позднем меловом периоде. Он мог достигать 11 метров в длину и весить около 6,4 тонн, что делало его одним из крупнейших представителей группы орнитомимозавров. У него была пара массивных рук с длинными когтями, которые, вероятно, использовались для поиска пищи, возможно, для рытья или сбора растений. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что дейнохирус был всеядным животным, питавшимся растениями, мелкими животными и, возможно, рыбой. Также считается, что это было медлительное животное с массивным телосложением и парусной структурой вдоль спины.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Кетцалькоатль (Quetzalcoatlus) был гигантским птерозавром и одним из крупнейших известных летающих животных всех времен. Его название происходит от мезоамериканского бога-змея с перьями, кетцалькоатля. С размахом крыльев около 10–11 метров, он, вероятно, достигал высоты около 3 метров, когда стоял на земле. Кетцалькоатль жил в позднем меловом периоде и, возможно, преодолевал большие расстояния, используя термические воздушные потоки. Несмотря на свои размеры, он, по-видимому, был способен летать и, возможно, охотился на мелких животных или питался падалью на земле.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Гиганотозавр (Giganotosaurus) был гигантским тероподом, жившим в позднем меловом периоде на территории современной Аргентины. По размеру он был сопоставим с тираннозавром рексом, а возможно, даже немного длиннее, хотя его телосложение было более легким. Как и тираннозавр, он, по-видимому, имел метаболизм, промежуточный между современными рептилиями и млекопитающими, что позволяло ему поддерживать относительно стабильную температуру тела. Гиганотозавр, вероятно, был верхушкой пищевой цепи в своей экосистеме, охотясь на крупных травоядных динозавров, таких как зауроподы.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Линьхэник (Linhenykus) — единственный известный нептичий динозавр, имевший один функциональный палец. Это был небольшой теропод, живший в позднем меловом периоде на территории современной Монголии. Хотя форма его тела напоминает современного страуса, он не был близко связан с птицами, такими как страусы. Линьхэник принадлежал к группе альваресзавридов, которые специализировались на рытье и, возможно, использовали свой единственный большой коготь для вскрытия гнезд насекомых, таких как термиты.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Саркозух (Sarcosuchus) был вымершим родом крокодилообразных и дальним родственником современных крокодилов. Он был одним из крупнейших крокодилообразных рептилий, когда-либо живших на Земле, и существовал в раннем меловом периоде на территории современной Африки и Южной Америки. Саркозух мог достигать 11–12 метров в длину и весить до 8 тонн — почти в два раза больше современного морского крокодила. Он обитал в пресноводных средах и, вероятно, охотился как на водных животных, таких как рыба, так и на наземных животных, подобно современным нильским крокодилам.</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Микрораптор (Microraptor) — это род небольших четырехкрылых паравианских динозавров, обитавших в раннем меловом периоде. Его исключительно хорошо сохранившиеся окаменелости являются важным доказательством эволюционной связи между птицами и динозаврами. Микрораптор был одним из самых распространенных нептичьих динозавров в своей экосистеме. По оценкам, взрослые особи достигали в длину до 77 сантиметров и весили около 1 килограмма. Это был оппортунистический хищник, который, вероятно, питался мелкими млекопитающими, птицеподобными динозаврами, ящерицами и даже рыбой, что позволяет предположить, что он мог планировать или контролировать полет, чтобы подкараулить добычу.</string>

    <string name="paleogene_titanoboa">Титанобоа</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Гасторнис</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Базилозавр</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Парацератерий</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Деодон</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Пиротерий</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Археотерий</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Арсинойтерий</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Титанобоа (Titanoboa) — самая большая из известных змей, когда-либо живших на Земле. Ее длина достигала 13 метров (около 43 футов), а вес — 1,2 тонны. Она жила в палеоцене в жарких и влажных тропических регионах современной Южной Америки. Титанобоа, вероятно, охотилась на крупную рыбу в доисторических реках и болотах, используя свои огромные размеры и силу, чтобы заманить в засаду и одолеть добычу.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Гасторнис (Gastornis) были очень крупными нелетающими птицами, которые жили в позднем палеоцене и эоцене. Они могли достигать 2 метров (около 6,5 футов) в высоту. Хотя когда-то считалось, что они были свирепыми хищниками мелких млекопитающих, новые данные свидетельствуют о том, что они, скорее всего, были травоядными. Отсутствие загнутых когтей в окаменелых следах, а также исследования их массивных, глубоких клювов указывают на то, что гасторнисы, вероятно, питались жесткой растительностью, твердыми семенами и, возможно, фруктами. Эти птицы обитали в лесных районах и были одними из крупнейших наземных животных своего времени.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Базилозавр (Basilosaurus) — это род ранних китов, которые жили в позднем эоцене, около 40–34 миллионов лет назад. В отличие от современных китов, которые питаются в основном мелкой добычей, такой как криль или рыба, базилозавр был хищником высшего порядка, который, вероятно, охотился на крупных морских животных, включая других китов и акул. \nОн имел удлиненное, змееподобное тело и все еще обладал небольшими рудиментарными задними конечностями — видимым напоминанием о своих наземных предках. Ниже вы можете увидеть некоторые из известных на сегодняшний день переходных форм в эволюции китов, показывающие, как киты постепенно адаптировались к жизни в море.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Парацератерий (Paraceratherium) — вымерший род гигантских рогатых носорогов, считающийся одним из крупнейших наземных млекопитающих, когда-либо живших на Земле. Его высота в холке составляла около 4,8 метра (16 футов), длина — примерно 7,4 метра (24 фута), а вес, по оценкам, составлял от 15 до 20 тонн. \nНесмотря на свои огромные размеры, парацератерий был травоядным животным и, вероятно, питался мягкими листьями и ветвями высоких деревьев. Он жил в позднем олигоцене в некоторых частях Азии, где бродил по открытым лесам и поймам.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Даеодон (Daeodon) — вымерший род крупных artiodactyls, похожих на свиней, которые жили в Северной Америке в позднем олигоцене и раннем миоцене. Artiodactyls — это парнокопытные млекопитающие, к которым относятся такие современные животные, как олени, свиньи и бизоны. Даеодон достигал в высоту около 1,8 метра (6 футов) в плечах и имел массивный череп длиной до 90 сантиметров (около 3 футов).\nНесмотря на сходство со свиньями, даеодон принадлежал к отдельному семейству, называемому энтелодонтами, которых за их устрашающий вид часто называли «адскими свиньями». Они имели мощные челюсти, большие зубы и, вероятно, были всеядными — способными питаться как мясом, так и растительной пищей. Их размер и телосложение позволяют предположить, что они могли быть хищниками-оппортунистами или падальщиками.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Пиротерий (Pyrotherium) — вымерший род крупных травоядных млекопитающих, обитавших на территории современной Аргентины в раннем олигоцене. Хотя они не были непосредственно связаны с современными копытными, такими как свиньи, крупный рогатый скот или олени, они принадлежали к уникальному и ныне вымершему южноамериканскому роду, имевшему некоторые сходства в строении тела. Пиротерий достигал в высоту около 1,5 метра (5 футов) и мог весить до 3500 килограммов (около 7700 фунтов).\nЭти животные имели крепкие, колоннообразные конечности и короткие, похожие на клыки резцы, что позволяет предположить, что они питались жесткой растительностью. Их ископаемые останки указывают на специализированный травоядный образ жизни, вероятно, приспособленный к пойменным и лесным условиям.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">Археотерий (Archaeotherium) — вымерший род энтелодонтов, древней группы всеядных млекопитающих, похожих на свиней, которые обитали на территории современной Северной Америки в период от позднего эоцена до раннего миоцена. цена. Хотя археотерии были отдаленно родственны современным свиньям, они принадлежали к отдельной эволюционной ветви. Их высота в холке составляла около 1,2 метра (4 фута), а вес — около 270 килограммов (около 600 фунтов). \nАрхеотерии имели большой тяжелый череп с выступающими костными ребрами на щеках, которые, возможно, использовались для демонстрации силы или в бою Вероятно, он был всеядным и питался смесью растений, падали и, возможно, живой добычей. Его сильные челюсти и мощный укус делали его одним из самых грозных млекопитающих своего времени.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">Арсинойтерий (Arsinoitherium) — вымерший род крупных травоядных млекопитающих, обитавших в Северной Африке в позднем эоцене и раннем олигоцене. Хотя они напоминали современных носорогов, они были более близки к слонам, ламантинам и даманам. Взрослые особи достигали в высоту около 1,75 метра (5,7 фута) в холке. \nАрсинойтерий обитал в тропических лесах и прибрежных районах вблизи мангровых зарослей. Он имел массивное тело, крепкие конечности и характерную пару больших, изогнутых вперед рогов на морде. Эти рога, возможно, использовались для демонстрации силы или в бою. Несмотря на свои размеры и внешний вид, арсинотерии были мирными травоядными животными, которые, вероятно, питались мягкой растительностью и водными растениями.</string>

    <string name="neogene_argentavis">Аргентавис</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ардипитек</string>
    <string name="neogene_megalodon">Мегалодон</string>
    <string name="neogene_levyatan">Левиафан</string>
    <string name="neogene_titanis">Титанис</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Дейнотерий</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Платибелодон</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Стеготетрабелодон</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">Аргентавис (Argentavis) — одна из крупнейших из когда-либо известных летающих птиц, с размахом крыльев около 5–6 метров, высотой 1,5–2 метра и весом около 70 килограммов. Вероятно, он летал, используя термические воздушные потоки, чтобы с минимальными усилиями преодолевать большие расстояния. Аргентавис, вероятно, предпочитал питаться падалью, как современные стервятники, но, возможно, также охотился на мелких животных. Его огромные размеры и крылья делали его доминирующим существом в небе доисторической Южной Америки в позднем миоцене.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">Ардипитеки (Ardipithecus) считаются одними из самых ранних известных предков человека после отделения от основной линии обезьян, хотя их точное место в эволюционном древе остается предметом споров. Они жили около 4,4 миллиона лет назад на территории современной Эфиопии и имели некоторые сходства с шимпанзе, такие как небольшой размер мозга — от 300 до 350 см³, что немного меньше, чем у современных шимпанзе, и составляет около 20% от размера мозга современного человека. \nНесмотря на эти сходства, у ардипитека также были черты, отличающие его от шимпанзе, что позволяет предположить, что последний общий предок человека и обезьян, возможно, не был похож на современных шимпанзе. Примечательно, что в то время как ноги шимпанзе в высшей степени приспособлены для лазания по деревьям, у ардипитека была более универсальная структура стопы, которая позволяла ему ходить прямо по земле, что стало важным шагом на пути к привычному двуногому хождению в эволюции человека.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon, более известный как мегалодон, был огромным вымершим видом акулы, который жил до конца неогенового периода. Он был одним из самых крупных и сильных хищников в истории позвоночных, по оценкам, его длина могла достигать 18 метров. Ископаемые останки показывают, что мегалодон охотился на крупных морских животных, включая китов, дельфинов и крупных рыб, используя свои массивные челюсти и зазубренные зубы для нанесения сокрушительных укусов. \nМегалодон, вероятно, вымер из-за совокупности факторов, включая глобальное понижение температуры океана, падение уровня моря и сокращение основных источников пищи. По мере изменения морских экосистем и усиления конкуренции с другими хищниками, такими как ранние косатки, господство мегалодона в океанах подошло к концу.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Ливиафан (Livyatan) был гигантским вымершим видом зубатых китов, сопоставимым по размеру с современным кашалотом, достигавшим в длину почти 18 метров. В отличие от современных кашалотов, ливиафан имел массивные функциональные зубы как в верхней, так и в нижней челюсти — длиной до 36 см — которые использовались для охоты на крупную добычу, в том числе других морских млекопитающих. Наряду с гигантской акулой мегалодоном, он был одним из главных хищников океанов миоцена. \nЛивиафан, вероятно, вымер из-за охлаждения океана в конце миоцена, что привело к сокращению популяции тепловодных видов добычи. Окаменелости этого кита были обнаружены в морских отложениях, которые также содержат разнообразные морские организмы, включая акул, дельфинов и тюленей, что дает представление о богатых экосистемах морей неогена.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Титанис (Titanis) был крупной нелетающей плотоядной птицей, обитавшей в Северной Америке в позднем неогене, примерно 5–2 миллиона лет назад. Высотой около 2,5 метра и весом около 150 килограммов, он был грозным хищником. Титанис принадлежал к группе птиц, известных как птицы-терроры (Фороракосы ), которые были доминирующими наземными хищниками в Южной Америке в течение большей части раннего и среднего кайнозойского периода. \nВ отличие от большинства своих сородичей, титанис мигрировал на север в Северную Америку во время Великого американского биотического обмена, после образования Панамского перешейка. Он имел сильные ноги для быстрого бега и мощный клюв, способный наносить смертельные удары, вероятно, охотясь на мелких млекопитающих и другую добычу.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Дейнотерий (Deinotherium) был огромным доисторическим родственником современных слонов, который жил в миоцене и плиоцене. В отличие от современных слонов, дейнотерий имел более короткий хобот и характерные изогнутые вниз бивни, прикрепленные к нижней челюсти. Эти бивни, вероятно, использовались для сдирания коры с деревьев или выкапывания корней. Дейнотерий был одним из крупнейших наземных млекопитающих своего времени. \nЕго высота в холке достигала 4 метров, а вес — 12 тонн. Останки дейнотерия были найдены в Африке, Европе и Азии, что позволяет предположить, что он был широко распространен в теплых лесных районах.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Платибелодон (Platybelodon) был крупным травоядным млекопитающим, близко родственным современным слонам, известным своей необычной лопатообразной нижней челюстью и уплощенными бивнями. Он жил в миоцене и обитал в регионах Азии и Кавказа. \nЕго уникальная структура челюсти, возможно, использовалась для сгребания водных растений или сдирания коры с деревьев, функционируя как естественный инструмент. Ископаемые останки свидетельствуют о том, что платибелодон процветал во влажных лесных средах вблизи рек и болот.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Стеготетрабелодон (Stegotetrabelodon) был вымершим примитивным родственником современных слонов, отличавшимся наличием четырех бивней вместо двух — двух верхних и двух меньших в нижней челюсти. Он жил в позднем миоцене и раннем плиоцене, преимущественно в Африке. \nХотя стеготетрабелодон по форме и размеру тела напоминал современных слонов, его множественные бивни и более примитивные черты черепа отражают более раннюю стадию эволюции слонов. Окаменелости позволяют предположить, что он обитал в открытых лесных и саванных местностях. Ниже представлено художественное изображение того, как мог выглядеть стеготетрабелодон при жизни.</string>

    <string name="quaternary_mammutus">Мамонт</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Шерстистый носорог</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Мегатерий</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Смилодон</string>
    <string name="quaternary_coelacanth">Целакант</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Мечехвост</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Гинкго</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Вельвичия</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Туатара</string>
    <string name="quaternary_human">Человек</string>
    <string name="quaternary_dodo">Додо</string>
    <string name="quaternary_megalania">Мегалания</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">Мамонты (Mammuthus) были крупными млекопитающими, близко родственными современным слонам, отличавшимися густой шерстью, приспособленной к холодному климату. Большинство видов мамонтов были примерно такого же размера, как современные азиатские слоны, и обитали на обширных территориях северного полушария, включая регионы Евразии и Северной Америки. Они питались в основном травой, кустарниками и мелкими деревьями. Мамонты исчезли из Африки примерно 3–4 миллиона лет назад, а из Европы и материковой части Северной Америки — около 10 000 лет назад. Примечательно, что небольшие популяции просуществовали гораздо дольше, и последняя известная группа выжила на острове Врангеля в Арктике примерно до 3750 лет назад. \nВымирание мамонтов было вызвано в первую очередь быстрым потеплением климата около 12 000 лет назад, которое привело к отступлению ледников, поднятию уровня моря и сокращению травянистых тундровых биотопов, критически важных для выживания мамонтов, которые были заменены густыми лесами. Охота со стороны человека также могла сыграть свою роль, особенно в Северной Америке, где мамонты активно истреблялись древними народами, о чем свидетельствуют наконечники копий, найденные рядом с останками мамонтов. \nСегодня ведутся интересные научные исследования по потенциальному возрождению мамонтов с помощью передовых генетических технологий. Исследователи в Японии и Южной Корее независимо друг от друга работают над извлечением жизнеспособной ДНК из замороженных останков мамонтов для клонирования или генетической инженерии мамонтоподобных существ. Кроме того, в северо-восточной России амбициозный проект «Плейстоценовый парк» под руководством ученого Сергея Зимова направлен на восстановление древних экосистем, подготовку обширных лугов для потенциального повторного заселения клонированными мамонтами. Эти усилия могут даже помочь замедлить таяние вечной мерзлоты в Арктике, воссоздав условия, схожие с условиями ледникового периода. Для более подробного изучения этой темы документальный фильм VICE под названием «Сумасшедшее решение для сохранения тающей Арктики в замороженном состоянии» предоставляет увлекательные сведения об этой инновационной инициативе по восстановлению экологии.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Целодонт (Coelodonta), широко известный как шерстистый носорог, является вымершим родом крупных, волосатых носорогов, которые обитали в Евразии в эпоху плейстоцена. Эти впечатляющие животные, обладавшие густой шерстью, компактным телом и большими рогами, были хорошо приспособлены к суровым, холодным условиям ледникового периода и питались в основном травой и тундровой растительностью. Как и многие другие представители плейстоценовой мегафауны, шерстистый носорог вымер примерно 10 000 лет назад, а последние известные популяции выжили в Западной Сибири. \nХотя точные причины их вымирания остаются предметом споров, широко распространено мнение, что это было результатом сочетания климатических изменений в конце ледникового периода, приведших к значительной потере среды обитания, и усиления человеческой деятельности, в том числе охоты. Древние наскальные рисунки, такие как те, что были найдены в пещере Шове во Франции, ярко изображают шерстистых носорогов, демонстрируя знакомство древних людей с этими величественными существами и, возможно, их восхищение ими. В сибирской вечной мерзлоте были обнаружены удивительно хорошо сохранившиеся останки, в том числе полностью целые туши с шерстью, кожей и даже содержимым желудка, что дает исключительную возможность изучить их биологию и образ жизни.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Мегатерий (Megatherium) был родом огромных наземных ленивцев, которые обитали в Южной Америке в эпоху плейстоцена. По размеру сравнимый с современными слонами, мегатерий мог весить около 4 тонн и достигать в длину до 6 метров. Он обитал в различных средах, от умеренных степей до засушливых и полузасушливых регионов. Благодаря мощным конечностям, большим когтям и крепкому хвосту, обеспечивающему равновесие, он был идеально приспособлен для питания листьями и травой, в том числе такими растениями, как юкки, агавы и другая жесткая растительность. \nМегатерий вымер примерно 10 000 лет назад, вероятно, из-за фрагментации среды обитания и изменений окружающей среды, связанных с окончанием последнего ледникового периода. Однако человеческая деятельность, такая как охота ранних народов Южной Америки, также могла способствовать их исчезновению. Интересно, что окаменелости мегатерия были одними из первых американских окаменелостей, изученных с научной точки зрения и описанных Жоржем Кювье в 1796 году. Останки скелета этого впечатляющего животного поразили ранних натуралистов и оказали большое влияние на представления о вымирании и доисторической жизни.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Смилодон (Smilodon), более известный как саблезубый тигр, был одним из самых знаковых хищников четвертичного периода. Бродя по Америке около 10 000 лет назад, смилодон был крепко сложен, весил до 400 килограммов и достигал в высоту около 120 см в холке. Его наиболее отличительной чертой были удлиненные клыки, некоторые из которых достигали длины почти 30 сантиметров, идеально подходящие для нанесения сокрушительных укусов крупной добыче. Смилодон в основном охотился на крупных травоядных животных, таких как бизоны, верблюды, лошади и даже молодые мамонты, используя мощные конечности и мускульную силу, чтобы повалить добычу на землю. Вымирание смилодона почти совпало с исчезновением многих крупных травоядных животных в конце последнего ледникового периода, около 10 000 лет назад. Это было в значительной степени связано с серьезными изменениями в окружающей среде, в результате которых животные-жертвы стали меньше, быстрее и более неуловимыми — условия, которые благоприятствовали более быстрым и легким хищникам. Кроме того, усиление конкуренции со стороны человека и давление со стороны охоты, возможно, еще больше ускорили их исчезновение. Интересно, что тысячи исключительно хорошо сохранившихся окаменелостей смилодона были найдены в Ла-Бреа-Тар-Питс в Лос-Анджелесе, что дало ученым редкую возможность получить представление о жизни и экологии этого удивительного хищника.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">Латимерия, широко известная как целакант (Coelacanth), является древним видом лопастепёрых рыб, часто называемым «живым ископаемым», поскольку он очень похож на виды, известные только по окаменелостям возрастом более 360 миллионов лет. Удивительно, но целаканты могут жить от 80 до 100 лет и обитают в глубоких океанических водах, часто на глубине до 700 метров. Их рацион состоит в основном из кальмаров, мелких акул и других рыб. \nОдной из интересных адаптаций, способствующих их выживанию, является способность значительно замедлять свой метаболизм, что позволяет им экономить энергию и выживать в течение длительных периодов с минимальным количеством пищи. В течение многих лет считалось, что целаканты вымерли около 66 миллионов лет назад, пока в 1938 году у побережья Южной Африки не был неожиданно обнаружен живой экземпляр, что поразило научное сообщество. \nСегодня известно о двух популяциях целакантов: одна находится недалеко от залива Содвана в Южной Африке, а другая — вокруг Коморских островов в Индийском океане. Из-за своей скрытности и обитания в глубоких водах целаканты остаются редкими и загадочными, продолжая увлекать ученых своими загадками об эволюционном переходе от водных к наземным позвоночным.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Мечехвостые (Xiphosura), группа, в которую входят подковообразные крабы, оставалась практически неизменной на протяжении сотен миллионов лет, что принесло им прозвище «живые ископаемые». Эти древние членистоногие более близки к паукам и скорпионам, чем к настоящим крабам, и имеют общие эволюционные корни с вымершими трилобитами, другой доминирующей группой членистоногих палеозойской эры. Подковообразные крабы имеют твердый куполообразный панцирь, длинный хвостовой шип (тельсон) и несколько пар ног и жабр, приспособленных как для ползания, так и для подводного дыхания. \nОдной из их наиболее примечательных особенностей является ярко-синяя кровь, которая содержит вещество под названием лизум-амебоцит-лизат (LAL). Это соединение имеет решающее значение в современной медицине, поскольку используется для тестирования вакцин, внутривенных препаратов и хирургических имплантатов на наличие бактериальных эндотоксинов. Благодаря этой уникальной биологической особенности, подковообразные крабы стали незаменимыми для обеспечения безопасности фармацевтических продуктов во всем мире. \nНесмотря на свою важность, популяции подковообразных крабов сталкиваются с растущими угрозами в виде потери среды обитания, чрезмерного вылова для использования в качестве наживки и в биомедицине, а также изменения климата. В настоящее время предпринимаются усилия по сохранению этих древних существ и обеспечению их выживания в будущем.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Гинкго (Ginkgo) — единственный сохранившийся вид древнего отдела растений Ginkgophyta, благодаря чему он получил прозвище «живое ископаемое». Ископаемые останки свидетельствуют о том, что гинкго существует более 270 миллионов лет, начиная с пермского периода. Когда-то широко распространенное по всему миру, гинкго билоба сейчас произрастает только в некоторых частях Китая, где на протяжении веков его сохраняли в храмовых садах и священных рощах. \nСегодня гинкго широко культивируется во всем мире благодаря своим характерным веерообразным листьям и исключительной устойчивости к загрязнению, вредителям и болезням. Оно имеет культурное и лекарственное значение, особенно в традиционной китайской медицине, где его семена и экстракты листьев используются для улучшения памяти и кровообращения. Орехи гинкго также считаются деликатесом в восточноазиатской кухне. Примечательно, что некоторые деревья гинкго даже пережили атомную бомбардировку Хиросимы и продолжают расти до сих пор, являясь символами выносливости и надежды.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Вельвичия (Welwitschia) — один из трех родов древнего отдела растений Гнетовидов, который часто называют «живым ископаемым». Это удивительное растение, эндемичное для пустыни Намиб в юго-западной Африке, уникальным образом приспособилось к одной из самых суровых сред обитания на Земле. Каждое отдельное растение вельвичии производит только одну пару ремешковидных листьев, которые растут непрерывно на протяжении всей его жизни, часто со временем изнашиваясь и раскалываясь. \nМногие существующие растения вельвичии, по оценкам, имеют возраст более 1000 лет, а некоторые, как полагают, более 2000 лет, что делает их одними из самых долгоживущих растений в мире. Несмотря на свой странный внешний вид, растения вельвичия являются голосеменными и считаются близкими родственниками современных цветковых растений. Их способность выживать в условиях крайней засушливости поддерживается глубокими корнями и поглощением влаги через специальные поверхности листьев. \nВельвичия на протяжении веков увлекает ученых и ботаников и считается национальным символом Намибии. Ее медленный рост, чрезвычайная долговечность и причудливая структура продолжают интриговать исследователей, изучающих эволюцию растений и стратегии выживания в пустыне.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">Туатары — уникальные рептилии, эндемичные для Новой Зеландии, и единственные выжившие представители древнего отряда рептилий Клювоголовых, процветавшего около 200 миллионов лет назад в эпоху динозавров. Туатары похожи на ящериц, но генетически отличаются от них. Они могут достигать 80 см в длину и весить до 1,3 кг. Они ведут наземный и ночной образ жизни и, в отличие от большинства рептилий, процветают в более прохладном климате, оставаясь активными при гораздо более низких температурах. В зимние месяцы они впадают в состояние гибернации, чтобы сэкономить энергию. \nВ настоящее время туатары классифицируются как исчезающий вид, в первую очередь из-за разрушения среды обитания и появления инвазивных видов, таких как крысы, которые охотятся на их яйца и молодняк. Программы по сохранению вида в Новой Зеландии успешно защищают и реинтродуцируют туатару на прибрежные острова, где нет хищников. Интересно, что туатара обладает «третьим глазом» (теменным глазом) на верхушке головы, который виден у новорожденных и, возможно, помогает регулировать их циркадные ритмы и выработку гормонов. Они также имеют один из самых медленных темпов роста и размножения среди всех рептилий, а некоторые особи живут более 100 лет. Как живые связующие звенья с доисторическими рептилиями, туатары часто называют «живыми ископаемыми» и считают ценными символами уникального природного наследия Новой Зеландии.</string>
    <string name="quaternary_human_description">Человек, или человек разумный , является самым успешным видом крупных позвоночных, когда-либо обитавших на Земле. По оценкам, к 2017 году население Земли составляло около 7,5 миллиардов человек, и люди занимают большинство природных ниш, за исключением глубоких океанов, соленых озер, глубоких пещер и Антарктиды (хотя есть сообщения о том, что некоторые особи обитают там, по крайней мере, сезонно). В настоящее время он занесен в Красный список исчезающих видов МСОП как вид, вызывающий «наименьшую озабоченность». \nТрадиционно существуют две конкурирующие палеоантропологические теории о происхождении человека разумного: недавнее африканское происхождение и мультирегиональное происхождение. Более широко признанная теория единого происхождения гласит, что современные люди появились в Восточной Африке, а затем мигрировали на север по мере отступления ледников. Они покорили северных неандертальцев, которые уже страдали от снижения генетического разнообразия, и в конечном итоге мигрировали по всему миру, убивая и уничтожая большинство естественных сред обитания и видов животных на своем пути. В конце концов, люди стали верхушкой пищевой цепи, оппортунистическими хищниками. Однако разные группы людей специализировались на разных видах пищи. Например: японцы считаются самыми жестокими морскими хищниками, убивая тысячи китов, дельфинов, акул и других морских животных каждый год; китайцы известны своей страстью к убийству носорогов, слонов и других рогатых животных — они даже недавно истребили северного белого носорога в Африке, отличная работа! Европейские популяции давно истощили свои природные ресурсы, поэтому они обычно полагаются на другие популяции, которые доставляют им пищу, и наиболее известны своими манипулятивными навыками и т. д. \nЧеловек, создавший это приложение, имеет рост около 1,84 метра, весит примерно 74 килограмма и живет благодаря фотосинтезу.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Додо был нелетающей птицей, обитавшей на острове Маврикий, расположенном к востоку от Мадагаскара в Индийском океане. Додо был высотой около 1 метра и весил до 17 кг. Он был близким родственником современных голубей и горлиц. Хотя в истории его часто изображали толстым и неуклюжим, на самом деле додо был хорошо приспособлен к жизни на острове, где не было хищников. Он использовал желудочные камни для облегчения переваривания пищи, которая в основном состояла из упавших фруктов. \nПервое упоминание о додо было сделано голландскими моряками в 1598 году. В течение следующих десятилетий он был объектом охоты со стороны людей и хищников, таких как крысы, свиньи и обезьяны, завезенные на остров. Одновременно с этим его лесная среда обитания была быстро уничтожена. Последнее широко признанное наблюдение додо произошло в 1662 году. Его исчезновение менее чем через столетие после открытия европейцами стало одним из самых ранних и знаковых примеров исчезновения видов по вине человека. \nСудьба додо послужила мощным сигналом тревоги для научного мира, символизируя хрупкость изолированных экосистем и далеко идущие последствия колонизации и нарушения окружающей среды человеком. Сегодня додо остается глобальным символом исчезновения видов и постоянным напоминанием о важности сохранения дикой природы.</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">Мегалания (Megalania) была гигантской вымершей ящерицей и грозным представителем плейстоценовой мегафауны, которая когда-то обитала в Южной Австралии. Считается, что она вымерла около 50 000 лет назад, но, возможно, сосуществовала с первыми аборигенами, которые могли сыграть определенную роль в ее исчезновении. Самые крупные особи, по оценкам, достигали в длину до 7 метров и весили от 600 до 620 килограммов, что делает мегаланию самой большой наземной ящерицей, когда-либо жившей на Земле. \nМегалания была мощным хищником и питалась в основном средними и крупными животными, в том числе гигантскими сумчатыми. Она обладала сильными конечностями, мускулистым хвостом и массивным черепом, оснащенным зазубренными, похожими на лезвия зубами, способными наносить глубокие раны. Некоторые палеонтологи предполагают, что у нее могли быть ядовитые железы, как у ее современного родственника, комодского варана, что делало ее укус еще более смертоносным. \nДоминирование мегалании в ее экосистеме закончилось с изменением климата Австралии и усилением человеческой деятельности, включая охоту и изменение среды обитания. Ее исчезновение стало одним из многих драматических изменений в фауне после прибытия человека на континент. Сегодня мегалания остается одним из самых увлекательных примеров доисторических гигантских рептилий и мощным символом утраченной мегафауны Австралии.</string>
    
</resources>