<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Scala temporale geologica</string>

    <string name="environment">Ambiente</string>
    <string name="general_information">Descrizione</string>
    <string name="life_forms">Vita</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s Ma</string>

    <string name="hadean">Adeano</string>
    <string name="archean">Archeano</string>
    <string name="proterozoic">Proterozoico</string>
    <string name="cambrian">Cambriano</string>
    <string name="ordovician">Ordoviciano</string>
    <string name="silurian">Siluriano</string>
    <string name="devonian">Devoniano</string>
    <string name="carboniferous">Carbonifero</string>
    <string name="permian">Permiano</string>
    <string name="triassic">Triassico</string>
    <string name="jurassic">Giurassico</string>
    <string name="cretaceous">Cretaceo</string>
    <string name="paleogene">Paleogene</string>
    <string name="neogene">Neogene</string>
    <string name="quaternary">Quaternario</string>
    <string name="future">Futuro</string>

    <string name="hadean_short_description">Terra primordiale e comparsa dell’acqua .</string>
    <string name="archean_short_description">Tracce di vita unicellulare, Comparsa dell’ossigeno. Fotosintesi.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Tracce di vita pluricellulare, ossigeno nell’atmosfera. Glaciazioni globali.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Comparsa di forme di vita complessa.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Continua la diversificazione delle forme di vita.</string>
    <string name="silurian_short_description">Prime piante terrestri.</string>
    <string name="devonian_short_description">Primi tetrapodi terresti.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Tempo di grandi foreste e insetti. Formazione della Pangaea.</string>
    <string name="permian_short_description">Periodo di aridità. Più grande estinzione di massa avvenuta sulla terra.</string>
    <string name="triassic_short_description">Primi mammiferi e dinosauri.</string>
    <string name="jurassic_short_description">I Dinosauri dominano la terra. La Pangea si divide.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Comparsa delle piante da fiori. Estinzione dei Dinosauri non aviani.</string>
    <string name="paleogene_short_description">I Mammiferi dominano la terra. Massimo termico del Paleocene-Eocene.</string>
    <string name="neogene_short_description">Formazione della fauna moderna. Primi ominidi.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Era glaciale e giorni nostri.</string>
    <string name="future_short_description">E chi può saperlo?</string>

    <!-- Next -->

    <string name="hadean_physics">Temperatura media: 70&#8211;2100 °C\nOssigeno atmosferico: 0%</string>
    <string name="hadean_description">Eone Adeano – la prima parte della storia della terra, che copre un periodo che va dalla formazione della terra primordiale alla genesi della tettonica a placche 4 miliardi di anni fa.\nNella prima parte dell’Adeano il paesaggio era infernale. La superfice terrestre era coperta da vulcani e fiumi di roccia fusa e costantemente bersagliata da meteore e comete.\nI primi 100 milioni di anni erano del tutto inospitali per ogni forma di vita, con una temperatura superficiale di 230 gradi celsius (all’inizio anche 2000 gradi) e una pressione atmosferica 27 volte più alta di quella attuale. La terra possedeva un’atmosfera, ma questa veniva periodicamente perduta per il frequente scontro con altri oggetti spaziali.\n4.4 milioni di anni fa la temperatura andò mitigandosi; l’esistenza di zirconi di quell’età fornisce evidenza di come ci dovesse essere presenza di acqua liquida. La fine di questo eone è segnata dalla formazione di oceani e della crosta continentale.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Non vi è alcuna evidenza che una forma di vita possa esistere in un ambiente così duro; tuttavia vi sono ritrovamenti minerari di carbonio datati 4,1 miliardi di anni provenienti dall\'Australia occidentale, che sembrano indicare la possibilità di condizioni sostenibili alla vita. Alcuni scienziati pensano che la vita possa essere sorta più volte indipendentemente, ma che sia stata ripetutamente spazzata via in frequenti cataclismi. La principale fonte di particelle organiche - i meteoriti di carbonio - può fornire la prova che la vita può esiste al di fuori della Terra.</string>

    <string name="archean_physics">Temperatura media: 45&#8211;70 °C\nOssigeno atmosferico: 0%</string>
    <string name="archean_description">Eone Archeano - il secondo grande eone nella storia della Terra, che copre il periodo dalla formazione delle prime placche tettoniche 4,0 miliardi di anni fa fino alla Catastrofe dell\'ossigeno (Great Oxidation Event) 2,5 miliardi di anni fa. \nAll\'inizio di questo eone, la temperatura della Terra era di 2-3 volte superiore a quella di oggi. Le cause di questo fenomeno furono: alta concentrazione di gas a effetto serra (decine di volte più elevate di oggi) e calore derivante dallo sviluppo del nucleo del pianeta. \nA quel tempo il Sole aveva circa 70&#8211;75% della luminosità attuale. Alla fine di questo eone, le tettoniche terrestri assunsero una forma simile a quella attuale, e si formarono vasti oceani di acqua allo stato liquido.</string>
    <string name="archean_additional_title">Ultimo grande bombardamento</string>
    <string name="archean_additional">4,0 miliardi di anni fa, i pianeti del nostro sistema solare (Terra compresa) furono pesantemente bombardati da grandi corpi cosmici per circa 200 milioni di anni. La prova che questo evento abbia coinvolto la terra è stata fornita dagli astronauti dell\'Apollo sotto forma di campioni lunari. \nEstrapolando i tassi di craterizzazione lunare questi suggeriscono che fino ad ora sulla Terra si sarebbe formato il seguente numero di crateri: \n1. 22.000 crateri con diametri maggiori di 20 km. \n2. 40 crateri con diametri maggiori di 1000 km. \n3. Diversi crateri con un diametro di circa 5000 km. \nL\'ipotesi principale per spiegare questo evento cosmico è che i pianeti giganti (come Giove, Saturno e Nettuno) siano stati sottoposti a migrazione orbitale e, così facendo, abbiano causato orbite eccentriche in oggetti provenienti nella fascia di asteroidi o di Kuiper sul cui percorso si sono venuti a trovare i pianeti terrestri. Questo evento avrebbe potuto posticipare la nascita della vita all\'inizio del Archeano.</string>
    <string name="archean_life_forms">A differenza degll\'Adeano, l\'esistenza della vita durante gli Archeano non è messa in dubbio, anche se ci sono controversie sul momento in cui la vita sia apparsa per la prima volta. \nLa prima prova convincente della vita proviene dalle formazioni di un tipo di roccia sedimentaria chiamata "banded iron bed" datata 3,85 miliardi di anni trovate in Groenlandia. Queste formazioni richiedono ossigeno per la loro formazione e l\'unica fonte di ossigeno durante quel periodo era la fotosintesi, quindi l\'esistenza di queste formazioni è la prova diretta della vita. \nPossibili primi procarioti sono stati trovati nelle rocce canadesi che hanno almeno 3,77 miliardi di anni e valutando i biomarcatori lipidici, i primi eucarioti potrebbero essere comparsi entro la fine del periodo, circa 2,7 miliardi di anni fa.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatura media: 5&#8211;45 °C\nOssigeno atmosferico: 0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Eone proterozoico - il terzo grande eone, è il periodo subito prima della proliferazione della vita complessa sulla Terra. Gli eventi più importanti di questo periodo sono stati la transizione verso un\'atmosfera con presenza di ossigeno, diverse glaciazioni globali (con l\'ipotesi della Terra a Palla di neve) e l\'evoluzione di organismi pluricellulari a corpo molle. \nQuesta è una ricostruzione ipotetica della Terra a Palla di neve durante le Glaciazioni Uroniane e Cryogeniane.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Catastrofe dell\'ossigeno</string>
    <string name="proterozoic_additional"> Con il titolo di Grande evento di ossidazione (o Catastrofe dell\'ossigeno) si indica l\'apparizione dell\'ossigeno nell\'atmosfera terrestre provenienti da fonti biologiche, avvenuta circa 2,5 miliardi di anni fa. L\'ipotesi generale afferma che la causa principale di questo evento sia stata lo sviluppo della fotosintesi nei cianobatteri. \nPrima di questo evento, qualsiasi particella di ossigeno libero veniva catturata chimicamente dal ferro o dalla materia organica, ma una volta che questi pozzi di ossigeno si sono saturati, l\'ossigeno ha potuto entrare nell\'atmosfera. L\'ossigeno libero è tossico per gli organismi anaerobici obbligati, quindi questo evento ha causato la loro estinzione di massa. Inoltre, l\'ossigeno ha reagito con il metano atmosferico, riducendo notevolmente la sua concentrazione e innescando la glaciazione huroniana, che è durata circa 300 milioni di anni (2400 &#8211;2100 ma).\nQuesti enormi cambiamenti nelle interazioni chimiche della Terra hanno fornito una nuova opportunità di diversificazione biologica, poiché la vita si è dovuta adattare a tollerare, e quindi sfruttare, l\'ossigeno atmosferico. Questa svolta nell\'evoluzione metabolica ha aumentato notevolmente la quantità di energia a disposizione degli organismi viventi, consentendo la comparsa di nuove morfologie più complesse.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Questo eone rappresenta il passaggio della vita da forme semplici a forme più complesse. Durante il Grande evento di ossidazione, la maggior parte degli organismi anaerobici sono stati sostituiti da protisti e batteri più avanzati. A metà dell\'eone, le stromatoliti raggiunsero il momento di maggior diversificazione e gli antenati dei funghi si discostarono dagli antenati degli animali. Con l\'Ediacarano (635 ma), comparirono i primi organismi pluricellulari avanzati a corpo molle.</string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatura media: 21 °C\nOssigeno atmosferico: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Il cambriano fu il primo periodo geologico dell\'era paleozoica, segnò un profondo cambiamento nella vita sulla Terra. Prima del Cambriano, la maggior parte degli organismi viventi era piccola e semplice. Nel Cambriano invece avvenne una rapida e ampia diversificazione, un evento che è stato denominato Esplosione cambriana. I grandi ghiacciai dell\'eone proterozoico si sciolsero - il livello del mare si alzò, portando a inondazioni che in vaste aree continentali crearono mari caldi e poco profondi ideali per la vita marina. \nLa Terra era generalmente fredda durante la prima parte del Cambriano, probabilmente a causa dell\'antico continente del Gondwana che si collocò al Polo Sud e interruppe le correnti oceaniche polari. Tuttavia, le temperature medie erano ancora 7 gradi più alte di oggi. Probabilmente c\'erano calotte polari e una serie di glaciazioni, ma divenne più caldo verso la fine del periodo; i ghiacciai si ritirarono e alla fine scomparvero e il livello del mare salì drasticamente. Questa tendenza continuò fino al periodo Ordoviciano.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">L’Esplosione cambriana</string>
    <string name="cambrian_additional">L\'Esplosione cambriana fu un evento evolutivo relativamente breve, durante il quale apparve il 63% di tutte le classi biologiche, e la maggior parte dei principali attuali phyla animali. Gli eventi più importanti sono stati la comparsa di tane e la diversificazione di animali vertebrati, che erano assenti o rari prima del Cambriano. \nPossibili cause di questo evento: \n1. Aumento dell\'ossigeno disponibile. \n2. Formazione di ozono, che ha ridotto gli effetti mortali dei raggi UV. \n3. L\'evento della "Terra a Palla di neve" durante il Proterozoico, che ha causato un\'estinzione di massa delle forme di vita precedenti, liberando molte nicchie ecologiche. \n4. Aumento della concentrazione di calcio nell\'acqua del mare, che ha permesso agli organismi marini di costruire scheletri e parti del corpo dure. \n5. Cambiamenti dello sviluppo - comparsa di auto-organizzazione e piani corporei innescati dai nuovi geni Hox. \n6. Cambiamenti nella catena alimentare - comparsa di coevoluzione, ovvero quando predatori e prede hanno una reciproca "corsa agli armamenti". \nIl Cambriano fu anche un periodo in cui furono sperimentate nuove forme corporee e in cui apparvero molti strani fenotipi animali.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">La maggior parte della vita animale durante il Cambriano era acquatica. Gli artropodi erano di gran lunga gli animali dominanti nell\'oceano e apparvero molti nuovi animali che facevano la tana e dotati di scheletro e parti minerali. Tuttavia, a differenza di quanto avviene oggi, la maggior parte degli animali viveva in fondo del mare o nei pressi del fondale marino.</string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatura media: 16 °C\nOssigeno atmosferico: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">L\'Ordoviciano è il secondo dei sei periodi dell\'era paleozoica. Durante questo periodo antichi oceani separavano gli sterili continenti di Laurentia, Baltica, Siberia e Gondwana. La fine dell\'Ordoviciano fu uno dei periodi più freddi della storia della Terra. Il ghiaccio copriva gran parte della regione meridionale del Gondwana.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Radiazione evolutiva ordoviciana</string>
    <string name="ordovician_additional">Chiamato anche Grande Evento di Biodiversificazione  Ordoviciana (GOBE dall\'inglese Great Ordovician Biodiversification Event), sostituì la caratteristica fauna cambriana con una fauna paleozoica, ricca di animali sospensivori e animali pelagici. Si verificò subito dopo l\'estinzione Cambriano-Ordoviciana, che probabilmente fu causata da un\'improvvisa glaciazione e dall\'esaurimento dell\'ossigeno disponibile nel mare. \nLa causa principale della radiazione Ordoviciana fu un grande cambiamento nella paleogeografia. A causa degli alti livelli del mare, i continenti si sono dislocati su diverse aree. L\'orogenia (insieme all\'erosione) divenne molto intensa e causò un\'elevata produttività degli ecosistemi durante quel periodo, portando all\'aumento dei nutrienti disponibili. \nL\'esplosione cambriana fu importante, perché creò la maggior parte dei phyla moderni, ma il GOBE può essere considerato come l\'implementazione dei phyla in classi moderne e i taxa più dettagliati.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">La vita durante l\'Ordoviciano continuò a prosperare; Tuttavia, un\'estinzione di massa avvenne tra Ordoviciano e Siluriano spazzando via fino all\'85% delle specie animali marine. Nel complesso però, la fauna emersa nell\'Ordoviciano fu quella per il resto del Paleozoico.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatura media: 17 °C\nOssigeno atmosferico: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Il Siluriano è un periodo geologico relativamente breve, della durata di circa 25 milioni di anni. \nDurante questo periodo i continenti Laurentia e Baltica si scontrarono, chiudendo il ramo settentrionale dell\'Oceano Iapetus e formando il continente "Antica arenaria rossa" (in inglese Old Red Sendstone o ORS). Le barriere coralline si espansero e le piante terrestri iniziarono a colonizzare i continenti brulli.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Diversificazione delle piante terrestri</string>
    <string name="silurian_additional">L\'impatto delle piante tracheofite ha radicalmente modificato l\'ambiente terrestre, perché ha aperto la strada alla vita animale sulla terra e ha modificato definitivamente l\'atmosfera terrestre. Sorprendentemente, l\'evoluzione delle piante fu molto più rapida dell\'evoluzione animale: nel tardo Siluriano, le piante erano strutturalmente molto semplici e piccole, ma alla fine del Devoniano (circa 46 milioni di anni dopo), quasi tutte le tipologie di piante odierne (tranne quelle da fiori) erano presenti. \nLa cosa potrebbe spiegarsi se si considera che la conquista della terra rappresentò una sfida più grande per le piante che per gli animali. A livello del singolo organismo, tutte le piante (eccetto quelle parassitarie) devono svolgere quattro funzioni basilari per crescere e sopravvivere: \n1. Catturare la luce solare. \n2. Scambiare i gas atmosferici con l\'ambiente. \n3. Acquisire, trasportare e conservare l\'acqua. \n4. Contrastare le possibili sollecitazioni meccaniche esterne. \nOgnuna di queste attività rende le altre più difficili. Ad esempio: a) quando una pianta aumenta la sua superficie per intercettare più luce solare e aumentare lo scambio di gas, la sua capacità di conservare l\'acqua diminuisce; b) se posiziona le sue foglie in orizzontale per ottimizzare l\'intercettazione della luce, aumenta le sollecitazioni meccaniche. \nGli ambienti acquatici sono abbastanza simili e relativamente stabili, ma quelli terrestri sono fortemente influenzati dal vento, dalle variazioni di temperatura, dalle precipitazioni irregolari e dalle variazioni della luce solare. L\'adattamento alla vita in vari ambienti terrestri richiede quindi risposte diverse per ciascuno dei compiti sopra menzionati, cosa che ha portato a una grande diversificazione nelle forme vegetali (Teoria del fitness). Una migliore esposizione alla luce UV (e conseguenti mutazioni) sopra la superficie dell\'oceano ha sicuramente svolto un ruolo, ma la teoria dell\'idoneità (o fitness) delle piante spiega meglio la rapida evoluzione delle piante terrestri.</string>
    <string name="silurian_life_forms"> La vita pluricellulare cominciò a comparire sulla terra sotto forma di piccole piante simili a briofite e tracheofite che crescevano accanto a laghi, ruscelli e coste. Gli artropodi si trovano anche sulla terra durante il Siluriano; tuttavia, la vita terrestre non si diversificò e non influenzo il paesaggio fino al Devoniano. \nUn importante traguardo evolutivo durante questo periodo fu la diversificazione dei pesci ossei.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatura media: 20 °C\nOssigeno atmosferico: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Il Devoniano è il quarto dei sei periodi dell\'era paleozoica. Fu un periodo relativamente caldo, periodicamente interrotto da glaciazioni. Il tempo era molto arido, in particolare lungo l\'equatore. Durante il Devoniano i primi oceani paleozoici si andavano accorpando lasciando spazio al formarsi di una "pre-Pangea". I pesci furono così in grado di migrare dai continenti dell\'emisfero meridionale verso il Nord America e l\'Europa. Le foreste crebbero per la prima volta nelle regioni equatoriali di quello che oggi è il Canada Artico. L\'Era si concluse con un\'importante estinzione che spazzò via metà di tutti i generi viventi.</string>
    <string name="devonian_additional_title">L’estizione del tardo Devoniano</string>
    <string name="devonian_additional" formatted="false">L\'estinzione del tardo devoniano fu uno dei cinque principali eventi di estinzione nella storia della Terra. Non è un singolo evento, ma una sequenza di due eventi chiamati Kellwaser e Hangenberg. Si pensa che circa il 75% di tutte le specie animali sia scomparso. Colpì principalmente la vita marina - gruppi devastanti come i brachiopodi, i trilobiti e gli organismi di costruzione della barriera corallina, che quasi completamente collassarono. I principali gruppi di pesci come Placodermi, Heterostraci e Anaspida furono completamente spazzati via. Distrusse il 97% di tutte le specie di vertebrati, di cui sopravvissero solo le forme più piccole. Dopo l\'evento, non sono rimasti squali più grandi di un metro e quasi nessun pesce e tetrapodi superiori a 10 centimetri, e ci sarebbero voluti 10 milioni di anni prima che le dimensioni tornassero a crescere. Tuttavia, l\'estinzione del tardo devoniano ha aperto la strada all\'attuale fauna vertebrata, compresi attinopterigi, condritti e tetrapodi. \nIl crollo del tardo devoniano nella biodiversità è stato più drastico di quello del Cretaceo. \nLe cause di questo l\'estinzione non è chiara. Tuttavia, alcune possibilità sono: \n1. Impatto con asteroidi. \n2. Cambiamenti nelle piante (in particolare del loro apparato radicale), che hanno causato una massiccia eutrofizzazione dell\'acqua e successiva anossia. \n3. Riduzione del biossido di carbonio atmosferico, che ha causato il raffreddamento globale. \n4. Magmatismo e aumento dell\'attività vulcanica.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Le piante Pteridofite (piante che diffondo spore) iniziarono a diffondersi sulla terraferma, coprendo i continenti con vaste foreste. Nel Medio Devoniano, diversi gruppi di piante presentavano foglie e radici vere. Gruppi come lycophytes, equisetophytes e pteridophytes si diversificarono. \nI pesci raggiunsero una consistente diversità durante questo periodo, dando al Devoniano il titolo "Era dei Pesci". I Placodermi erano quelli dominanti. Gli antenati dei tetrapodi iniziarono ad adattarsi a camminare sulla terra, man mano che le loro forti pinne pettorali e pelviche si evolsero gradualmente in zampe. Le prime ammoniti (un gruppo di molluschi) apparvero e i trilobiti e le grandi barriere coralline continuavano a essere comuni. Una barriera corallina ora asciutta attualmente esistente, situata in quello che oggi è il bacino di Kimberley nel nord-ovest dell\'Australia, una volta si estendeva per mille chilometri.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Il Carbonifero, dal latino "portatore di carbone", è il periodo in cui si sono formati tutti i principali depositi di carbone. Durante il primo Carboniferi gli oceani paleozoici tra Euramerica e Gondwana iniziarono a chiudersi, formando le montagne appalachiane e variscane. Una calotta di ghiaccio crebbe al Polo Sud e vertebrati a quattro zampe si evolsero nei pantani di carbone vicino all\'Equatore.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Il collasso del Carbonifero e il carbone</string>
    <string name="carboniferous_additional">Il "Carboniferous rainforest collapse" (CRC) è stato un evento minore di estinzione che si è verificato circa 305 milioni di anni fa. Alterò le vaste foreste di carbone che coprivano la regione equatoriale, frammentandole in isole scollegate, che a loro volta causavano nanismo e, poco dopo, l\'estinzione di molte specie animali e vegetali. \nQuesto evento ha causato la fine della dominazione delle piante licopsidi e l\'avvento di ecosistemi dominati dalla felce arborea, che erano piante più opportunistiche. Prima del crollo, la distribuzione delle specie animali era molto globalizzata, ma dopo il crollo ogni "isola" sopravvissuta ha sviluppato il proprio mix unico di specie; portò cioè, a speciazioni endemiche locali. \nI livelli di ossigeno raggiunsero il picco nel Carbonifero con un record del 32,5%, sostenendo gli enormi artropodi del tempo. Tuttavia, dopo il CRC, i livelli di ossigeno sono diminuiti e gli artropodi giganti come la Meganeura e l’Arthropleura sono stati spazzati via. Molte specie di anfibi si estinsero, man mano che il clima si faceva più arido, creando l\'opportunità per la diversificazione dei rettili, che erano fisiologicamente più adattati alle condizioni aride. \nEsistono diverse ipotesi per spiegare l\'evento ma quelle più largamente accettate sono l\'aridificazione del clima e il vulcanismo. Questo evento ha anche contribuito alla formazione di grandi giacimenti di carbone. Durante il Carbonifero, i continenti erano coperti da vaste paludi, che inibivano la decomposizione degli alberi morti. Inoltre, gli animali e i batteri in decomposizione non avevano ancora sviluppato enzimi per digerire efficacemente la lignina fenolica resistente e i polimeri di suberina cerosa. I funghi che potevano abbattere quelle sostanze nacquero verso la fine del periodo, rendendo molto meno ingente la formazione di carbone.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Il Carbonifero è famoso per le sue vaste foreste pluviali formate da alberi oggi estinti quali Lepidodendron, Sigillaria e Calamiti, e che sono state le più grandi della storia della Terra. Grazie a l\'alto livello di ossigeno atmosferico e della mancanza di predatori si poterono sviluppare artropodi e insetti giganti. I vertebrati terrestri aumentarono, gli anfibi assunsero forme molto diverse e dopo il crollo carbonifero i rettili hanno iniziato a prosperare.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatura media: 16 °C\nOssigeno atmosferico: 23%</string>
    <string name="permian_description"> Il Permiano è l\'ultimo periodo dell\'era paleozoica. Si concluse con la più grande estinzione di massa nella storia della Terra. Il mondo a quel tempo era dominato da due continenti noti come Pangaea e Siberia, circondati da un oceano globale chiamato Panthalassa. Vasti deserti coprivano la Pangea occidentale durante il Permiano, i rettili si diffusero sul supercontinente.</string>
    <string name="permian_additional_title">La grande moria</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Il Permiano - e l\'intera Era Paleozoica - terminò 252 milioni di anni fa con la più grave estinzione di massa nella storia della Terra. L\'estinzione del Permiano-Triassico, noto anche come La Grande Moria (Great Dying), uccise il 95% di tutte le specie marine e il 70% di tutte le specie terrestri. \nInfluenzò drasticamente gli ambienti marini: interi gruppi come acantodi, scorpioni di mare, trilobiti (già da tempo in declino), i fusulinidi, i coralli Tabulata e Rugosa sono stati completamente spazzati via. Colpì gravemente gli animali marini a conchiglia, in particolare i molluschi; spazzò via il 96% di brachiopodi, il 97% di ammoniti, il 59% di bivalvi e il 98% di gasteropodi. \nAnche la vita terrestre fu profondamente colpita, spazzando via la maggior parte delle grandi specie di tetrapodi e l\'80% di insetti. Le foreste umide paleozoiche tra cui Sigillaria, Lepidodendron e Gigantopteris furono devastate a causa del clima arido e degli incendi globali. \nLe cause furono diverse: \n1. Vulcanismo iperattivo nella zona ora nota come trappo siberiane. I vulcani liberarono enormi quantità di metano e idrogeno solforato nell\'atmosfera, alterando gravemente la chimica dell\'atmosfera. Il metano reagì con l\'ossigeno, causando il crollo dell\'Ossigeno atmosferico è facendolo precipitare dal 30% a solo il 13%. I gas inoltre danneggiarono gravemente lo strato di ozono; il conseguente aumento delle radiazioni UV ha danneggiato gli habitat terrestri. Infine, l\'impennata del metano e di altri gas a effetto serra provocò un clima molto più caldo: la temperatura media della Terra aumentò di ben 8 gradi Celsius. \n2. Gli oceani soffrivano di una forte ipossia: c\'era molto meno Ossigeno atmosferico da assorbire e l\'aumento della temperatura diminuiva i tassi di assorbimento. L\'aumento del solfuro atmosferico causò un picco nell\'acidità degli oceani. L\'acido disintegra i gusci carbonatici di molluschi e coralli, motivo per cui così tanti di loro si estinsero. Un\'ondata di cianobatteri e microbialiti consumò gran parte del poco ossigeno rimasto. In altre parole, gli oceani divennero vasti deserti acidi e anossici, ostili a quasi tutta la vita marina esistente. \n3. La debolezza del campo magnetico terrestre causò un aumento della radiazione solare, infine il caldo estremo si alternò a inverni eccezionalmente freddi. \nQuesto evento è stato così devastante che gli ecosistemi terrestri non hanno recuperato la loro precedente diversità per 30 milioni di anni - fino al Medio Triassico. Distrusse selettivamente gli organismi paleozoici dominanti spazzando via il 79% delle loro famiglie e solo il 27% di quelli che in seguito prosperarono durante il mesozoico.</string>
    <string name="permian_life_forms">Il Permiano iniziò con la flora carbonifera ancora fiorente. Nel Medio Permiano ebbe inizio una grande transizione nella vegetazione. Gli alberi di licopodi amanti della palude, come Lepidodendron e Sigillaria, furono progressivamente sostituiti da speci di felci più avanzate (come il Glossopteris) e dalle prime conifere, gingko e cicadi. \nGli insetti di maggior successo erano parenti primitivi di scarafaggi e prime libellule. La prima fauna terrestre del Permiano era dominate da pelicosauri e anfibi. Nel Medio Permiano questi cedettero il posto a terapsidi primitivi. E nel tardo Permiano questi furono a loro volta soppiantati da terapsidi più avanzati, come i gorgonopsi. Verso la fine del Permiano, apparvero i primi archosauri - un gruppo che avrebbe dato origine ai dinosauri dopo La Grande Moria. Alla fine del Permiano apparvero anche i primi cinodonti, che si sarebbero evoluti in mammiferi durante il Triassico.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatura media: 17 °C\nOssigeno atmosferico: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Il Triassico iniziò a seguito dell\'evento di estinzione del Permiano-Triassico, che lasciò la biosfera terrestre impoverita. La vita non si riprese fino alla metà di questo periodo. \nIl supercontinente Pangea, per lo più formatosi nel Triassico, permise agli animali terrestri di migrare dal Polo Sud al Polo Nord e alla fauna di acqua temperata si diffondersi attraverso il Mare di Teti.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Il collo di bottiglia notturno</string>
    <string name="triassic_additional">L\'ipotesi del collo di bottiglia notturno (nocturnal bottleneck hypothesis) è l’ipotesi che può spiegare alcuni tratti tipici dei mammiferi. Questa ipotesi afferma che i mammiferi siano stati principalmente - se non esclusivamente - notturni per gran parte della loro storia evolutiva,in un periodo che si colloca tra 225 milioni di anni fa e la scomparsa dei dinosauri 66 milioni di anni fa. La maggior parte dei mammiferi sono ancora notturni e benché alcuni gruppi di mammiferi si siano successivamente evoluti per riempire le nicchie diurne, e i 160 milioni di anni trascorsi come animali notturni ha lasciato un\'eredità duratura sull\'anatomia e sulla fisiologia basali. \nI mammiferi si sono evoluti dai cinodonti, un gruppo di rettili superficialmente simili a cani, sulla scia dell\'estinzione di massa Permiano-Triassico. I gruppi emergenti di arcosauri che fiorirono dopo l\'estinzione, tra cui coccodrilli e dinosauri, portarono all\'estinzione delle specie maggiori di cinodonti, lasciando solo forme più piccole. I cinodonti sopravvissuti riuscirono a sopravvivere solo in nicchie con una competizione minima da parte dei dinosauri diurni, evolvendosi in piccoli animali insettivori del sottobosco notturno. Nonostante la massiccia estinzione della fine del Cretaceo, i mammiferi continuarono a essere di piccole dimensioni per milioni di anni. Nonostante tutti gli animali più grandi vivi oggi siano mammiferi, la maggior parte è rimasta notturna e di piccole dimensioni. \nQuesta ipotesi spiega anche perché i mammiferi siano diventati a sangue caldo, le temperature notturne più fredde e il loro stile di vita sotterraneo richiese un maggiore isolamento termico.</string>
    <string name="triassic_life_forms"> L\'estinzione Permiano-Triassico ha devastato la vita sia terrestre che marina. La biodiversità fu compromessa durante tutto il Triassico, le specie sopravvissute che ripopolarono il pianeta non ebbero il tempo di ricrearla. Inizialmente, il 90% dei grandi vertebrati terrestri apparteneva a un solo genere di terapsidi, il Lystrosaurus, ciò indica che gli ecosistemi erano gravemente danneggiati a causa della scarsa biodiversità. Ci vollero 30 milioni di anni perchè si ricreasse un ecosistema con una struttura trofica. Nel Medio Triassico, i grandi terapsidi furono sostituiti da archosauri (antenati di dinosauri, coccodrilli e uccelli) e fecero la loro comparsa i primi dinosauri. \nLe piante a seme iniziarono a diversificarsi dominando la flora terrestre: nell\'emisfero settentrionale conifere, felci e bennettitales; e nell\'emisfero meridionale gli alberi di Glossopteris. \nAnche questo periodo si concluse con un\'estinzione di massa, che spazzò via i conodonti, la maggior parte dei rettili marini e degli invertebrati e alcuni dei grandi terapsidi e anfibi rimanenti.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatura media: 16.5 °C\nOssigeno atmosferico: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Il giurassico è il secondo periodo dell\'era mesozoica, noto anche come l\'età dei rettili. Il supercontinente Pangea iniziò a frazionarsi nel Medio Giurassico. Nel Tardo Giurassico l\'Oceano Atlantico centrale era uno stretto oceano che separava l\'Africa dal Nord America. Il Gondwana orientale iniziò a separarsi dal Gondwana occidentale.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Il dominio dei dinosauri</string>
    <string name="jurassic_additional">Circa 20 milioni di anni dopo l\'estinzione Permiano-Triassico, i dinosauri si discostarono dai loro antenati arcosaurici e iniziarono a sfidare il dominio dei arcosauromorfi presenti e dei terapidi. Inizialmente non erano gli animali terrestri dominanti, ma dopo l\'estinzione triassico-giurassica, che spazzò via molti dei loro concorrenti, salirono alla ribalta e occuparono tutte le principali nicchie ecologiche per i successivi 135 milioni di anni. \nLe due principali domande ora sono: \n1. In che modo alcuni dei dinosauri terrestri sono diventati così enormi? La maggior parte dei sauropodi erano giganti: Argentinosaurus (che pesava più di 100 tonnellate), Mamenchisaurus, Diplodoco ecc. \n2. I dinosauri erano piumati e a sangue caldo? \nQuesti interrogativi sono strettamente correlati, tuttavia non vi sono ancora risposte chiare. \nI dinosauri più grandi erano erbivori e la grande stazza offriva una migliore protezione contro i predatori. In uno spazio ecologico affollato, gli erbivori potrebbero essersi evoluti verso le uniche nicchie disponibili vuote, cioè dimensioni maggiori, causando una "corsa verso l\'alto", entro i limiti imposti dall\'ambiente fisico e dalla capacità ecologica. \nI più grandi sauropodi crescevano in modo incredibilmente veloce, fino a 5000 kg all\'anno. Tali tassi di crescita richiedono un metabolismo molto elevato, che di solito non si osserva negli animali a sangue freddo. Tuttavia, un alto metabolismo (e sangue caldo) può diventare uno svantaggio all\'aumentare della massa corporea, poiché serve più energia per scaldare volumi maggiori. Alcuni scienziati pensano che i sauropodi fossero a sangue caldo durante lo sviluppo, mentre il loro metabolismo probabilmente diminuiva quando si avviavano all\'età adulta. Abbiamo ancora molto da imparare sulla fisiologia dei dinosauri, ma la presentazione tradizionale dei dinosauri come rettili a sangue freddo e simili a lucertole è da accantonare, l\'idea oggi è che la maggior parte dei dinosauri avesse una qualche forma di termoregolazione. Recenti scoperte di fossili di dinosauro nel Nord America forniscono prove della presenza di questi in ambienti più freddi in alcuni periodi dell\'anno. Le recenti scoperte di dinosauri come il velociraptor con evidenza di piumaggio, fa propendere per l\'idea che anche i grandi dinosauri fossero piumati, probabilmente anche il famigerato Tyrannosaurus rex. Gli unici dinosauri sopravvissuti all\'estinzione Cretaceo-Paleogene, gli uccelli odierni, sono piumati e a sangue caldo, quindi perché non dovevano esserlo i più grandi dinosauri giurassici?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Durante il periodo giurassico, i vertebrati marini dominanti erano pesci e rettili marini come ittiosauri (rettili marini che assomigliavano ai delfini di oggi), plesiosauri (rettili marini a collo lungo), pliosauri (una versione del plesiosauro con collo più corto e testa più lunga), e coccodrilli. Numerose tartarughe si potevano trovare nei laghi e nei fiumi. \nIl Giurassico fu un\'età d\'oro per i sauropodi (i grandi erbivori dal collo lungo come il Diplodoco). Durante il tardo giurassico, i primi avialani (dinosauri simili ad uccelli), come l\'Archaeopteryx, si sono evoluti. \nLe condizioni aride e continentali tipiche del Triassico si allentarono costantemente durante il periodo giurassico. Il clima caldo e umido permise  a giungle lussureggianti di coprire gran parte del paesaggio. Le conifere in particolare dominavano la flora.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatura media: 18 °C\nOssigeno atmosferico: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Il Cretaceo è l\'ultimo periodo dell\'era mesozoica, che termina con una grande estinzione di massa: il famoso asteroide che distrusse i dinosauri. Fu un periodo con un clima relativamente caldo, con conseguenti alti livelli del mare che crearono numerosi mari interni poco profondi. Durante il Cretaceo si aprì l\'Oceano Atlantico meridionale. L\'India si separò dal Madagascar e corse verso nord in rotta di collisione con l\'Eurasia. Il Nord America era ancora collegato all\'Europa e che l\'Australia era unita all\'Antartide.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Fine dell\'era dei dinosauri</string>
    <string name="cretaceous_additional">Il periodo Cretaceo si concluse con un massiccio evento di estinzione, noto come estinzione Cretaceo-Paleogene. Numerose specie animali e vegetali sulla Terra furono spazzate via e tutti i dinosauri non aviani morirono. Ad eccezione di alcune specie a sangue freddo come tartarughe e coccodrilli, non sono sopravvissuti tetrapodi di peso superiore a 25 chilogrammi. Ha segnato la fine del periodo cretaceo e con esso, l\'intera era mesozoica, aprendo l\'era cenozoica che continua ancora oggi. Che cosa potrebbe aver causato un\'estinzione così massiccia? Gli scenziati sono oggi concordi sul fatto che la causa di questo evento sia stata un enorme asteroide - 10-15 chilometri di diametro - che cadde vicino a quella che oggi è la penisola dello Yucatan in Messico. Le conseguenze di questo impatto furono di un cataclisma planetario. La polvere blocco la luce solare per un anno intero, impedendo la fotosintesi. Molte specie vegetali si estinsero, e di conseguenza gli erbivori che alimentavano e i carnivori di cui questi erano prede. L\'asteroide colpì anche una regione di roccia carbonatica ricca di zolfo, che causò una maggiore acidità degli oceani. Come nella Grande Moria (Great Dying), che pose fine al Paleozoico, il forte aumento di acidità spazzò via molti animali marini a conchiglia, in particolare molluschi (come ammoniti) e coralli, e gli animali che dipendevano da loro per il cibo. La temperatura della superficie del mare scese fino a 7 gradi Celsius per decenni dopo l\'impatto. Ci vollero diverse centinaia di migliaia di anni prima che la geochimica della Terra si riprendesse. \nLa disgregazione sostenuta uccise tutti i dinosauri non aviani. Una domanda interessante è perché la catastrofe non ha spazzato via i parenti stretti dei dinosauri, i coccodrilli. Si pensa sia perché i coccodrilli a sangue freddo abbiano un bisogno molto più limitato di cibo (possono sopravvivere mesi senza mangiare) mentre gli animali a sangue caldo di dimensioni simili hanno bisogno di molto più cibo (ulteriore indizio che i dinosauri fossero probabilmente in qualche isura a sangue caldo). \nLa scomparsa dei gruppi dominanti nel cretaceo permise ad altri organismi di prendere il loro posto, stimolando una notevole serie di radiazioni adattative nel Paleogene. L\'esempio più eclatante è la sostituzione dei dinosauri con i mammiferi, che si sono rapidamente diversificati per riempire lo spazio lasciato dai dinosauri. L\'evoluzione che finalmente ha portato all\'uomo è dipesa in modo drastico dall\'estinzione dei dinosauri.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Le piante da fiore (angiosperme) apparvero per la prima volta durante il Cretaceo, tuttavia non divennero dominanti fino alla fine del periodo. La loro evoluzione è stata aiutata dalla comparsa delle api. In effetti, angiosperme e insetti sono buoni esempi di coevoluzione. I primi rappresentanti di molti alberi frondosi, tra cui fichi, aerei e magnolie, apparvero nel Cretaceo. Sulla terra, i mammiferi erano generalmente di piccole dimensioni, ma una componente importante della fauna. I predatori in cima alla catena alimentare erano ovviamente i rettili arcosaurici, in particolare i dinosauri, che erano nella loro fase più diversificata. I pterosauri erano comuni nel Cretaceo primitivo e medio, ma con il procedere del periodo, diminuirono (per motivi ancora poco chiari). \nGli insetti si diversificarono durante il Cretaceo, prendendo la forma di formiche, termiti, farfalle e falene, afidi, cavallette e vespe. \nNel mare - razze, squali moderni e pesci ossei divennero comuni. I rettili marini includevano ittiosauri nell\'alto e medio cretaceo, con plesiosauri e mosasauri che apparvero prima della fine del periodo.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatura media: 18 °C\nOssigeno atmosferico: 26%</string>
    <string name="paleogene_description"> Il Paleogene è il primo periodo dell\'era cenozoica. Questo periodo è costituito da epoche Paleocene, Eocene e Oligocene. La fine del Paleocene (circa 55 milioni di anni fa) fu segnata dal Massimo Termico dell\'Paleocene-Eocene, uno dei periodi più importanti di cambiamento globale durante il Cenozoico. Il clima globale durante il Paleogene ha iniziato una tendenza al raffreddamento e all\'essiccazione, periodicamente interrotta da periodi caldi. La tendenza è stata in parte causata dalla formazione della corrente circumpolare antartica, che ha notevolmente abbassato le temperature delle acque oceaniche. Durante questo periodo, l\'India ha iniziato a scontrarsi con l\'Asia formando l\'altopiano tibetano e le montagne dell\'Himalaya. L\'Australia, fino ad allora unita all\'Antartide, iniziò a muoversi rapidamente verso nord.</string>
    <string name="paleogene_additional_title"> Massimo Termico dell\'Paleocene-Eocene </string>
    <string name="paleogene_additional">Il massimo termico dell\'Paleocene-Eocene fu un periodo di tempo con una temperatura media globale più calda di 5-8 ° C rispetto ad oggi. Questo evento climatico è iniziato a cavallo tra Paleocene ed Eocene circa 55,5 milioni di anni fa.\nFu causato da due aumenti di carbonio, ciascuno della durata di 1.500 anni. L\'intero periodo caldo è durato per circa 200.000 anni. La quantità di carbonio rilasciata durante questo periodo era oltre 30 volte più grande di tutti i combustibili fossili bruciati fino ad oggi ed equivale a tutte le attuali riserve di combustibile fossile che abbiamo. \ nQuesto evento è stato probabilmente causato dallo scioglimento dei ghiacci di metano sul fondo del mare (clathrates) o dal vulcanismo che fuse rocce ricche di elementi organici liberando metano. \nCi fu un aumento delle precipitazioni e tempeste in alcune aree (attualmente le regioni dei Caraibi e dell\'Asia orientale), aumento di aridità nella zona tropicale e aumento di umidità vicino ai poli. Sebbene vi sia stata una significativa perturbazione ecologica, la maggior parte delle specie (tranne i foraminiferi che vivevano nelle profondità marine) è stata in grado di evitare l\'estinzione adattandosi o migrando. È apparsa la prima ondata di mammiferi moderni, tra cui primati ancestrali, ungulati e cetacei. Vi fu un grande rimescolamento delle specie causato dalla migrazione su scala continentale di animali e piante. L\'aumento delle temperature ha causato la diminuzione delle dimensioni del corpo nelle specie di mammiferi (nanismo). E\' stata avanzata una proposta per cui, a livelli elevati di anidride carbonica, le piante crescono rapidamente, ma sono meno nutrienti di quanto sarebbero normalmente. Ciò potrebbe spiegare, perché i primi cavalli hanno avuto un calo delle dimensioni corporee di circa il 20-30%. \nLa velocità con cui le emissioni di carbonio hanno riscaldato il clima terrestre assomiglia al moderno riscaldamento globale causato dall\'uomo e può fornire indizi sul futuro del cambiamento climatico moderno.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">I mammiferi iniziarono una rapida diversificazione durante questo periodo; alcuni mammiferi si sono evoluti in grandi forme che avrebbero dominato sulla terra, mentre altri si sarebbero adattati alla vita marina. Quelli che hanno preso gli oceani sono diventati moderni cetacei, mentre quelli che hanno preso gli alberi sono diventati primati. Gli uccelli, che erano già ben stabiliti alla fine del Cretaceo, sperimentarono anche una radiazione adattativa, poiché si impossessarono dei cieli liberi dagli pterosauri ormai estinti. Man mano che il clima si raffreddava, le piante tropicali diventavano meno numerose e il loro raggio d\'azione era limitato alle regioni equatoriali.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Il Neogene è un periodo che abbraccia 20,45 milioni di anni. È suddiviso in due epoche, il primo Miocene e il successivo Pliocene. L\'istmo di Panama collegò il Nord e il Sud America più tardi nel Pliocene, tagliando l\'Oceano Atlantico dalle calde correnti oceaniche del Pacifico e lasciando solo la Corrente del Golfo a trasferire calore all\'Oceano Artico. Il clima globale si è notevolmente raffreddato nel corso del Neogene, culminando in una serie di glaciazioni continentali nel periodo quaternario che segue.\n20 milioni di anni fa, l\'Antartide era ricoperta di ghiaccio ei continenti settentrionali si stavano raffreddando rapidamente. Il mondo ha assunto un aspetto \"moderno\", ma notate che la Florida e parti dell\'Asia erano sott\'acqua.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Raffreddamento globale</string>
    <string name="neogene_additional">Durante il Neogene il mondo divenne molto più freddo e secco, ciò culminò con le glaciazioni del Pleistocene e ha portato alle condizioni attuali. Durante questo periodo, il regime climatico relativamente uniforme e stabile che aveva cullato gli ecosistemi del mondo per 200 milioni di anni, dal tardo Triassico, giunse a una fine relativamente rapida. La deriva dei continenti aveva isolato le acque dell\'estremo artico, mentre i margini settentrionali dell\'Asia e del Nord America si congiunsero insieme. La chiusura dell\'istmo di Panama ha impedito correnti calde dal Pacifico all\'Atlantico. Nel sud, l\'Antartide, ormai fuori contatto con qualsiasi altra massa continentale, era circondata da una continua corrente circumpolare. Forse per la prima volta dall\'Ordoviciano, entrambi i poli furono isolati termicamente dalle calde acque equatoriali e iniziarono ad accumulare pesanti coperture di ghiaccio. Le calotte glaciali, a loro volta, riflettevano più luce solare e abbassavano il livello del mare, riducendo ulteriormente le temperature e la circolazione dell\'acqua calda. \nIl mondo si prosciugò e si svilupparono enormi deserti in Nord Africa e Asia centrale. Le fitte foreste continentali furono sostituite da pianure aride, steppe, praterie o tundre. Molte specie animali erbivore si estinsero o furono costrette ad adattarsi così come i loro predatori. Alla fine del periodo, il mondo divenne simile a quello che vediamo ora.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Durante questo periodo, mammiferi e uccelli continuarono ad evolversi in forme più o meno moderne, mentre altri gruppi rimasero relativamente invariati. I primi ominidi, antenati dell\'uomo moderno, apparvero in Africa verso la fine di questo periodo e successivamente si diffusero in Eurasia. Le specie di piante tropicali lasciarono il posto a quelle decidue e le praterie sostituirono molte foreste. Le piante erbacee si diversificarono notevolmente e al loro fianco si evolsero mammiferi erbivori, creando i numerosi animali da pascolo di oggi, come cavalli e antilopi.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Il periodo quaternario è l\'attuale e il più recente dei tre periodi dell\'era cenozoica. È diviso in due epoche: il Pleistocene e l\'Olocene (iniziato 11.700 anni fa). Il Quaternario è tipicamente definito dal ciclo di crescita e decadimento delle calotte glaciali continentali guidate dai cicli di Milankovitch e dai cambiamenti climatici e ambientali associati che si sono verificati. L\'ultima espansione delle calotte polari è avvenuta circa 12.000 anni fa.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Era Glaciale</string>
    <string name="quaternary_additional">Il Quaternario è un periodo delle glaciazioni ricorrenti, che sono definite dai cicli di Milankovitch precedentemente menzionati. L\'angolo di inclinazione assiale della Terra rispetto al piano orbitale varia tra 22,1 e 24,5 gradi in un ciclo di circa 41.000 anni. L\'attuale inclinazione è di 23,44 gradi, all\'incirca a metà tra i suoi valori estremi. Una maggiore inclinazione aumenta l\'ampiezza del ciclo stagionale, fornendo più radiazione solare in estate in ogni emisfero e meno in inverno - in altre parole, il clima alle latitudini più alte diventa più caldo e ferma la glaciazione. L\'inclinazione ha raggiunto il massimo per l\'ultima volta 10.700 anni fa e ora è nella fase decrescente del suo ciclo e raggiungerà il suo minimo in 9.800 anni. L\'attuale tendenza alla diminuzione dell\'inclinazione promuoverà stagioni più miti, nonché una tendenza generale al raffreddamento. Si avvicina una nuova era glaciale.\nPer comprendere l\'impatto delle glaciazioni, dovremmo confrontare tre regioni all\'incirca alla stessa latitudine: Cina, Nord America ed Europa. La flora cinese è estremamente ricca, con cimeli vecchi di milioni di anni come Ginkgo, Magnolia e Thujopsis. Anche il Nord America ha piante antiche come il Taxodium e il Sequoiadendron. L\'Europa, tuttavia, non ha sostanzialmente alcun gruppo di piante antiche (ad eccezione di alcune Mediterranee). Perché le ere glaciali hanno colpito le piante in Cina e nel Nord America in modo così diverso da quelle in Europa? La risposta sta nella geografia. Le glaciazioni hanno influenzano maggiormente la vita vegetale europea: durante l\'ultima glaciazione, la maggior parte dell\'Europa è stata sepolta sotto il ghiaccio ed è stato molto difficile per le piante europee fuggire verso sud, perché erano bloccate dalle Alpi e dal Mar Mediterraneo, che si estendono entrambi generalmente da est a ovest. (La regione mediterranea è stata comunque in grado di conservare alcune piante antiche come Platanus e Olea). Il Nord America, in particolare la regione costiera orientale, era solitamente privo di neve e le sue montagne corrono generalmente da nord a sud, rendendo più facile per le piante ritirarsi verso sud, lontano dai ghiacciai invadenti. La Cina, al contrario, non era affatto coperta dai ghiacciai. È difficile immaginare che prima del Quaternario, l\'Europa fosse la patria di ginkgo e magnolie meravigliose. \nLe glaciazioni quaternarie hanno anche impedito agli uomini di migrare in Europa e ripetutamente distrutto le popolazioni che vi si erano stabilite.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Il Quaternario è il periodo moderno e troviamo a rappresentarlo la fauna e flora attuali. Tuttavia, le glaciazioni periodiche hanno avuto un enorme impatto sulla biosfera, spesso distruggendo specie animali e vegetali. Dopo l\'ultima era glaciale, molti grandi mammiferi del Pleistocene come tigri dai denti a sciabola, mammut e mastodonti si estinsero in tutto il mondo.</string>

    <string name="future_physics">Temperatura media: x °C\nOssigeno atmosferico: y%</string>
    <string name="future_description">È molto difficile prevedere il futuro; tuttavia, noi come forme di vita intelligenti possiamo provare a farlo. \nLa Terra alla fine svanirà, perché il Sole ha la sua vita e inghiottirà il nostro pianeta (a meno che i nostri pronipoti non saranno in grado di trasferire la Terra da qualche altra parte). Si pensa che la durata della vita nella zona abitabile della Terra sia di 7,79 miliardi di anni. Poiché abbiamo già trascorso 4,56 miliardi di anni, ci rimangono circa 3,23 miliardi di anni, o anche meno - 1,75 miliardi di anni secondo alcuni scienziati. Farà sempre più caldo e non c\'è modo di impedirlo. Il sole converte l\'idrogeno in elio e quando la parte significativa sarà esaurita, subirà un cambiamento interno divenendo una gigante rossa.</string>
    <string name="future_additional_title">Futuro Antropogenico</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">La vita ha già mostrato la sua persistenza e volontà di esistere, quindi fiorirà con o senza l’uomo. La crescente preoccupazione nella società per l\'ecologia porta un po\' di ottimismo, fino a solo 20 anni fa infatti non molti pensavano all’inquinamento o mettevano in discussione le menzogne di grandi aziende come EXXON sul cambiamento climatico inesistente. Tuttavia, i cambiamenti avverranno comunque nonostante le nostre buone intenzioni. \nC\'è una bomba nascosta nella nostra comprensione dell\'economia. Di solito se il paese mostra una crescita economica inferiore al 3%, viene descritto come uno a crescita lenta. Ma cosa significa crescere del 3% all\'anno? In pratica significa che ogni 20 anni l\'economia raddoppia e le tendenze attuali dell\'economia mostrano che con la crescita economica cresce anche il consumo di energia. Dalla rivoluzione industriale abbiamo aumentato drasticamente i nostri tassi di consumo energetico e utilizziamo ancora combustibili fossili ricchi di carbonio ovunque. L\'energia rinnovabile occupa ancora solo una piccola parte della nostra energia prodotta.\nUna legge fondamentale della fisica afferma che l\'energia rilascia sempre calore: secondo i calcoli attuali tra 400 anni avremo bisogno di tanta energia quanta ne fornisce il Sole e fondamentalmente porteremo a ebollizione gli oceani, se l\'energia verrà utilizzata in modo inefficiente come viene utilizzata oggi . E tra 2000 anni avremo bisogno dell\'energia di tutte le stelle della Via Lattea. Ora immagina la Via Lattea e il suo diametro minimo di 100.000 anni luce e chiediti: è possibile mantenere un tale ritmo di consumo? \nÈ più probabile che l\'umanità scopra fonti di energia molto più efficienti e si adatti a vivere in armonia con la Terra, piuttosto di continuare come ora cercando di adattare la Terra al nostro stile di vita.\nAl momento sta accadendo qualcosa di simile all\'estinzione del Permiano-Triassico, ma a ritmi più rapidi. Rilasciamo tonnellate di anidride carbonica, la Terra ha iniziato a riscaldarsi e sta sciogliendo le calotte polari, che contengono enormi quantità di metano intrappolato all\'interno. L\'acidità oceanica era già aumentata negli ultimi anni e ha causato la morte parziale delle barriere coralline mondiali e l\'anossia si sta già diffondendo. Le foreste, che dovrebbero assorbire tutta l\'anidride carbonica, vengono tagliate per scopi economici. Il livello del mare continuerà a salire. Luoghi come la Florida e l\'Asia orientale soffrono già di inondazioni di massa. \nGli eventi attuali stanno guidando la vita sulla Terra verso la prossima estinzione di massa, tuttavia almeno il problema ora inizia a raccogliere l’attenzione che merita.</string>
    <string name="future_life_forms"> La vita fiorirà sempre. Anche nelle paludi radioattive piene di acido.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Formazioni ferrose a bande</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatoliti</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_acritarcha">Acritarchi</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Le formazioni di ferro a bande sono unità distintive di roccia sedimentaria. L\'unità tipica è costituita da strati sottili ripetuti di ossidi di ferro da argento a nero, alternati ad altre bande povere di ferro - ematiti rosse. \nL\'ipotesi principale è che gli strati di ferro a bande si siano formati nell\'acqua di mare come risultato dell\'ossigeno rilasciato dai cianobatteri fotosintetici, che Ecco perché la loro presenza nel primo Archeano potrebbe mostrare l\'esistenza della vita già 3,85 miliardi di anni fa. \nSi presume che inizialmente la Terra avesse enormi quantità di ferro disciolte nei mari del mondo. Poiché gli organismi fotosintetici hanno generato ossigeno, il ferro disponibile è precipitato come ossidi di ferro e ha contribuito a questi corpi geologici.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Le stromatoliti sono strutture stratificate di accrezione formate in acque poco profonde intrappolando, legando e cementando grani sedimentari da stuoie microbiche di microrganismi, in particolare cianobatteri. \nLe stromatoliti fossilizzate forniscono antiche testimonianze della vita sulla Terra. Esibiscono una varietà di forme e strutture. Sebbene le stromatoliti siano solitamente associate all\'attività biologica, alcune possiedono caratteristiche più coerenti con la precipitazione abiotica. \nIl picco della loro diversità è stato raggiunto circa 1,25 miliardi di anni fa e successivamente è diminuito in abbondanza e diversità in seguito. Le stromatoliti moderne sono rare e si trovano principalmente nei laghi ipersalini o nelle lagune marine dove condizioni estreme dovute agli alti livelli salini impediscono il pascolo degli animali.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum è il più antico batterio conosciuto, di cui sono stati trovati resti nell\'Australia occidentale. Era un microrganismo filamentoso, che preferiva vivere in singoli clasti, sebbene forse rappresentasse una comunità microbica bentonica che era vagamente organizzata e incorporata nella mucillagine. I loro microfossili non sono stati rilevati in clasti laminati simili alla stromatolite.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Gli acritarchi sono strutture organiche piccole, non classificate, non solubili in acido. Includono i resti di una vasta gamma e diversi tipi di organismi, che vanno dai gusci di uova di piccoli animali alle cisti sedimentate di molti diversi tipi di alghe verdi.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium heraldicum</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha è il primo organismo a riproduzione sessuale conosciuta. Appartiene alle alghe rosse (Rhodophyta). Il sesso era fondamentale per il successivo successo degli eucarioti (anche noi lo siamo), non tanto per i vantaggi della ricombinazione genetica, ma perché consentiva una complessa multicellularità. Questo è il motivo per cui questo organismo è così importante.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex è uno degli animali più semplici e sessili di tutti gli Ediacarani, simile a una medusa. Consiste in un sacco gelatinoso riempito con le sue varie strutture interne. Probabilmente aveva anche piccoli tentacoli. \nÈ possibile che questa creatura non si muovesse e si nutrisse delle alghe	.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium è una creatura a simmetria triradiale che visse nel tardo Proterozoico. Era un organismo bentonico dal corpo molle che era temporaneamente attaccato al substrato del suo habitat. Probabilmente si nutriva di particelle organiche disciolte negli antichi oceani.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia è uno dei primi organismi che presenta una simmetria bilaterale che prevale nella maggior parte degli animali moderni. La loro crescita era probabilmente indeterminata, perché gli esemplari trovati vanno da pochi millimetri a circa 1,4 metri di lunghezza. Hanno continuato a crescere fino a quando non sono stati ricoperti dai sedimenti oceanici e / o uccisi. Dickinsonia trascorse la maggior parte, se non tutta, della sua vita con la maggior parte del corpo saldamente ancorata al sedimento.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">I cloudinidi sono tra i primi animali con scheletri mineralizzati. Formavano fossili conici su scala millimetrica costituiti da coni calcarei annidati l\'uno nell\'altro. Lo scheletro mineralizzato potrebbe essere una prova dell\'evoluzione di relazioni animali più complesse entro la fine del Proterozoico. Fino ad allora, la maggior parte degli organismi erano filtratori bentonici, ma la fine del Proterozoico si nota la comparsa di predatori.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">La Charnia è un fossile molto significativo, perché è il primo fossile mai descritto da indubbie rocce precambriane. Inoltre si pensa che sia un primo animale che si è riprodotto sessualmente. Anche se sembra una felce, la Charnia non è una pianta o un\'alga perché originariamente viveva in acque profonde, ben al di sotto di una zona fotica dove può verificarsi la fotosintesi. Si ritiene che si sia nutrito di sostanze nutritive disciolte nell\'acqua.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania è uno dei più antichi organismi macroscopici e multicellulari conosciuti nel record fossile. Si presenta come impronte spiralate a forma di nastro, lunghe fino a diversi centimetri, e probabilmente rappresentava un’alga eucariotica, forse una forma primitiva di vita fotosintetica. La sua struttura semplice e non segmentata indica l’assenza di tessuti complessi, ma le sue dimensioni, nettamente superiori alla vita microscopica tipica dell’epoca, segnano un notevole passo evolutivo verso organismi grandi e visibili. I fossili di Grypania, rinvenuti in Nord America, Cina e India, dimostrano che sopravvisse per oltre un miliardo di anni - un traguardo straordinario nella storia della Terra. Viveva in mari poco profondi, dove probabilmente galleggiava liberamente o si ancorava al fondale, contribuendo alla produzione primaria negli antichi ecosistemi. L’esistenza di Grypania rappresenta un passaggio cruciale nella transizione dai mondi microbici alla vita multicellulare diversificata che avrebbe poi prosperato con l’esplosione cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina era un piccolo organismo a simmetria bilaterale della biota ediacariana, lungo circa 3-5 centimetri. Il corpo era allungato e segmentato, con un’estremità anteriore distinta simile a una “testa”, il che lo rende uno dei più antichi animali conosciuti a mostrare chiaramente una parte frontale e una posteriore. I segmenti erano disposti in un motivo leggermente sfalsato, definito “riflessione a scorrimento”, una caratteristica che ha alimentato il dibattito sulle sue relazioni evolutive: alcuni ricercatori ipotizzano che fosse un parente primitivo di artropodi o anellidi, mentre altri lo collocano in un lignaggio estinto unico del periodo Ediacariano. Spriggina probabilmente si muoveva lentamente lungo il fondale marino, forse brucando tappeti microbici che ricoprivano il sedimento. I fossili sono noti soprattutto dalle colline di Ediacara, nell’Australia Meridionale, dove si conservano fini dettagli superficiali del corpo. La combinazione di simmetria, segmentazione e asse corporeo differenziato rende Spriggina una forma di transizione fondamentale verso gli animali complessi dell’esplosione cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella era un organismo dal corpo molle, di forma ovale, ampiamente considerato uno dei primi animali a mostrare prove di bilateralità - un piano corporeo con lati sinistro e destro distinti. Lungo fino a 15 centimetri, possedeva un corpo basso, a forma di cupola, ricoperto da una “conchiglia” o rivestimento esterno flessibile e non mineralizzato. La parte anteriore era più ampia e arrotondata, mentre quella posteriore si assottigliava leggermente, suggerendo una chiara direzione di movimento. Le prove fossili, comprese le tracce di raschiatura conservate nel sedimento, indicano che utilizzava un organo alimentare simile a una proboscide per raschiare tappeti microbici dal fondale marino, in modo analogo a come i molluschi moderni usano la radula. Ciò ha portato molti paleontologi a proporre che Kimberella fosse un primitivo mollusco del gruppo troncale, rendendolo uno dei membri più antichi conosciuti della linea evolutiva che avrebbe dato origine a lumache, vongole e calamari. I fossili sono particolarmente noti nelle colline di Ediacara, in Australia Meridionale, e nella regione del Mar Bianco, in Russia. L’anatomia di Kimberella e le sue tracce di alimentazione offrono una rara finestra sugli stadi evolutivi che hanno collegato la vita semplice dell’Ediacariano agli animali più complessi e mobili del Cambriano.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea era un organismo simile a una fronda ed è considerato uno dei membri più iconici della biota ediacariana. Era composto da sei fronde fogliacee disposte radialmente e unite a una base centrale, conferendogli, visto dall’alto, un aspetto simmetrico a forma di stella. Ogni fronda mostrava intricati motivi di ramificazione simili a un mosaico trapuntato, che si ritiene massimizzassero la superficie per l’assorbimento dei nutrienti. Rangea era privo di bocca, intestino o organi interni e probabilmente assorbiva nutrienti disciolti direttamente dall’acqua di mare - una strategia alimentare comune a molti organismi ediacariani. Ancorato al fondale marino in ambienti poco profondi, poteva ergersi parzialmente nella colonna d’acqua oscillando dolcemente con le correnti. I fossili di Rangea sono stati trovati in Namibia, dove sedimenti a grana fine hanno preservato con notevole dettaglio la sua delicata struttura tridimensionale. Il suo piano corporeo è talmente diverso da quello di qualsiasi animale moderno che le sue relazioni evolutive rimangono incerte, sebbene venga spesso collocato nel gruppo estinto dei Rangeomorpha, un ramo unico della vita multicellulare scomparso prima dell’esplosione cambriana. Rangea rappresenta al meglio la natura insolita ed esplorativa della vita negli oceani del tardo Proterozoico.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobiti</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Allucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum è un fossile cruciale, perché è la prima creatura scavatrice scoperta che effettivamente ha contribuito a definire la linea di demarcazione tra i periodi Ediacarano e Cambriano. \nPoiché sono state trovate solo le sue tane, si presume che l\'animale Treptichnus fosse privo di caratteristiche anatomiche come come conchiglie o ossa. Probabilmente sono imparentati con i priapulidi moderni.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">I Conodonta sono antichi cordati agnathi che ricordano le anguille o le lamprede. I conodonti sono molto importanti, perché i loro fossili sono usati per separare periodi geologici (indice fossili). Erano lunghi da 1 a 40 cm e avevano denti grandi e affilati. Sebbene i loro denti sembrino spaventosi, i conodonti probabilmente non erano predatori attivi a causa della posizione laterale dei loro occhi.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Gli archeocyatha sono i primi grandi animali scheletrici e principali (nonché i primi) costruttori di barriere coralline del Cambriano e vissero nelle calde acque tropicali e subropicali. Alcuni archeociatici erano organismi solitari, mentre altri formavano colonie. \nSembravano un corallo a corno cavo e il loro scheletro era fatto di calcite. \nAttorno a 516 milioni di anni fa, subirono un netto declino che coincise con una rapida diversificazione delle demospugne.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">I trilobiti formano uno dei primi gruppi conosciuti di artropodi e sono esempi classici della fauna cambriana che fiorì durante l\'era paleozoica. La loro diversità è notevolmente diminuita durante il Devoniano e il gruppo si è estinto alla fine del Permiano. I trilobiti erano tra i primi animali di maggior successo e vagavano per gli oceani per oltre 270 milioni di anni. \nPossedevano molti stili di vita: alcuni si muovevano sul mare come predatori, spazzini o mangiatori filtranti e altri nuotavano nutrendosi di plancton. \nSe prenderai mai in considerazione l\'idea di viaggiare in Marocco, probabilmente vedrai molti commercianti che vendono fossili di trilobiti a buon mercato, perché le montagne dell\'Anti-Atlante sono fatte di rocce paleozoiche.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia è un genere di animali dal corpo molle ricoperti di scaglie e spine carboniose. Le lunghe spine dorsali potrebbero essere state una difesa contro i predatori, si suppone si muovessero con contazioni della parte inferiore similmente alle lumache.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia è un genere di cordato basale, era lungo 28 mm e alto 6 mm. È tra le più antiche creature dotate di cranio e questo pare presentasse strutture scheletriche fatte di cartilagine.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia è uno dei più antichi vertebrati conosciuti, aveva un aspetto simile a un verme e forse nuotava come un\'anguilla. I fossili mostrano caratteristiche cordate come tracce di notocorda allungata, corda del nervo dorsale e miotomi, tutte caratteristiche fondamentali per l\'evoluzione dei vertebrati.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris è un animale che si pensa sia strettamente correlato agli artropodi ancestrali. Era uno dei più grandi animali e predatori degli oceani Cambriani e poteva crescere fino a un metro di lunghezza. Aveva sofisticati occhi inseguiti con almeno 16.000 lenti ciascuno. Questi occhi composti erano acuti come i migliori insetti moderni. Aveva anche una bocca con anello quadrato di denti aguzzi.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia era un animale a corpo molle di modeste dimensioni (4&#8211;7 cm di lunghezza). Il suo corpo segmentato aveva lobi lungo i lati e una coda a forma di ventaglio. La testa mostra caratteristiche insolite: cinque occhi, una bocca sotto la testa rivolta all\'indietro e una proboscide che probabilmente passava il cibo alla bocca. \nViveva probabilmente sul fondo del mare, usando la proboscide per cercare cibo piccolo e morbido.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella è un artropode conosciuto dal Cambriano centrale. Era un piccolo animale, lungo 2 cm o meno, che raccoglieva detriti lungo il fondo del mare. È attualmente accettato che Marrella fosse un artropode del gruppo staminale - in altre parole, discende da un antenato ad essa comune e dalla maggior parte o da tutti i principali gruppi di artropodi successivi. Nonostante la sua somiglianza superficiale con i trilobiti, non è più strettamente correlato a questo gruppo di quanto lo sia a qualsiasi altro artropode.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">I foraminiferi sono protisti ameboidi caratterizzati da ectoplasma granulare fluente utilizzati per la cattura del cibo, e comunemente da un guscio esterno di vari materiali e costruito in forme diverse. La maggior parte di loro erano marini e pochissimi erano di acqua dolce. I loro gusci sono fatti di carbonato di calcio e sono generalmente di dimensioni inferiori a 1 mm, ma alcuni raggiungono i 20 cm. I foraminiferi sono anche usati come fossili indice per il Permiano, il Giurassico, il Cretaceo e il Cenozoico.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">L\'allucigenia è considerata uno dei primi antenati degli Onicofori (o vermi di velluto) attuali, sebbene altri ricercatori preferiscano una relazione più vicina agli artropodi. Il suo nome bizzarro riflette il suo aspetto insolito e la sua eccentrica storia di studio. Era un organismo tubolare lungo 0,5-3,5 cm con sette o otto paia di gambe snelle, ciascuna terminante con un paio di artigli.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris era un piccolo animale marino dal corpo molle, la cui classificazione esatta ha sconcertato i paleontologi per decenni. Lungo circa 5–10 centimetri, aveva un corpo appiattito a forma di aquilone, due lunghi e flessibili appendici simili a tentacoli nella parte anteriore, una coppia di pinne laterali per nuotare e un’ampia pinna caudale per la manovra. I suoi grandi occhi peduncolati suggeriscono che fosse un cacciatore visivo attivo, probabilmente predando piccoli artropodi e altre creature dal corpo molle nei mari del Cambriano. I fossili provenienti dallo Scisto di Burgess, in Canada, hanno rivelato dettagli fini della sua anatomia, portando i ricercatori a ipotizzare che Nectocaris possa essere un parente precoce dei cefalopodi, rendendolo potenzialmente il più antico membro conosciuto di questo gruppo, centinaia di milioni di anni più antico di quanto si pensasse. Il suo corpo idrodinamico e lo stile di vita predatorio suggeriscono i primi esperimenti evolutivi che in seguito avrebbero portato a calamari, seppie e polpi.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens era un enigmatico animale marino conosciuto unicamente per le sue distintive parti boccali, rinvenute in giacimenti fossili dell’attuale Cina. Il suo nome, che significa “tutti denti”, si riferisce alla disposizione circolare di robuste placche simili a denti che costituivano la sua struttura alimentare. Sulla base di questi resti, i paleontologi ritengono che Omnidens potesse essere imparentato con gli anomalocarididi - grandi predatori dal corpo molle dei mari cambriani, ma era persino più grande della maggior parte di essi, con stime che suggeriscono una lunghezza corporea totale superiore a 1 metro. La sua bocca formidabile sarebbe stata ben adatta ad afferrare e frantumare prede come trilobiti e altri animali dal guscio duro. Sebbene gran parte della sua anatomia resti un mistero, Omnidens evidenzia la diversità e la sperimentazione evolutiva che caratterizzarono l’esplosione cambriana, quando la vita animale primitiva si ramificò rapidamente in una grande varietà di forme.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description"> Orthoceras è un genere di cefalopodi nautiloidi estinti contenenti animali con gusci sottili e allungati. Tutti i parenti viventi di questi nautiloidi, calamari, polpi, seppie e nautilus sono predatori, e possiamo supporre che orthoceras fosse anche un cacciatore dei mari Paleozoici, forse faceva colazione coi trilobiti!</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Il Pentecopterus decorahensis è il più antico scorpione di mare conosciuto con una lunghezza stimata fino a 1,83 metri. È anche uno dei più grandi artropodi mai scoperti. \nGli scorpioni marini erano potenti predatori marini, che vagavano per gli antichi oceani fino al grande evento di estinzione del Permiano. Sono parenti stretti dei granchi a ferro di cavallo, antico gruppo di artropodi ancora esistente.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis è un pesce senza mascelle che è anche uno degli animali più antichi con tessuti scheletrici simili a vertebrati. Aveva uno scudo per la testa e la struttura sensoriale iniziale (linea laterale) che è presente nei pesci moderni.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis è il più antico pesce corazzato senza mascelle conosciuto. Il suo corpo era ricoperto da placche ossee protettive e aveva una coda mobile ricoperta da piccole scaglie protettive simili a placche.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">Rugosa è un ordine estinto di coralli solitari e coloniali che erano abbondanti nei mari dal Medio Ordoviciano al tardo Permiano. Gli individui solitari sono spesso indicati come coralli a corno, a causa della loro forma simile a un corno. Il loro scheletro era di calcite e si estinsero durante l\'evento della Grande Moria del Permiano.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">Tabulata è un ordine estinto di coralli, che esisteva insieme a Rugosa e morì durante lo stesso evento di estinzione. Apparivano come un favo e i loro scheletri erano fatti di calcite. Questo è un classico corallo dei mari Paleozoici.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis era un gigantesco artropode che nuotava nei mari antichi durante un’epoca in cui la vita si stava rapidamente diversificando. Apparteneva agli anomalocarididi, un gruppo noto soprattutto per il Cambriano. Aegirocassis raggiungeva lunghezze fino a 2 metri, rendendolo uno degli animali più grandi della sua epoca. A differenza dei suoi parenti cambriani predatori, questa creatura era un pacifico filtratore. Usava lunghe spine a forma di pettine sugli appendici della testa per filtrare il plancton dall’acqua, in modo simile alle moderne balene con fanoni. Il corpo era dotato di coppie di appendici natatorie per la propulsione e la stabilizzazione, che gli permettevano di scivolare elegantemente nell’acqua. La scoperta di Aegirocassis in Marocco ha rivelato che alcuni anomalocarididi erano passati dalla caccia alla filtrazione del plancton, mostrando un primo esempio di filtrazione su larga scala negli oceani della Terra. Il nome unisce “Aegir”, il dio norreno del mare, a “cassis”, latino per elmo, riflettendo la sua natura oceanica e la testa corazzata.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras era uno dei più grandi cefalopodi ortoconici (a conchiglia diritta) conosciuti e un predatore apice dei mari paleozoici. Il suo guscio poteva raggiungere lunghezze di 6-9 metri, rendendolo uno degli animali più grandi della sua epoca. Il lungo guscio affusolato ospitava il corpo molle all’estremità più larga, con tentacoli che si estendevano in avanti per afferrare le prede. Cameroceras aveva una bocca simile a un becco, capace di frantumare i gusci duri di trilobiti e altre creature marine corazzate, oltre a prede dal corpo molle. Si muoveva mediante propulsione a getto, come i calamari moderni, espellendo acqua attraverso un sifone. I fossili sono stati rinvenuti in Nord America e in alcune parti d’Europa, indicando che prosperava nei mari epicontinentali caldi e poco profondi. Come predatore apice, Cameroceras ebbe un ruolo fondamentale nel modellare gli ecosistemi marini dell’Ordoviciano tardo, molto prima che i predatori vertebrati diventassero dominanti.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acantoidi</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus è un genere estinto di scorpioni marini e i suoi fossili sono i più comuni nel gruppo. Potevano essere predatori o spazzini e potevano crescere fino a 1,3 m di lunghezza. Erano in grado di respirare aria e camminare sulla terra per un breve periodo di tempo.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus è il primo miriapode e la più antica creatura conosciuta ad aver vissuto sulla terra. È anche il primo artropode documentato con un sistema tracheale, e in effetti il primo animale che respira ossigeno sulla terra.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia è un gruppo estinto di piante terrestri primitive. Include la pianta più antica conosciuta ad avere uno stelo con tessuto vascolare. Erano privi di foglie, fiori e radici, ed erano piccoli, alti pochi centimetri. Ogni ramo terminava con uno sporangio o una capsula contenente spore.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia è un genere di piante Lycopodiophyta estinte. Avevano microfilli non ramificati a forma di cinghia e il fascio vascolare negli steli era un actinostelle.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Gli acantodi (a volte chiamati squali spinosi) sono pesci che condividono caratteristiche sia con i pesci ossei che con quelli cartilaginei. Rappresentano diversi rami filogenetici indipendenti di pesci che portano ai condritti ancora viventi (squali e chimere). Rappresentano anche i primi pesci con mascella.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description"> Entelognathus rappresenta i primi placodermi. È anche il primo pesce con ossa mascellari marginali dermiche (premascellare, maxillare e dentale).</string>

    <!-- Next -->

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites è un genere di fungo, che formava grandi strutture simili a tronchi larghi fino a 1 metro, raggiungendo 8 metri di altezza. Sebbene appaia nel tardo siluriano, raggiunse la sua massima diversità dal devoniano. La recente scoperta di quelli che sono probabili simbionti algali ne fa un lichene, piuttosto che un fungo in senso stretto. \nSi è estinto quando gli arbusti e gli alberi vascolari sono saliti alla ribalta.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza è un genere dell\'albero preistorico (forse il più antico), che esisteva nel medio devoniano ed era parente stretto delle moderne felci ed equiseti. Potevano crescere fino a 8 metri o più, inoltre si riproducevano tramite spore.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description"> Archaeopteris è un genere estinto di piante somiglianti ad alberi con foglie simili a felci, poteva crescere fino a 10 metri di altezza e aveva tronchi che superavano 1,5 metri di diametro. Preferiva i terreni umidi, crescendo vicino ai sistemi fluviali e nei boschi di pianura alluvionale. È anche un lontano antenato delle piante di gimnosperme (come le conifere).</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Sebbene sembri un anfibio, Tiktaalik è un pesce con pinne lobate del tardo devoniano, con molte caratteristiche simili a quelle dei tetrapodi. Tiktaalik potrebbe rappresentare la transizione evolutiva dai pesci agli anfibi. È un esempio delle diverse linee di antichi pesci sarcopterigi che sviluppano adattamenti agli habitat di acque poco profonde povere di ossigeno, condizioni ambientali che si ritiene abbiano portato all\'evoluzione dei tetrapodi. \nSi pensa che questo animale fosse specializzato per vivere in habitat paludosi, simili a laghetti e forse occasionalmente utilizzava le sue pinne molto specializzate per risalire via terra.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega è uno dei primi tetrapodi nella documentazione fossile vissuto alla fine del Devoniano. Possedeva polmoni e arti che lo aiutavano a navigare attraverso acque poco profonde nelle paludi. Sebbene sembri un anfibio, è ancora un tetrapode del gruppo staminale e uno degli antenati più prossimo a gli anfibi. Aveva coda e branchie simili a pesci, ma aveva anche un cranio e arti di anfibio.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis è un genere diffuso, abbondante e diversificato di placodermi, presente durante il periodo medio-tardo devoniano. Le specie più grandi potrebbero raggiungere circa 1 metro di lunghezza. Si nutriva di detriti, alghe e piccoli microrganismi.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description"> Cladoselache è uno dei primi gruppi di squali conosciuti, poteva arrivare fino a 1,8 metri di lunghezza. Erano predatori veloci e agili e avevano da 5 a 7 fessure branchiali con bocca corta e arrotondata.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus è un genere estinto di pesci placodermi corazzati che dominarono i mari durante il tardo Devoniano, circa 382-358 milioni di anni fa—un’epoca spesso chiamata “Età dei Pesci”, quando gran parte del Nord America si trovava alla latitudine dell’attuale Rio de Janeiro. La specie più grande, Dunkleosteus terrelli, è considerata il primo “superpredatore” vertebrato della Terra. Scoperto per la prima volta sulle rive del lago Erie nel 1867, Dunkleosteus ha intrigato gli scienziati per quasi 150 anni. Poiché era un placoderma artrodire, solo il cranio fortemente corazzato e le placche mascellari si sono fossilizzati, mentre il resto del corpo-composto principalmente di cartilagine-si è raramente conservato. Le prime ricostruzioni gli attribuivano una forma simile a quella di uno squalo e una lunghezza fino a 10 metri, ma ricerche più recenti indicano che tali stime erano esagerate. Basandosi su confronti con parenti più piccoli e completi e sulle proporzioni della sua testa di 60 cm, si ritiene che Dunkleosteus terrelli raggiungesse circa 3,5-4 metri di lunghezza. Questa revisione non riduce la sua temibile reputazione. Il corpo era probabilmente corto, massiccio e potente-più simile a quello di un tonno che a quello di uno squalo-with una testa enorme e mascelle rivestite di placche ossee autoaffilanti. La forza del morso è stata stimata a oltre 6.000 newton, tra le più forti mai registrate in un pesce. Un Dunkleosteus di 3,5 metri poteva pesare quanto uno squalo bianco di 4,5 metri, guadagnandosi il soprannome di “palla da demolizione con pinne”. Con una bocca quasi due volte più grande di quella di un grande squalo bianco, si nutriva di placodermi corazzati, ammoniti e squali primitivi, assicurandosi il posto di predatore dominante dei mari devoniani.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega è un genere estinto di stelo-tetrapode ed è tra i primi animali vertebrati ad avere arti riconoscibili. Era una forma anatomicamente intermedia tra i pesci con pinne lobate e quelli che erano pienamente in grado di venire a terra. Poteva crescere fino a 60 cm di lunghezza e aveva 8 dita su ciascuna mano collegate da una membrana sottile. Acanthostega probabilmente viveva in paludi poco profonde e infestate da erbacce ed era principalmente un animale acquatico.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis è un genere di pesce placoderma che viveva nelle vicinanze dell\'Australia occidentale. Conosciuto da un solo esemplare, è unico per avere un embrione non ancora nato presente all\'interno della madre, con notevole conservazione di una struttura di alimentazione placentare mineralizzata. Questo rende Materpiscis il più antico vertebrato conosciuto a mostrare viviparità, ovvero sviluppo embrionale interno. Comprende solo una singola specie, chiamata Materpiscis attenboroughi in onore di David Attenborough che per primo ha richiamato l\'attenzione sul significato dei siti ittici Gogo nella sua serie tv del 1979 “Life on Earth”.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus fu uno dei più grandi artropodi mai esistiti, appartenente al gruppo noto come euripteridi o “scorpioni di mare”. Con una lunghezza stimata fino a 2,5 metri, era un predatore apice dei fiumi e degli estuari del Devoniano. Il suo corpo era protetto da un esoscheletro segmentato e possedeva potenti chele anteriori per afferrare le prede. Sebbene imparentato con gli attuali limuli e scorpioni, Jaekelopterus non era un vero scorpione. Le prove fossili indicano che abitava ambienti d’acqua salmastra o dolce, dove probabilmente tendeva imboscate a pesci corazzati e ad altri animali acquatici. Le sue dimensioni enormi e le chele formidabili lo rendono uno degli esempi più iconici degli artropodi “giganti” paleozoici, evidenziando quanto fossero diversi gli ecosistemi prima dell’ascesa dei predatori vertebrati terrestri.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus era un genere estinto di squali d’acqua dolce che prosperò in fiumi e laghi per oltre 150 milioni di anni. Diversamente dagli squali oceanici snelli che conosciamo oggi, Xenacanthus aveva un corpo lungo, simile a un’anguilla, e una spina distintiva che si proiettava all’indietro dalla sommità della testa, probabilmente usata per difesa. La sua pinna dorsale si estendeva per gran parte del dorso, conferendogli una silhouette nastriforme. I denti fossili indicano che si nutriva di piccoli pesci e anfibi, adattato a ecosistemi di acqua dolce piuttosto che ai mari aperti. Raggiungendo lunghezze di circa 1–2 metri, Xenacanthus fu un predatore resiliente e di successo, sopravvivendo a diverse estinzioni di massa prima di scomparire nel Triassico tardo.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton era una pianta primitiva simile ad un albero che ebbe un ruolo importante nel rimboschimento del paesaggio devoniano. Raggiungeva altezze di circa 2–4 metri e possedeva un tronco sottile e ramificato, ricoperto da piccoli ramoscelli simili a rametti. A differenza degli alberi moderni, non aveva vere foglie e svolgeva la fotosintesi attraverso questi ramoscelli. Calamophyton si riproduceva tramite spore e probabilmente formava densi popolamenti nelle pianure alluvionali e nelle valli fluviali, stabilizzando i suoli e creando nuovi habitat per i primi animali terrestri. La sua presenza contribuì alla diffusione di ecosistemi simili a foreste, influenzando i livelli di ossigeno atmosferico e plasmando l’evoluzione della vita terrestre.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">"Elkinsia è considerata la più antica pianta a seme conosciuta, segnando un passo evolutivo cruciale nella storia della vita sulla terraferma. A differenza delle piante che si riproducono tramite spore, Elkinsia produceva semi - strutture protettive che permettevano agli embrioni di sopravvivere in ambienti più duri e aridi e di diffondersi in modo più efficace. Era una piccola pianta arbustiva con fusti ramificati e fronde simili a felci che portavano gli ovuli da cui si sviluppavano i semi. I fossili di Elkinsia, scoperti in West Virginia (USA), mostrano strutture a forma di coppa che racchiudevano i semi in via di sviluppo, offrendo la prima testimonianza di come ebbe inizio questa innovazione. Sebbene dall’aspetto modesto, la svolta riproduttiva di Elkinsia aprì la strada alla comparsa di vastissime foreste di piante a seme, comprese conifere e piante da fiore, che in seguito avrebbero dominato gli ecosistemi terrestri.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Il Lepidodendron è un albero estinto &#8211; come il licopside. Era una componente importante della flora della foresta carbonifera e talvolta raggiungeva un\'altezza di oltre 30 metri e aveva tronchi di oltre 1 m di diametro. Si stima che queste piante siano cresciute rapidamente e siano vissute 10&#8211;15 anni. La maggior parte delle specie erano probabilmente monocarpiche, il che significa che si riproducevano solo una volta verso la fine della loro vita. Nell\'era mesozoica furono probabilmente soppiantate dalle emergenti gimnosperme legnose (come le Conifere).</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">La sigillaria è un albero estinto simile a un licopside, strettamente imparentato con il lepidodendron. Poteva crescere fino a 30 metri di altezza e avevano un ciclo di vita relativamente breve, crescendo rapidamente e raggiungendo la maturità in pochi anni.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Il Calamites è un albero estinto che aveva una forma simile a una coda di cavallo. Poteva crescere fino a 30 metri di altezza ed era un componente importante delle paludi di carbone del carbonifero.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion era uno squalo&#8211;simile alla chimera vissuta durante il primo Carbonifero. Il maschio aveva una cresta a forma di incudine invece di una pinna dorsale. La cresta aveva delle barbe in cima vi era anche una macchia triangolare di spine sulla testa di fronte alla cresta. La femmina probabilmente assomigliava proprio al maschio, tranne per il fatto che potrebbe non avere avuto la cresta o la macchia triangolare di spine.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion è un genere di squalo esistito a lungo&#8211;si compone di pesci simili a squali avente una dentatura ragruppata a spirale. Potevano raggiungere i 3&#8211;4 m di lungezza con punte fino a 7.5 m.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes è il primo tetrapode conosciuto a mostrare gli inizi della locomozione terrestre. Non è considerato un anfibio, ma è un tetrapode molto basale (primitivo). Pederpes era lungo 1 m ed era ben adattato alla vita terrestre. Attualmente è il primo animale completamente terrestre conosciuto.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus è un anfibio simile a un rettile, probabilmente uno degli antenati di questi ultimi. Potevano avventurarsi più lontano dall\'acqua rispetto alla maggior parte degli anfibi ed erano i migliori predatori sia sulla terra che sull\'acqua.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description"> Hylonomus è il primo rettile su cui non si abbiano dubbi. Era lungo 20 centimetri ed era simile alle lucertole moderne. Aveva piccoli denti aguzzi e probabilmente mangiava piccoli invertebrati come millepiedi o insetti primitivi.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris è il più antico sinapside conosciuto, antenato dei mammiferi moderni. Sembrava una lucertola dei giorni nostri, anche se con i suoi 50 centimetri di lunghezza era uno dei più grandi carnivori delle foreste carbonifere.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius è una specie gigante di scorpione estinto, che poteva crescere fino a 70 centimetri di lunghezza. La dieta di Pulmonoscorpius non è nota direttamente, ma artropodi più piccoli potrebbero aver fatto parte della sua dieta e la sua puntura potrebbe essere stata in grado di uccidere piccoli tetrapodi.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura è uno dei più grandi invertebrati terrestri conosciuti di tutti i tempi, aveva pochi predatori, se non nessuno. Poteva raggiungere i 2,3 metri di lunghezza e 50 centimetri di larghezza. Artropleura come altri artropodi carboniferi era in grado di ingrandirsi a causa della maggiore presenza di ossigeno nell\'atmosfera terrestre, e per la mancanza di grandi predatori di vertebrati terrestri (a differenza del Cretaceo in cui non c\'erano tali artropodi, nonostante i livelli di ossigeno fossero simili a il Carbonifero). \n Al contrario di alcune credenze, Arthropleura non era un predatore ma un artropode erbivoro.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">La meganeura è un genere estinto di libellule giganti, che aveva un\'apertura alare che raggiungeva i 65 cm di lunghezza. Come Arthropleura, ha potuto diventare così grande grazie a maggiori livelli di Ossigeno atmosferico e alla mancanza di predatori durante quel periodo.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Megarachne fu a lungo considerata un gigantesco ragno preistorico, ma studi successivi sui fossili rivelarono che in realtà era un euripteride, o “scorpione di mare”, strettamente imparentato con altri artropodi acquatici come Jaekelopterus. Lunga circa 54 centimetri, era molto più piccola di quanto si fosse inizialmente pensato, ma rimaneva comunque un predatore notevole per la sua epoca. Megarachne aveva un corpo largo e arrotondato, grandi appendici prensili per catturare le prede e un segmento caudale appiattito a forma di pala che le permetteva di nuotare nei fiumi e nelle paludi d’acqua dolce dell’antico Sud America. Le sue robuste chele e le spine appuntite la rendevano abile nella cattura di pesci e altri piccoli animali acquatici. L’errata identificazione iniziale come ragno ne alimentò la fama, ma la vera identità di Megarachne racconta una storia più accurata - e altrettanto affascinante - sulla diversità degli artropodi nel periodo Carbonifero, un’epoca ricca di insetti giganti e di lussureggianti foreste formatrici di carbone.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus era un pesce preistorico simile a uno squalo, noto per le sue strane lame dentate curve che sporgevano in avanti sia dalla mascella superiore che da quella inferiore. A differenza degli squali moderni, non sostituiva continuamente i singoli denti; invece, l’intera fila di denti cresceva in avanti nel tempo, creando un meccanismo di taglio simile a una forbice. Lungo fino a 6 metri, Edestus era un formidabile predatore nei mari caldi e ricchi di carbone e nei delta fluviali del tardo Carbonifero. La sua dentatura insolita gli valse il soprannome di “squalo dai denti a forbice”, e i paleontologi ritengono che recidesse prede dal corpo molle, come pesci e cefalopodi, con potenti movimenti della mascella. Fossili di Edestus sono stati ritrovati in Nord America, Europa e Russia, rivelando un’ampia distribuzione in un’epoca in cui gli oceani antichi pullulavano di vertebrati primitivi diversificati.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris è il genere più grande e più conosciuto di felci da seme cresciuto nell\'emisfero meridionale durante il periodo Permiano. Era un arbusto o albero legnoso, portatore di semi, alcuni apparentemente alti 30 metri. Crescevano in condizioni di terreno molto umido e durante il Permiano hanno superato licopsidi come Sigillaria e Lepidodendron.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon è un rettile sinapside estinto, simile a un mammifero. Poteva raggiungere i 4,6 metri di lunghezza e poteva pesare fino a 250 chilogrammi. Probabilmente era uno dei predatori all\'apice, si nutriva di pesci e tetrapodi. La vela di Dimetrodon potrebbe essere stata utilizzata per stabilizzare la sua spina dorsale e come forma di termoregolazione.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus o in altre parole - "assassino titanico" è un terapside dinocefalo carnivoro del Permiano medio. Il cranio adulto poteva raggiungere gli 80 cm, aveva inoltre un muso lungo e pesante e la sua lunghezza corporea totale era di circa 2,9 metri.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (che significa "coccodrillo incoronato" in greco) era un grande terapside onnivoro. Visse durante il Medio Permiano e poteva crescere fino a 3 metri di lunghezza.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">I gorgonops erano i predatori dominanti del loro tempo e vissero durante il tardo Permiano. Potevano raggiungere 3 metri di lunghezza. Avevano due canini ingrossati, che potevano arrivare a 12 cm di lunghezza.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">I cinodonti ("denti di cane") sono terapsidi apparsi per la prima volta nel tardo Permiano. Il gruppo dei terapsidi comprende mammiferi moderni (compresi gli esseri umani), nonché i loro antenati estinti e parenti stretti. I cinodonti, non ancora mammiferi, si diffusero in tutto il Gondwana meridionale e presentavano molte caratteristiche scheletriche comuni ai mammiferi. Tutti i cinodonti probabilmente erano ovipari (come l\'ornitorinco moderno) e avevano una qualche forma di metabolismo a sangue caldo, perché molti di loro avevano la pelliccia.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops era un grande anfibio semiacquatico e uno dei principali predatori delle paludi e delle pianure alluvionali del primo Permiano. Poteva raggiungere i 2 metri di lunghezza e possedeva un cranio ampio e piatto, pieno di denti conici affilati, ideali per afferrare prede scivolose come i pesci. Il corpo robusto e gli arti forti suggeriscono che fosse in grado di trascinarsi sulla terraferma, anche se probabilmente trascorreva gran parte del tempo in acqua o nelle sue vicinanze. Eryops respirava aria con polmoni ben sviluppati, ma il suo stile di vita era simile a quello dei coccodrilli moderni: nascosto al margine dell’acqua per tendere imboscate alle prede. I fossili di Eryops si trovano soprattutto in Texas e Nuovo Messico, e offrono importanti informazioni sull’evoluzione precoce dei grandi vertebrati terrestri.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus era un anfibio caratteristico, noto soprattutto per la sua testa a forma di boomerang, formata da lunghe estensioni laterali del cranio. Con una lunghezza fino a circa 1 metro, questa insolita forma del capo potrebbe averlo aiutato a scivolare più facilmente attraverso l’acqua o a scoraggiare i predatori rendendone difficile l’ingestione. Diplocaulus viveva in fiumi e laghi, dove probabilmente si nutriva di piccoli pesci, insetti e altri animali acquatici. I suoi fossili sono stati rinvenuti principalmente in Nord America e in Marocco. Come uno degli anfibi paleozoici più riconoscibili, Diplocaulus illustra la diversità sperimentale dei primi tetrapodi, molto prima del dominio dei dinosauri.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauri</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauri</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ittiosauri</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>
    <string name="triassic_atopodentatus">Atopodentatus</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus">Herrerasaurus</string>
    <string name="triassic_postosuchus">Postosuchus</string>
    <string name="triassic_shonisaurus">Shonisaurus</string>
    <string name="triassic_nothosaurus">Nothosaurus</string>
    <string name="triassic_mixosaurus">Mixosaurus</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">I Bennettitales erano piante simili a piante da fiore, a causa delle loro strutture riproduttive. Sebbene simili, sono più strettamente imparentate con le moderne cicadee, ginkgo e conifere rispetto alle angiosperme. Tuttavia, questo clade è polifiletico, quindi c\'è la possibilità che alcuni Bennettitales formino un clade con le angiosperme.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Il Morganucodon è stato uno dei primi cinodonti con tratti da mammifero vissuto durante il tardo Triassico. Era un piccolo animale notturno con una lunghezza corporea che arrivava fino a 10 cm - un tipico esempio dell\'effetto “collo di bottiglia notturno”.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Il Lystrosaurus era un erbivoro terapside del tardo Permiano e del Triassico inferiore, le cui dimensioni erano simili a quelle di un maiale. Almeno una specie di Lystrosaurus sopravvisse all\'estinzione di massa del Permiano-Triassico e in assenza di predatori ed erbivori divenne il vertebrato terrestre più comune durante il Triassico inferiore. Al tempo, quasi il 90% dei vertebrati terrestri apparteneva a questo genere!</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">Gli pterosauri erano rettili volanti, vissuti dal tardo Triassico fino alla fine del Cretaceo. Sono stati i primi vertebrati ad aver evoluto il volo potenziato. Gli pterosauri non erano “dinosauri volanti”, in realtà non appartengono al clade Dinosauria.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">I plesiosauri furono un gruppo di rettili marini, che visse durante il mesozoico. Avevano un corpo piatto e una coda corta. Avevano una respirazione anaerobica e vivipari; vi sono indizi che fossero a sangue caldo.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Gli ittiosauri erano grandi rettili marini che prosperarono durante gran parte del Mesozoico. Erano tra i migliori predatori acquatici fino al tardo Giurassico e al Cretaceo, quando furono superati dai plesiosauri appena comparsi.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Il Mystriosuchus era un rettile simile a un coccodrillo che visse nel tardo Triassico. Raggiungeva i 4 metri di lunghezza, la morfologia cranica suggerisce una dieta prevalentemente a base di pesce, con mascelle lunghe come quelle dei moderni gaviali.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Il Plateosauro era un dinosauro sauropodomorfo basale (gruppo che in seguito includerà alcuni degli animali più grandi della Terra come Diplodoco, Argentinosauro ecc.). Gli individui adulti erano lunghi tra i 5 ei 10 metri e pesavano 600&#8211; 4000 chilogrammi. Comunemente vivevano almeno dai 12 ai 20 anni.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Il Desmatosuchus è un genere estinto di archosauri che raggiungeva i 4,5 metri di lunghezza. Era diffuso e si suggerisce che potesse essere onnivoro o addirittura insettivoro.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Il Longisquama è un genere di rettile estinto, che non ha alcuna relazione con l\'origine degli uccelli. Le strutture sul dorso, infatti, sono in realtà più simili a scaglie che a piume.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Lo Sharovipteryx è uno dei primi rettili plananti noti, ed è conosciuto solo da un singolo fossile.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Lo Tanystropheus era un rettile lungo 6 metri con un collo estremamente allungato, che misurava 3 metri. Anche se sembra un dinosauro, appartiene a un altro gruppo di rettili, la protosauria, e non è correlato a sauropodi dall\'aspetto simile. Probabilmente era acquatico o semi-acquatico ed si considera si nutrisse di pesce.</string>
    <string name="triassic_atopodentatus_description">Atopodentatus era uno dei rettili più strani dei mari triassici, noto per il suo bizzarro muso a forma di martello, foderato di denti simili a pettini. Lungo fino a 3 metri, utilizzava questa insolita struttura mandibolare per raschiare o filtrare alghe dalle rocce e dai sedimenti, diventando uno dei primi grandi rettili marini erbivori conosciuti. A differenza dei temibili predatori che dominavano il suo mondo, Atopodentatus ricopriva un ruolo ecologico molto diverso, contribuendo a mantenere l’equilibrio negli ecosistemi costieri. I fossili scoperti nello Yunnan, in Cina, rivelano le sue particolari adattazioni alimentari, mostrando che i rettili marini sperimentarono una vasta gamma di stili di vita subito dopo l’estinzione di massa della fine del Permiano.</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus_description">Herrerasaurus fu uno dei primi dinosauri conosciuti, vissuto nell’attuale Argentina durante il Triassico superiore. Lungo fino a 6 metri, era un predatore snello, veloce e agile. La sua lunga coda gli forniva equilibrio durante la corsa, mentre i denti e gli artigli affilati lo rendevano ben adatto a cacciare piccoli rettili e i primi dinosauri erbivori. Pur essendo tra i primi dinosauri, Herrerasaurus mostrava già molte caratteristiche che in seguito sarebbero state tipiche dei teropodi, il gruppo che avrebbe infine incluso giganti come il Tyrannosaurus rex e gli uccelli moderni. La sua scoperta è stata fondamentale per comprendere l’evoluzione e la diversificazione iniziali dei dinosauri all’alba della loro ascesa.</string>
    <string name="triassic_postosuchus_description">Postosuchus era un grande rettile simile a un coccodrillo appartenente ai rauisuchi, un gruppo di arcosauri più strettamente imparentati con i coccodrilli che con i dinosauri. Con una lunghezza fino a 5–6 metri, era tra i principali predatori del suo tempo, cacciando i primi dinosauri e altri rettili. Il suo cranio massiccio, pieno di denti seghettati, e le forti zampe posteriori indicano che poteva camminare a quattro zampe, ma che forse si sollevava su due quando correva o attaccava. I fossili di Postosuchus si trovano principalmente nel sud-ovest degli Stati Uniti, in particolare in Texas, dove viveva in pianure alluvionali e valli fluviali. Come uno dei predatori dominanti del Triassico superiore, Postosuchus dimostra che i dinosauri non furono sempre i padroni dei loro ecosistemi, ma emersero solo dopo l’estinzione di concorrenti come i rauisuchi.</string>
    <string name="triassic_shonisaurus_description">Shonisaurus era un gigantesco ittiosauro, un gruppo di rettili marini che somigliavano superficialmente ai delfini. Raggiungeva lunghezze straordinarie di 15–20 metri, diventando uno dei più grandi predatori oceanici dei mari triassici. A differenza di alcuni ittiosauri successivi, Shonisaurus aveva un corpo lungo e snello, un muso stretto e denti relativamente piccoli, suggerendo che si nutrisse principalmente di prede a corpo molle come i calamari, piuttosto che di pesci corazzati. Fossili sono stati scoperti in Nevada, USA, dove interi giacimenti ossei conservano più individui, suggerendo che questi giganti potessero vivere o migrare in gruppi. Come uno dei primi rettili marini adattati a una vita completamente acquatica, Shonisaurus illustra come i rettili si siano rapidamente diversificati per dominare gli oceani dopo l’estinzione di fine Permiano.</string>
    <string name="triassic_nothosaurus_description">Il Nothosaurus era un rettile marino semiacquatico che viveva lungo le coste poco profonde dell’oceano Tetide. Lungo da 3 a 6 metri, aveva un corpo snello, simile a quello di una lucertola, con zampe palmate e una lunga coda, che lo rendevano un abile nuotatore. Le sue mascelle allungate erano piene di denti affilati e intrecciati, perfetti per catturare prede scivolose come pesci e calamari. Probabilmente il Nothosaurus trascorreva gran parte del tempo in acqua, ma poteva anche trascinarsi sulla terraferma, in modo simile alle foche moderne. È considerato un parente primitivo dei plesiosauri, mostrando la transizione evolutiva dai rettili costieri ai giganti completamente acquatici che in seguito avrebbero dominato i mari mesozoici. Fossili di Nothosaurus sono stati trovati in Europa, Medio Oriente e Cina, a testimonianza della sua ampia distribuzione nei mari triassici.</string>
    <string name="triassic_mixosaurus_description">Il Mixosaurus era un ittiosauro di piccola o media taglia, lungo circa 1–2 metri, che rappresenta una forma di transizione fondamentale nell’evoluzione di questi rettili marini. A differenza dei suoi discendenti più simili ai delfini, il Mixosaurus conservava ancora un corpo dall’aspetto di lucertola, con una coda relativamente lunga e una forma meno aerodinamica, ma possedeva già adattamenti per nuotare in modo efficiente in mare aperto. I suoi denti conici suggeriscono che si nutrisse di pesci e calamari, cacciando attivamente nelle acque costiere. Fossili di Mixosaurus sono stati scoperti in Europa, Asia e Nord America, dimostrando che fu uno dei primi ittiosauri a raggiungere una distribuzione globale. Collocandosi tra gli ittiosauri primitivi meno specializzati e le forme successive altamente adattate, il Mixosaurus illustra la rapida sperimentazione evolutiva dei rettili negli oceani triassici.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosauro</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisauro</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosauro</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosauro</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodonte</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosauro</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodonte</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosauro</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteryx è un genere di dinosauri simili a uccelli, che mostra una transizione tra i dinosauri piumati non aviari e gli uccelli moderni. Gli individui più grandi probabilmente sembravano corvi, ma in più avevano anche mascelle con denti aguzzi, tre dita artigliate su ciascuna ala e una lunga coda ossuta.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">L\'allosauro era un grande predatore bipede, che poteva crescere fino a 8,5 m di lunghezza ed era in cima alla catena alimentare. Sue potenziali prede erano ornitopodi, stegosauridi e sauropodi. Alcuni paleontologi interpretano l\'allosauro come avente un comportamento sociale cooperativo e cacciatore in branco, mentre altri credono che gli individui possano essere stati aggressivi l\'uno verso l\'altro e che le congregazioni di questo genere siano il risultato di individui solitari che si nutrono delle stesse carcasse. Si suppone inoltre che attaccasse le prede tramite imboscate, usando la mascella come un\'accetta.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Il Mamenchisaurus era un genere di dinosauro sauropode, che comprendeva diverse specie note per i loro colli notevolmente lunghi che costituivano la metà della loro lunghezza totale. La specie più grande potrebbe aver raggiunto i 35 m di lunghezza e pesare da 50 a 75 tonnellate.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Lo stegosauro è un genere dei dinosauri corazzati. Erano animali erbivori grandi e di corporatura massiccia. Le loro grandi placche corporee erano probabilmente usate per funzioni termoregolatrici. \nIl primo esemplare fu raccolto durante la "Guerre delle ossa", periodo storico in cui vi fù una famosa rivalità tra Edward Drinker Cope e Othniel Charles Marsh nella caccia ai fossili.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx era un piccolo dinosauro simile a un uccello, che rappresenta il primo esempio noto di piume ornamentali nella documentazione fossile.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Il dilofosauro era tra i più grandi predatori del suo tempo e aveva un paio di creste arrotondate sul cranio. Misurava circa 7 metri di lunghezza e pesava circa 400 chilogrammi. Questo dinosauro è stato presentato in modo impreciso nel film Jurassic Park: non aveva fronzoli, sicuramente non sputava veleno ed era molto più grande.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon era uno pterosauro di medie dimensioni, che probabilmente abitava le regioni costiere. Era un aviatore piuttosto scarso a causa delle ali corte e probabilmente faceva affidamento su voli brevi e frenetici allo stesso modo di alcuni uccelli moderni.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrosaurus era un dinosauro aviano piumato delle dimensioni di un passero, che probabilmente viveva sugli alberi nutrendosi di insetti.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Il Liopleurodon è un genere di grande rettile marino carnivoro appartenente al gruppo Plesiosauria. I suoi fossili sono stati trovati principalmente in Inghilterra e in Francia. Il Liopleurodon era un potente nuotatore e di solito poteva crescere fino a 5-7 metri.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Il Kentrosaurus è un genere di dinosauro stegosauriano del tardo Giurassico della Tanzania. Misurava circa 4,5 metri di lunghezza e pesava circa una tonnellata. Il Kentrosaurus era un erbivoro e probabilmente viveva in un ambiente ricco di predatori come si deduce della sua pesante armatura.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tirannosauro</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosauro</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosauro</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratopo</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosauro</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasauro</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonoidea</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosauro</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosauro</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatl</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosauro</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon">Pteranodon</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus">Carnotaurus</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus">Saltasaurus</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus">Nigersaurus</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Il tirannosauro è probabilmente il dinosauro più celebre, ben noto da film televisivi come "Jurassic Park", "Lost World" ecc. Inoltre è uno dei grandi dinosauri più meglio rappresentati dalla documentazione fossile. Il tirannosauro viveva in quello che oggi è il Nord America occidentale. L\'esemplare più completo misura 12,3 metri di lunghezza e 3,7 metri di altezza. \nSebbene non vi siano prove dirette che il tirannosauro avesse le piume, molti scienziati ora ritengono che probabilmente avesse piume su almeno alcune parti del suo corpo, a causa alla loro presenza in specie affini. Di seguito è riportata un\'interpretazione artistica del T. rex.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Il Velociraptor era un carnivoro bipede piumato con una lunga coda e un artiglio a forma di falce su ciascun piede. Come il tirannosauro, è anche uno dei dinosauri più familiari grazie al suo ruolo di primo piano nel film "Jurassic Park". Nella vita reale, tuttavia, il Velociraptor aveva all\'incirca le dimensioni di un tacchino, considerevolmente più piccolo dei rettili alti circa 2 m visti nei film. Inoltre, i veri Velociraptor erano piumati e a sangue caldo.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Lo spinosauro era tra i più grandi di tutti i dinosauri carnivori conosciuti, forse più grande del tirannosauro. Raggiungeva 14,3 metri di lunghezza e pesava circa 20 tonnellate. È noto che si nutrisse di pesce e la maggior parte degli scienziati ritiene che cacciasse prede sia terrestri che acquatiche. Vivevano sia sulla terra che in acqua come fanno i coccodrilli moderni.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Il Pachycephalosauro era un erbivoro bipede con un tetto cranico estremamente spesso. Inoltre era uno degli ultimi dinosauri viventi non aviari prima dell\'estinzione del Cretaceo-Paleogene.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Il triceratopo era un dinosauro erbivoro e uno degli ultimi dinosauri non aviari conosciuti. Si stima che il Triceratopo raggiungesse i 9 metri di lunghezza, 3 metri di altezza e un peso di circa 12 tonnellate.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">L\'Ankylosauro era un genere di dinosauri corazzati fra gli ultimi dinosauri non aviari sopravvissuti. I grandi individui misuravano fino a 6,25 metri di lunghezza, 1,7 metri di altezza e pesavano 6 tonnellate. Fossili scoperti di recente hanno rivelato che alcune delle specie di Ankylosauro avevano colorazioni antipredatore, il che mostra un\'elevata pressione dei predatori verso la fine del Cretaceo.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Mosasaurus è una lucertola acquatica carnivora estinta che poteva raggiungere 17 metri di lunghezza. Si ritiene che vivesse vicino alla superficie dell\'oceano, dove predava pesci, tartarughe, ammoniti, piccoli mosasauri, uccelli, pterosauri e plesiosauri.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Le ammoniti sono un gruppo estinto di molluschi marini. Apparsi nel Devoniano, sono considerati come eccellenti indicatori fossili per la datazione delle roccie. Sono qui menzionati, perché sono il gruppo di molluschi più famoso estinto nell\'evento Cretaceo-Paleogene.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Il Therizinosaurus cheloniformis era un dinosauro grande e con caratteristiche uniche. Raggiungeva i 10 metri di lunghezza e 5 tonnellate di peso, ed era in possesso di artigli giganteschi, i più lunghi conosciuti da qualsiasi animale, raggiungendo i 70 centimetri di lunghezza.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description"> Lo Tsintaosaurus aveva un caratteristico muso a "becco d\'anatra" e una batteria di potenti denti che venivano usati per masticare la vegetazione. Era lungo circa 10 metri e alto 3,6 metri.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Il deinocheirus era un dinosauro insolito, raggiungeva gli 11 metri di lunghezza e un peso di 6,4 tonnellate. Aveva un paio di grandi braccia e probabilmente era onnivoro. Usava i lunghi artigli per scavare e raccogliere piante. Si ritiene che Deinocheirus fosse un animale lento.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Il Quetzalcoatl era uno pterosauro molto grande e uno dei più grandi animali volanti conosciuti di tutti i tempi. Il suo nome deriva dal dio serpente piumato centroamericano, Quetzalcoatl. La sua apertura alare raggiungeva10&#8211;11 metri e l\'intero individuo era alto almeno 3 metri.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Il Giganotosauro era un grande dinosauro, simile o anche più grande del Tirannosauro. Viveva in quella che oggi è l\'Argentina. Come il tirannosauro, aveva un metabolismo intermedio tra quello dei mammiferi e dei rettili ed era in grado di sostenere una temperatura corporea stabile.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Il Linhenykus è l\'unico dinosauro non aviario conosciuto ad avere un solo dito. Era di corporatura piccola e viveva in quella che oggi è la Mongolia. Anche se sembra uno struzzo, non è a loro correlato.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Il Sarcosuchus è un genere estinto di crocodiloformo e lontano parente di coccodrilli viventi. È uno dei più grandi dei rettili simili e viveva in quelle che ora sono l\'Africa e il Sud America. Era lungo quasi il doppio (fino a 11&#8211; 12 m) rispetto al moderno coccodrillo di acqua salata e pesava fino a 8 tonnellate. Viveva in acqua dolce e probabilmente cacciava sia pesci che prede terrestri (come fanno i coccodrilli del Nilo).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Il Microraptor era un genere di piccoli dinosauri paraviani a quattro ali. I loro fossili ben conservati forniscono importanti prove sulla relazione evolutiva tra uccelli e dinosauri. Era tra i più abbondanti dinosauri non aviani nel suo ecosistema. Esemplari adulti stimati fino a 77 centimetri di lunghezza e pesati fino a 1 chilogrammo. Microraptor era un predatore opportunista, che cacciava piccoli mammiferi, altri dinosauri simili a uccelli e pesci.</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon_description">Pteranodon era un grande pterosauro, un rettile volante che sorvolava i mari interni del Nord America. Con un’apertura alare di 5–7 metri, fu uno dei più grandi animali volanti del suo tempo. A differenza di uccelli o pipistrelli, il Pteranodon aveva ali formate da una membrana cutanea tesa lungo un quarto dito allungato. Il suo lungo becco privo di denti era ben adatto a catturare pesci, che probabilmente afferrava dalla superficie oceanica mentre planava senza sforzo sulle correnti d’aria. Maschi e femmine mostravano notevoli differenze nelle dimensioni e nella forma delle creste craniche, che potevano essere usate per l’esibizione o il riconoscimento della specie. I fossili provenienti dal Kansas e dalle regioni circostanti hanno reso il Pteranodon uno degli pterosauri più noti, simbolo dell’incredibile diversità dei rettili volanti durante il Cretaceo.</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus_description">Carnotaurus era un dinosauro teropode di medie dimensioni del Sud America, noto per il suo aspetto insolito. Misurava circa 7–8 metri di lunghezza e aveva un corpo snello adattato alla velocità. Le sue caratteristiche più sorprendenti erano le corna corte e smussate sopra gli occhi - uniche tra i grandi dinosauri predatori - e gli arti anteriori estremamente ridotti, persino più piccoli di quelli del Tyrannosaurus rex. Carnotaurus possedeva un collo profondo e muscoloso e un morso potente, il che suggerisce che fosse un predatore attivo di grandi dinosauri erbivori. Le impronte fossili della pelle rivelano file di protuberanze ossee lungo il corpo, che gli conferivano un aspetto rettiliano e corazzato. Come uno degli abelisauridi meglio conservati, il Carnotaurus fornisce preziose informazioni sui predatori specializzati che dominarono il Gondwana nel Cretacico superiore.</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus_description">Saltasaurus era un dinosauro sauropode di medie dimensioni che visse nell’attuale Argentina. A differenza dei suoi giganteschi parenti come Argentinosaurus, Saltasaurus raggiungeva una lunghezza più modesta di circa 12–14 metri. Fu uno dei primi sauropodi scoperti con prove di armatura: piccole piastre ossee, chiamate osteodermi, incorporate nella pelle. Queste probabilmente servivano da protezione contro predatori come gli abelisauridi. Come membro del gruppo dei titanosauri, Saltasaurus era un erbivoro dal collo lungo che si nutriva di vegetazione, contribuendo a modellare gli ecosistemi del Gondwana durante la fase finale dell’Era dei Dinosauri. I suoi fossili sono stati fondamentali per dimostrare che non tutti i sauropodi erano giganti colossali e che alcuni svilupparono adattamenti difensivi per sopravvivere accanto a predatori feroci.</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus_description">Nigersaurus era un insolito dinosauro sauropode del deserto del Sahara, nell’attuale Niger. Lungo circa 9 metri, era relativamente piccolo per un sauropode. La sua caratteristica più sorprendente era il muso largo a forma di pala, rivestito da oltre 500 denti sottili disposti in file e continuamente sostituiti. Questa adattazione gli permetteva di brucare vicino al suolo, nutrendosi di piante tenere come felci ed equiseti, funzionando come un vero tosaerba preistorico. A differenza dei giganteschi sauropodi che si cibavano ad altezze elevate, il Nigersaurus era specializzato nel brucare a bassa quota, dimostrando la diversità delle strategie alimentari tra questi dinosauri dal collo lungo. I fossili scoperti nella Formazione Elrhaz lo hanno reso uno degli erbivori più insoliti e affascinanti del Cretaceo.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosauro</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Il Titanoboa è il più grande serpente conosciuto, che potrebbe raggiungere i 13 metri di lunghezza e pesare fino a 1,2 tonnellate. Si nutriva principalmente di pesce e viveva nei tropici del Paleocene.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">I Gastornis erano uccelli molto grandi che vissero tra il tardo Paleocene e l\'Eocene. Potevano crescere fino a 2 metri di altezza e sono stati tradizionalmente considerati predatori di piccoli mammiferi. Tuttavia, diversi indizi, inclusa la mancanza di artigli uncinati nelle impronte conosciute di Gastornis e studi sulla loro struttura del becco, hanno indotto gli scienziati a reinterpretare questi uccelli come erbivori che probabilmente si nutrivano di materiale vegetale e semi resistenti.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Il Basilosaurus è un genere delle prime balene vissute nel tardo Eocene. A differenza delle balene moderne, il Basilosauro era un predatore all\'apice. \nSotto puoi vedere le forme evolutive delle balene di transizione attualmente conosciute.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Il paraceratherium è un genere estinto di rinoceronte senza corna e uno dei più grandi mammiferi terrestri mai esistiti. La sua altezza era di circa 4,8 metri e la lunghezza di circa 7,4 metri e il peso è stimato tra le 15 e le 20 tonnellate.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Daeodon è un genere estinto di artiodattilo (come alci, cinghiali, bisonti ecc.) che abitava il Nord America durante le epoche del tardo oligocene e del miocene inferiore. Erano alti circa 1,8 m alle spalle e avevano teschi lunghi circa 90 cm.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Il pirotherium è un genere di mammifero estinto correlato agli ungulati moderni (come maiali, bovini, cervi), che vivevano in Argentina durante il primo Oligocene. Potevano pesare fino a 3500 kg ed erano alti circa 1,5 metri.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description"> L\'archeotherium è un animale estinto imparentato con i maiali, che viveva nel moderno Nord America. Era alto circa 1,2 metri e pesava circa 270 kg.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">L’Arsinoitherium è un mammifero estinto imparentato con gli elefanti moderni. Erano erbivori simili a rinoceronti che vivevano nell\'Africa settentrionale, nelle aree della foresta pluviale tropicale e ai margini delle paludi di mangrovie. Le specie adulte erano alte circa 1,75 metri.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodonte</string>
    <string name="neogene_levyatan">Leviatano</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">L’Argentavis è uno dei più grandi uccelli volanti mai esistiti, con un\'apertura alare stimata di 5&#8211; 6 metri, un\'altezza di 1,5&#8211; 2 metri e una massa di circa 70 chilogrammi. Probabilmente era di preferenza spazzino.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">L\'Ardipithecus potrebbe essere uno dei primi antenati degli umani dopo che si sono discostati dal lignaggio principale delle scimmie, sebbene sia ancora oggetto di dibattito. Era molto simile agli scimpanzé e viveva nel territorio della moderna Etiopia. L\'ardipiteco aveva un cervello piccolo, che misurava tra 300 e 350 cm3. Questo è leggermente più piccolo di un moderno cervello di scimpanzé e circa il 20% delle dimensioni del cervello umano moderno. Tuttavia, è in qualche modo diverso dagli scimpanzé, suggerendo che l\'antenato comune differisce dallo scimpanzé moderno. Dopo che la famiglia degli scimpanzé e quella umani si sono separate, entrambi hanno subito un sostanziale cambiamento evolutivo. I piedi degli scimpanzé si sono specializzati per afferrare gli alberi; I piedi di Ardipithecus sono più adatti per camminare.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Il Carcharodon megalodon noto anche come megalodonte è una specie estinta di squalo che visse quasi fino alla fine del Neogene. È stato uno dei predatori più grandi e potenti nella storia dei vertebrati, raggiungendo i 18 metri di lunghezza. È noto che predavano balene e pesci. Si sono estinti probabilmente a causa di molteplici ragioni, tra cui il raffreddamento oceanico, l\'abbassamento del livello del mare e il calo dell\'approvvigionamento alimentare.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Il Leviatano è una balena estinta, di dimensioni simili al moderno capodoglio. Raggiungeva quasi 18 metri di lunghezza e aveva potenti denti funzionali in entrambe le mascelle. Era un predatore all\'apice insieme al megalodonte gigante. La sua estinzione è stata probabilmente causata da un evento di raffreddamento alla fine del Miocene che ha provocato un calo delle popolazioni alimentari. Le formazioni in cui è stata trovata la balena hanno anche conservato un grande insieme di vita marina, come squali e mammiferi marini.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri è un grande uccello carnivoro incapace di volare estinto, che viveva nel Nord America. Era alto circa 2,5 metri e pesava circa 150 chilogrammi. È uno dei famosi uccelli del terrore, predatori dominanti nel primo Cenozoico e nel Medio Cenozoico.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Il deinotherium era un grande parente preistorico degli elefanti moderni. Differivano solo per un tronco più corto e aveva zanne arricciate verso il basso attaccate alla mascella inferiore. Potevano crescere fino a 4 metri di altezza e pesare circa 12 tonnellate.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Il Platybelodon era un grande mammifero erbivoro imparentato con gli elefanti. Viveva in Asia e nel Caucaso.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Lo Stegotetrabelodon è un elefante primitivo estinto con quattro zanne invece di due. Viveva in Africa ed era molto simile agli elefanti moderni. Di seguito è riportata un\'interpretazione artistica, sulla sua reale forma.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mammut</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Coelodonta</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Smilodonte</string>
    <string name="quaternary_coelacanth"> Celacanto</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Granchio a ferro di cavallo</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkgo</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Umano</string>
    <string name="quaternary_dodo">Dodo</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">I mammut erano grandi mammiferi, parenti stretti di elefanti coperti dai lunghi capelli. La maggior parte dei mammut erano grandi quanto i moderni elefanti asiatici e vivevano nell\'emisfero settentrionale, dove il clima era più freddo. \nSi nutrivano di alberi e arbusti. I mammut sono scomparsi dall\'Africa circa 3&#8211; 4 milioni di anni fa, dall\'Europa e dalla terraferma americana - circa 10.000 anni fa e alcune piccole popolazioni sono sopravvissute quasi fino agli ultimi giorni. L\'ultima popolazione conosciuta visse nell\'isola di Wrangel, fino a quando morì 3750 anni fa. \nLa causa principale della loro estinzione fu il riscaldamento del clima avvenuto 12.000 anni fa, accompagnato da un ritiro glaciale, dall\'innalzamento del livello del mare e dalla diminuzione della pianura tundra da parte del foreste. \nAttualmente, ci sono due progetti separati in Giappone e Corea del Sud che lavorano per ricreare esemplari di mammut dal DNA estratto dai mammut congelati. Inoltre, c\'è un progetto in corso nella parte nord-orientale della Russia chiamato Parco del Pleistocene, dove lo scienziato russo S. Zimov e il suo team stanno cercando di preparare il pascolo per i mammut eventualmente clonati. Consiglio vivamente di guardare un documentario di VICE intitolato “La soluzione pazza per mantenere congelato l\'Artico in fusione”.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Il Coelodonta è un genere estinto di rinoceronte lanoso che ha vissuto in Eurasia quasi fino agli ultimi giorni. Molte specie di megafauna del Pleistocene, come il rinoceronte lanoso, si estinsero intorno allo stesso periodo. La caccia umana è spesso citata come possibile causa della loro estinzione. Altre teorie sull\'estinzione sono associate al cambiamento climatico e alla recessione dell\'era glaciale. L\'ultima popolazione di rinoceronte lanoso viveva nella Siberia occidentale circa 10.000 anni fa.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium era un genere di bradipi terrestri delle dimensioni di un elefante, che viveva in Sud America. Pesava circa 4 tonnellate e misurava fino a 6 metri di lunghezza. Era adattato ad habitat aperti temperati, aridi o semi-aridi. Si nutriva di foglie come yucca, agavi ed erbe. Si estrinsero circa 10.000 anni fa a causa della frammentazione dei loro habitat.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Lo Smilodonte è il più noto come tigre dai denti a sciabola. Visse nelle Americhe quasi fino a i giorni nostri e poteva pesare quasi 400 chilogrammi e crescere fino a 120 cm di altezza. Cacciavano grandi erbivori come bisonti e cammelli. Si estinsero insieme agli altri grandi erbivori, perché la preda diventava più piccola e più agile.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">La Latimeria (o Celacanto) è il più antico pesce vivente con pinne lobate conosciuto, noto come fossile vivente. Possono vivere da 80 a 100 anni e vivere fino a 700 m sotto il livello del mare. Si nutrono di calamari, piccoli squali e altri pesci. Gli scienziati sospettano che una delle ragioni per cui questo pesce abbia avuto così tanto successo è che gli esemplari sono in grado di rallentare il loro metabolismo a volontà. Vivono vicino alla baia di Sodwana, in Sud Africa.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Lo Xiphosura, che comprende i granchi a ferro di cavallo, è un gruppo che non è cambiato quasi mai in milioni di anni e sono considerati fossili viventi. Sono imparentati con un altro gruppo dominante di artropodi paleozoici: i trilobiti. Il loro sangue è molto importante per la medicina moderna, perché viene utilizzato per la rilevazione delle endotossine batteriche.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Il ginkgo è l\'unica specie vivente dell\'antica divisione vegetale Ginkgophyta. Si trova in fossili risalenti a 270 milioni di anni fa. Originario della Cina, l\'albero è ampiamente coltivato ed è utilizzato nella medicina tradizionale e come fonte di cibo.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia è uno dei tre generi dell\'antica divisione vegetale Gnetophyta. Cresce nel deserto del Namib ed è conosciuto come un fossile vivente. Molti individui attuali hanno più di 1000 anni e potrebbero arrivare ad avere più di 2000 anni. Welwitschia produce un solo paio di foglie. Le piante di Gnetophyta sono parenti delle moderne piante da fiore.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">I tuatara sono rettili endemici della Nuova Zelanda e gli unici esemplari vivi dell\'antico gruppo di rettili - Rhynchocephalia, fiorito circa 200 milioni di anni fa. Misurano fino a 80 cm e pesano fino a 1,3 kg. Sono terrestri e notturni e prosperano a temperature molto più basse di quelle tollerate dalla maggior parte dei rettili e vanno in letargo durante l\'inverno. \nOra sono estremamente minacciate a causa dei ratti alloctoni e della perdita di habitat.</string>
    <string name="quaternary_human_description">L’uomo o Homo sapiens è la specie di vertebrati di grandi dimensioni di maggior successo che abbia mai vagato sulla Terra. La popolazione umana stimata entro il 2017 è di circa 7,5 miliardi e gli esseri umani occupano la maggior parte delle nicchie naturali tranne gli oceani profondi, i laghi salati, le grotte profonde e l\'Antartide (sebbene ci siano alcuni esemplari che vivono lì, almeno stagionalmente). Attualmente è considerato di "minore preoccupazione" nella Lista Rossa delle specie in via di estinzione dalla IUCN. \nTradizionalmente, ci sono due punti di vista contrastanti della paleoantropologia sull\'origine dell\'Homo sapiens: la recente origine africana e l\'origine multiregionale. La teoria di una singola origine più accettata afferma che gli esseri umani moderni sono apparsi in Africa orientale e in seguito sono migrati verso nord, quando i ghiacciai si sono ritirati. Hanno sopraffatto l\'Homo neanderthalensis vivente del nord, che stava già perdendo la sua diversità genetica e in seguito migrò in tutto il mondo, uccidendo e distruggendo la maggior parte degli habitat naturali e delle specie animali sul loro cammino. Successivamente divenne un predatore opportunista, tuttavia diverse popolazioni umane specializzate in diversi tipi di cibo, per esempio: i giapponesi sono considerati i predatori marini più feroci, uccidendo migliaia di balene, delfini, squali e altri animali marini ogni anno; I cinesi sono noti per la loro passione per l\'uccisione di rinoceronti, elefanti e altri animali con le corna, hanno anche recentemente sterminato le specie di rinoceronte bianco settentrionale in Africa, ottimo lavoro! Le popolazioni europee hanno esaurito le loro risorse naturali molto tempo fa, quindi di solito usano altre popolazioni per portare loro cibo e sono meglio conosciute per le loro capacità manipolative e così via. \nL\'uomo che crea questa applicazione è lungo circa 1,83 metri e pesa circa 69 chilogrammi, ed è vivo a causa della fotosintesi.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Il dodo è stato un uccello incapace di volare endemico dell\'isola di Mauritius, a est del Madagascar nell\'Oceano Indiano. Era alto circa 1 metro e poteva pesare fino a 17 kg ed è imparentato con i piccioni. Il dodo era storicamente considerato grasso e goffo, ma era ben adattato al suo ecosistema. Utilizzava gastroliti per digerire il cibo (principalmente frutta). \nLa prima menzione registrata del dodo fu da parte di marinai olandesi nel 1598. Negli anni successivi, l\'uccello fu cacciato da marinai e specie invasive, mentre il suo habitat veniva distrutto. L\'ultimo avvistamento ampiamente accettato di un dodo risale al 1662. L\'estinzione del dodo entro meno di un secolo dalla sua scoperta ha richiamato l\'attenzione sul problema precedentemente non riconosciuto del coinvolgimento umano nella scomparsa di intere specie..</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">La megalania è una lucertola gigante estinta che faceva parte della megafauna che abitava l\'Australia meridionale durante il Pleistocene. I resti fossili più giovani risalgono a circa 50.000 anni fa. I primi coloni aborigeni dell\'Australia potrebbero averli incontrati e aver contribuito alla loro estinzione. Gli individui più grandi potrebbero crescere fino a 7 m di lunghezza con un peso massimo di circa 600&#8211; 620 kg. Si nutriva principalmente di animali di taglia medio-grande e aveva una mascella piena di denti seghettati simili a lame.</string>

</resources>

