<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="geological_time_scale">Scala temporale geologica</string>

    <string name="environment">Ambiente</string>
    <string name="general_information">Descrizione</string>
    <string name="life_forms">Vita</string>

    <string name="map_author_1">&#169; Masato Hattori</string>
    <string name="map_author_2">&#169; C. R. Scotese</string>

    <string name="mya">%s Ma</string>

    <string name="hadean">Adeano</string>
    <string name="archean">Archeano</string>
    <string name="proterozoic">Proterozoico</string>
    <string name="cambrian">Cambriano</string>
    <string name="ordovician">Ordoviciano</string>
    <string name="silurian">Siluriano</string>
    <string name="devonian">Devoniano</string>
    <string name="carboniferous">Carbonifero</string>
    <string name="permian">Permiano</string>
    <string name="triassic">Triassico</string>
    <string name="jurassic">Giurassico</string>
    <string name="cretaceous">Cretaceo</string>
    <string name="paleogene">Paleogene</string>
    <string name="neogene">Neogene</string>
    <string name="quaternary">Quaternario</string>
    <string name="future">Futuro</string>

    <string name="hadean_short_description">Terra primordiale e comparsa dell’acqua .</string>
    <string name="archean_short_description">Tracce di vita unicellulare, Comparsa dell’ossigeno. Fotosintesi.</string>
    <string name="proterozoic_short_description">Tracce di vita pluricellulare, ossigeno nell’atmosfera. Glaciazioni globali.</string>
    <string name="cambrian_short_description">Comparsa di forme di vita complessa.</string>
    <string name="ordovician_short_description">Continua la diversificazione delle forme di vita.</string>
    <string name="silurian_short_description">Prime piante terrestri.</string>
    <string name="devonian_short_description">Primi tetrapodi terresti.</string>
    <string name="carboniferous_short_description">Tempo di grandi foreste e insetti. Formazione della Pangaea.</string>
    <string name="permian_short_description">Periodo di aridità. Più grande estinzione di massa avvenuta sulla terra.</string>
    <string name="triassic_short_description">Primi mammiferi e dinosauri.</string>
    <string name="jurassic_short_description">I Dinosauri dominano la terra. La Pangea si divide.</string>
    <string name="cretaceous_short_description">Comparsa delle piante da fiori. Estinzione dei Dinosauri non aviani.</string>
    <string name="paleogene_short_description">I Mammiferi dominano la terra. Massimo termico del Paleocene-Eocene.</string>
    <string name="neogene_short_description">Formazione della fauna moderna. Primi ominidi.</string>
    <string name="quaternary_short_description">Era glaciale e giorni nostri.</string>
    <string name="future_short_description">E chi può saperlo?</string>

    <!-- Next -->

    <string name="hadean_physics">Temperatura media: 70&#8211;2100 °C\nOssigeno atmosferico: 0%</string>
    <string name="hadean_description">Eone Adeano – la prima parte della storia della terra, che copre un periodo che va dalla formazione della terra primordiale alla genesi della tettonica a placche 4 miliardi di anni fa.\nNella prima parte dell’Adeano il paesaggio era infernale. La superfice terrestre era coperta da vulcani e fiumi di roccia fusa e costantemente bersagliata da meteore e comete.\nI primi 100 milioni di anni erano del tutto inospitali per ogni forma di vita, con una temperatura superficiale di 230 gradi celsius (all’inizio anche 2000 gradi) e una pressione atmosferica 27 volte più alta di quella attuale. La terra possedeva un’atmosfera, ma questa veniva periodicamente perduta per il frequente scontro con altri oggetti spaziali.\n4.4 milioni di anni fa la temperatura andò mitigandosi; l’esistenza di zirconi di quell’età fornisce evidenza di come ci dovesse essere presenza di acqua liquida. La fine di questo eone è segnata dalla formazione di oceani e della crosta continentale.</string>
    <string name="hadean_additional_title"></string>
    <string name="hadean_additional"></string>
    <string name="hadean_life_forms">Non vi è alcuna evidenza che una forma di vita possa esistere in un ambiente così duro; tuttavia vi sono ritrovamenti minerari di carbonio datati 4,1 miliardi di anni provenienti dall\'Australia occidentale, che sembrano indicare la possibilità di condizioni sostenibili alla vita. Alcuni scienziati pensano che la vita possa essere sorta più volte indipendentemente, ma che sia stata ripetutamente spazzata via in frequenti cataclismi. La principale fonte di particelle organiche - i meteoriti di carbonio - può fornire la prova che la vita può esiste al di fuori della Terra.</string>

    <string name="archean_physics">Temperatura media: 45&#8211;70 °C\nOssigeno atmosferico: 0%</string>
    <string name="archean_description">Eone Archeano - il secondo grande eone nella storia della Terra, che copre il periodo dalla formazione delle prime placche tettoniche 4,0 miliardi di anni fa fino alla Catastrofe dell\'ossigeno (Great Oxidation Event) 2,5 miliardi di anni fa. \nAll\'inizio di questo eone, la temperatura della Terra era di 2-3 volte superiore a quella di oggi. Le cause di questo fenomeno furono: alta concentrazione di gas a effetto serra (decine di volte più elevate di oggi) e calore derivante dallo sviluppo del nucleo del pianeta. \nA quel tempo il Sole aveva circa 70&#8211;75% della luminosità attuale. Alla fine di questo eone, le tettoniche terrestri assunsero una forma simile a quella attuale, e si formarono vasti oceani di acqua allo stato liquido.</string>
    <string name="archean_additional_title">Ultimo grande bombardamento</string>
    <string name="archean_additional">4,0 miliardi di anni fa, i pianeti del nostro sistema solare (Terra compresa) furono pesantemente bombardati da grandi corpi cosmici per circa 200 milioni di anni. La prova che questo evento abbia coinvolto la terra è stata fornita dagli astronauti dell\'Apollo sotto forma di campioni lunari. \nEstrapolando i tassi di craterizzazione lunare questi suggeriscono che fino ad ora sulla Terra si sarebbe formato il seguente numero di crateri: \n1. 22.000 crateri con diametri maggiori di 20 km. \n2. 40 crateri con diametri maggiori di 1000 km. \n3. Diversi crateri con un diametro di circa 5000 km. \nL\'ipotesi principale per spiegare questo evento cosmico è che i pianeti giganti (come Giove, Saturno e Nettuno) siano stati sottoposti a migrazione orbitale e, così facendo, abbiano causato orbite eccentriche in oggetti provenienti nella fascia di asteroidi o di Kuiper sul cui percorso si sono venuti a trovare i pianeti terrestri. Questo evento avrebbe potuto posticipare la nascita della vita all\'inizio del Archeano.</string>
    <string name="archean_life_forms">A differenza degll\'Adeano, l\'esistenza della vita durante gli Archeano non è messa in dubbio, anche se ci sono controversie sul momento in cui la vita sia apparsa per la prima volta. \nLa prima prova convincente della vita proviene dalle formazioni di un tipo di roccia sedimentaria chiamata "banded iron bed" datata 3,85 miliardi di anni trovate in Groenlandia. Queste formazioni richiedono ossigeno per la loro formazione e l\'unica fonte di ossigeno durante quel periodo era la fotosintesi, quindi l\'esistenza di queste formazioni è la prova diretta della vita. \nPossibili primi procarioti sono stati trovati nelle rocce canadesi che hanno almeno 3,77 miliardi di anni e valutando i biomarcatori lipidici, i primi eucarioti potrebbero essere comparsi entro la fine del periodo, circa 2,7 miliardi di anni fa.</string>

    <string name="proterozoic_physics">Temperatura media: 5&#8211;45 °C\nOssigeno atmosferico: 0&#8211;12%</string>
    <string name="proterozoic_description">Eone proterozoico - il terzo grande eone, è il periodo subito prima della proliferazione della vita complessa sulla Terra. Gli eventi più importanti di questo periodo sono stati la transizione verso un\'atmosfera con presenza di ossigeno, diverse glaciazioni globali (con l\'ipotesi della Terra a Palla di neve) e l\'evoluzione di organismi pluricellulari a corpo molle. \nQuesta è una ricostruzione ipotetica della Terra a Palla di neve durante le Glaciazioni Uroniane e Cryogeniane.</string>
    <string name="proterozoic_additional_title">Catastrofe dell\'ossigeno</string>
    <string name="proterozoic_additional"> Con il titolo di Grande evento di ossidazione (o Catastrofe dell\'ossigeno) si indica l\'apparizione dell\'ossigeno nell\'atmosfera terrestre provenienti da fonti biologiche, avvenuta circa 2,5 miliardi di anni fa. L\'ipotesi generale afferma che la causa principale di questo evento sia stata lo sviluppo della fotosintesi nei cianobatteri. \nPrima di questo evento, qualsiasi particella di ossigeno libero veniva catturata chimicamente dal ferro o dalla materia organica, ma una volta che questi pozzi di ossigeno si sono saturati, l\'ossigeno ha potuto entrare nell\'atmosfera. L\'ossigeno libero è tossico per gli organismi anaerobici obbligati, quindi questo evento ha causato la loro estinzione di massa. Inoltre, l\'ossigeno ha reagito con il metano atmosferico, riducendo notevolmente la sua concentrazione e innescando la glaciazione huroniana, che è durata circa 300 milioni di anni (2400 &#8211;2100 ma).\nQuesti enormi cambiamenti nelle interazioni chimiche della Terra hanno fornito una nuova opportunità di diversificazione biologica, poiché la vita si è dovuta adattare a tollerare, e quindi sfruttare, l\'ossigeno atmosferico. Questa svolta nell\'evoluzione metabolica ha aumentato notevolmente la quantità di energia a disposizione degli organismi viventi, consentendo la comparsa di nuove morfologie più complesse.</string>
    <string name="proterozoic_life_forms">Questo eone rappresenta il passaggio della vita da forme semplici a forme più complesse. Durante il Grande evento di ossidazione, la maggior parte degli organismi anaerobici sono stati sostituiti da protisti e batteri più avanzati. A metà dell\'eone, le stromatoliti raggiunsero il momento di maggior diversificazione e gli antenati dei funghi si discostarono dagli antenati degli animali. Con l\'Ediacarano (635 ma), comparirono i primi organismi pluricellulari avanzati a corpo molle.</string>

    <string name="cambrian_physics">Temperatura media: 21 °C\nOssigeno atmosferico: 12.5%</string>
    <string name="cambrian_description">Il cambriano fu il primo periodo geologico dell\'era paleozoica, segnò un profondo cambiamento nella vita sulla Terra. Prima del Cambriano, la maggior parte degli organismi viventi era piccola e semplice. Nel Cambriano invece avvenne una rapida e ampia diversificazione, un evento che è stato denominato Esplosione cambriana. I grandi ghiacciai dell\'eone proterozoico si sciolsero - il livello del mare si alzò, portando a inondazioni che in vaste aree continentali crearono mari caldi e poco profondi ideali per la vita marina. \nLa Terra era generalmente fredda durante la prima parte del Cambriano, probabilmente a causa dell\'antico continente del Gondwana che si collocò al Polo Sud e interruppe le correnti oceaniche polari. Tuttavia, le temperature medie erano ancora 7 gradi più alte di oggi. Probabilmente c\'erano calotte polari e una serie di glaciazioni, ma divenne più caldo verso la fine del periodo; i ghiacciai si ritirarono e alla fine scomparvero e il livello del mare salì drasticamente. Questa tendenza continuò fino al periodo Ordoviciano.</string>
    <string name="cambrian_additional_title">L’Esplosione cambriana</string>
    <string name="cambrian_additional">L\'Esplosione cambriana fu un evento evolutivo relativamente breve, durante il quale apparve il 63% di tutte le classi biologiche, e la maggior parte dei principali attuali phyla animali. Gli eventi più importanti sono stati la comparsa di tane e la diversificazione di animali vertebrati, che erano assenti o rari prima del Cambriano. \nPossibili cause di questo evento: \n1. Aumento dell\'ossigeno disponibile. \n2. Formazione di ozono, che ha ridotto gli effetti mortali dei raggi UV. \n3. L\'evento della "Terra a Palla di neve" durante il Proterozoico, che ha causato un\'estinzione di massa delle forme di vita precedenti, liberando molte nicchie ecologiche. \n4. Aumento della concentrazione di calcio nell\'acqua del mare, che ha permesso agli organismi marini di costruire scheletri e parti del corpo dure. \n5. Cambiamenti dello sviluppo - comparsa di auto-organizzazione e piani corporei innescati dai nuovi geni Hox. \n6. Cambiamenti nella catena alimentare - comparsa di coevoluzione, ovvero quando predatori e prede hanno una reciproca "corsa agli armamenti". \nIl Cambriano fu anche un periodo in cui furono sperimentate nuove forme corporee e in cui apparvero molti strani fenotipi animali.</string>
    <string name="cambrian_life_forms">La maggior parte della vita animale durante il Cambriano era acquatica. Gli artropodi erano di gran lunga gli animali dominanti nell\'oceano e apparvero molti nuovi animali che facevano la tana e dotati di scheletro e parti minerali. Tuttavia, a differenza di quanto avviene oggi, la maggior parte degli animali viveva in fondo del mare o nei pressi del fondale marino.</string>

    <string name="ordovician_physics">Temperatura media: 16 °C\nOssigeno atmosferico: 13.5%</string>
    <string name="ordovician_description">L\'Ordoviciano è il secondo dei sei periodi dell\'era paleozoica. Durante questo periodo antichi oceani separavano gli sterili continenti di Laurentia, Baltica, Siberia e Gondwana. La fine dell\'Ordoviciano fu uno dei periodi più freddi della storia della Terra. Il ghiaccio copriva gran parte della regione meridionale del Gondwana.</string>
    <string name="ordovician_additional_title">Radiazione evolutiva ordoviciana</string>
    <string name="ordovician_additional">Chiamato anche Grande Evento di Biodiversificazione  Ordoviciana (GOBE dall\'inglese Great Ordovician Biodiversification Event), sostituì la caratteristica fauna cambriana con una fauna paleozoica, ricca di animali sospensivori e animali pelagici. Si verificò subito dopo l\'estinzione Cambriano-Ordoviciana, che probabilmente fu causata da un\'improvvisa glaciazione e dall\'esaurimento dell\'ossigeno disponibile nel mare. \nLa causa principale della radiazione Ordoviciana fu un grande cambiamento nella paleogeografia. A causa degli alti livelli del mare, i continenti si sono dislocati su diverse aree. L\'orogenia (insieme all\'erosione) divenne molto intensa e causò un\'elevata produttività degli ecosistemi durante quel periodo, portando all\'aumento dei nutrienti disponibili. \nL\'esplosione cambriana fu importante, perché creò la maggior parte dei phyla moderni, ma il GOBE può essere considerato come l\'implementazione dei phyla in classi moderne e i taxa più dettagliati.</string>
    <string name="ordovician_life_forms">La vita durante l\'Ordoviciano continuò a prosperare; Tuttavia, un\'estinzione di massa avvenne tra Ordoviciano e Siluriano spazzando via fino all\'85% delle specie animali marine. Nel complesso però, la fauna emersa nell\'Ordoviciano fu quella per il resto del Paleozoico.</string>

    <string name="silurian_physics">Temperatura media: 17 °C\nOssigeno atmosferico: 14%</string>
    <string name="silurian_description">Il Siluriano è un periodo geologico relativamente breve, della durata di circa 25 milioni di anni. \nDurante questo periodo i continenti Laurentia e Baltica si scontrarono, chiudendo il ramo settentrionale dell\'Oceano Iapetus e formando il continente "Antica arenaria rossa" (in inglese Old Red Sendstone o ORS). Le barriere coralline si espansero e le piante terrestri iniziarono a colonizzare i continenti brulli.</string>
    <string name="silurian_additional_title">Diversificazione delle piante terrestri</string>
    <string name="silurian_additional">L\'impatto delle piante tracheofite ha radicalmente modificato l\'ambiente terrestre, perché ha aperto la strada alla vita animale sulla terra e ha modificato definitivamente l\'atmosfera terrestre. Sorprendentemente, l\'evoluzione delle piante fu molto più rapida dell\'evoluzione animale: nel tardo Siluriano, le piante erano strutturalmente molto semplici e piccole, ma alla fine del Devoniano (circa 46 milioni di anni dopo), quasi tutte le tipologie di piante odierne (tranne quelle da fiori) erano presenti. \nLa cosa potrebbe spiegarsi se si considera che la conquista della terra rappresentò una sfida più grande per le piante che per gli animali. A livello del singolo organismo, tutte le piante (eccetto quelle parassitarie) devono svolgere quattro funzioni basilari per crescere e sopravvivere: \n1. Catturare la luce solare. \n2. Scambiare i gas atmosferici con l\'ambiente. \n3. Acquisire, trasportare e conservare l\'acqua. \n4. Contrastare le possibili sollecitazioni meccaniche esterne. \nOgnuna di queste attività rende le altre più difficili. Ad esempio: a) quando una pianta aumenta la sua superficie per intercettare più luce solare e aumentare lo scambio di gas, la sua capacità di conservare l\'acqua diminuisce; b) se posiziona le sue foglie in orizzontale per ottimizzare l\'intercettazione della luce, aumenta le sollecitazioni meccaniche. \nGli ambienti acquatici sono abbastanza simili e relativamente stabili, ma quelli terrestri sono fortemente influenzati dal vento, dalle variazioni di temperatura, dalle precipitazioni irregolari e dalle variazioni della luce solare. L\'adattamento alla vita in vari ambienti terrestri richiede quindi risposte diverse per ciascuno dei compiti sopra menzionati, cosa che ha portato a una grande diversificazione nelle forme vegetali (Teoria del fitness). Una migliore esposizione alla luce UV (e conseguenti mutazioni) sopra la superficie dell\'oceano ha sicuramente svolto un ruolo, ma la teoria dell\'idoneità (o fitness) delle piante spiega meglio la rapida evoluzione delle piante terrestri.</string>
    <string name="silurian_life_forms"> La vita pluricellulare cominciò a comparire sulla terra sotto forma di piccole piante simili a briofite e tracheofite che crescevano accanto a laghi, ruscelli e coste. Gli artropodi si trovano anche sulla terra durante il Siluriano; tuttavia, la vita terrestre non si diversificò e non influenzo il paesaggio fino al Devoniano. \nUn importante traguardo evolutivo durante questo periodo fu la diversificazione dei pesci ossei.</string>

    <string name="devonian_physics">Temperatura media: 20 °C\nOssigeno atmosferico: 15%</string>
    <string name="devonian_description">Il Devoniano è il quarto dei sei periodi dell\'era paleozoica. Fu un periodo relativamente caldo, periodicamente interrotto da glaciazioni. Il tempo era molto arido, in particolare lungo l\'equatore. Durante il Devoniano i primi oceani paleozoici si andavano accorpando lasciando spazio al formarsi di una "pre-Pangea". I pesci furono così in grado di migrare dai continenti dell\'emisfero meridionale verso il Nord America e l\'Europa. Le foreste crebbero per la prima volta nelle regioni equatoriali di quello che oggi è il Canada Artico. L\'Era si concluse con un\'importante estinzione che spazzò via metà di tutti i generi viventi.</string>
    <string name="devonian_additional_title">L’estizione del tardo Devoniano</string>
    <string name="devonian_additional" formatted="false">L\'estinzione del tardo devoniano fu uno dei cinque principali eventi di estinzione nella storia della Terra. Non è un singolo evento, ma una sequenza di due eventi chiamati Kellwaser e Hangenberg. Si pensa che circa il 75% di tutte le specie animali sia scomparso. Colpì principalmente la vita marina - gruppi devastanti come i brachiopodi, i trilobiti e gli organismi di costruzione della barriera corallina, che quasi completamente collassarono. I principali gruppi di pesci come Placodermi, Heterostraci e Anaspida furono completamente spazzati via. Distrusse il 97% di tutte le specie di vertebrati, di cui sopravvissero solo le forme più piccole. Dopo l\'evento, non sono rimasti squali più grandi di un metro e quasi nessun pesce e tetrapodi superiori a 10 centimetri, e ci sarebbero voluti 10 milioni di anni prima che le dimensioni tornassero a crescere. Tuttavia, l\'estinzione del tardo devoniano ha aperto la strada all\'attuale fauna vertebrata, compresi attinopterigi, condritti e tetrapodi. \nIl crollo del tardo devoniano nella biodiversità è stato più drastico di quello del Cretaceo. \nLe cause di questo l\'estinzione non è chiara. Tuttavia, alcune possibilità sono: \n1. Impatto con asteroidi. \n2. Cambiamenti nelle piante (in particolare del loro apparato radicale), che hanno causato una massiccia eutrofizzazione dell\'acqua e successiva anossia. \n3. Riduzione del biossido di carbonio atmosferico, che ha causato il raffreddamento globale. \n4. Magmatismo e aumento dell\'attività vulcanica.</string>
    <string name="devonian_life_forms">Le piante Pteridofite (piante che diffondo spore) iniziarono a diffondersi sulla terraferma, coprendo i continenti con vaste foreste. Nel Medio Devoniano, diversi gruppi di piante presentavano foglie e radici vere. Gruppi come lycophytes, equisetophytes e pteridophytes si diversificarono. \nI pesci raggiunsero una consistente diversità durante questo periodo, dando al Devoniano il titolo "Era dei Pesci". I Placodermi erano quelli dominanti. Gli antenati dei tetrapodi iniziarono ad adattarsi a camminare sulla terra, man mano che le loro forti pinne pettorali e pelviche si evolsero gradualmente in zampe. Le prime ammoniti (un gruppo di molluschi) apparvero e i trilobiti e le grandi barriere coralline continuavano a essere comuni. Una barriera corallina ora asciutta attualmente esistente, situata in quello che oggi è il bacino di Kimberley nel nord-ovest dell\'Australia, una volta si estendeva per mille chilometri.</string>

    <string name="carboniferous_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 32.5%</string>
    <string name="carboniferous_description">Il Carbonifero, dal latino "portatore di carbone", è il periodo in cui si sono formati tutti i principali depositi di carbone. Durante il primo Carboniferi gli oceani paleozoici tra Euramerica e Gondwana iniziarono a chiudersi, formando le montagne appalachiane e variscane. Una calotta di ghiaccio crebbe al Polo Sud e vertebrati a quattro zampe si evolsero nei pantani di carbone vicino all\'Equatore.</string>
    <string name="carboniferous_additional_title">Il collasso del Carbonifero e il carbone</string>
    <string name="carboniferous_additional">Il "Carboniferous rainforest collapse" (CRC) è stato un evento minore di estinzione che si è verificato circa 305 milioni di anni fa. Alterò le vaste foreste di carbone che coprivano la regione equatoriale, frammentandole in isole scollegate, che a loro volta causavano nanismo e, poco dopo, l\'estinzione di molte specie animali e vegetali. \nQuesto evento ha causato la fine della dominazione delle piante licopsidi e l\'avvento di ecosistemi dominati dalla felce arborea, che erano piante più opportunistiche. Prima del crollo, la distribuzione delle specie animali era molto globalizzata, ma dopo il crollo ogni "isola" sopravvissuta ha sviluppato il proprio mix unico di specie; portò cioè, a speciazioni endemiche locali. \nI livelli di ossigeno raggiunsero il picco nel Carbonifero con un record del 32,5%, sostenendo gli enormi artropodi del tempo. Tuttavia, dopo il CRC, i livelli di ossigeno sono diminuiti e gli artropodi giganti come la Meganeura e l’Arthropleura sono stati spazzati via. Molte specie di anfibi si estinsero, man mano che il clima si faceva più arido, creando l\'opportunità per la diversificazione dei rettili, che erano fisiologicamente più adattati alle condizioni aride. \nEsistono diverse ipotesi per spiegare l\'evento ma quelle più largamente accettate sono l\'aridificazione del clima e il vulcanismo. Questo evento ha anche contribuito alla formazione di grandi giacimenti di carbone. Durante il Carbonifero, i continenti erano coperti da vaste paludi, che inibivano la decomposizione degli alberi morti. Inoltre, gli animali e i batteri in decomposizione non avevano ancora sviluppato enzimi per digerire efficacemente la lignina fenolica resistente e i polimeri di suberina cerosa. I funghi che potevano abbattere quelle sostanze nacquero verso la fine del periodo, rendendo molto meno ingente la formazione di carbone.</string>
    <string name="carboniferous_life_forms">Il Carbonifero è famoso per le sue vaste foreste pluviali formate da alberi oggi estinti quali Lepidodendron, Sigillaria e Calamiti, e che sono state le più grandi della storia della Terra. Grazie a l\'alto livello di ossigeno atmosferico e della mancanza di predatori si poterono sviluppare artropodi e insetti giganti. I vertebrati terrestri aumentarono, gli anfibi assunsero forme molto diverse e dopo il crollo carbonifero i rettili hanno iniziato a prosperare.</string>

    <string name="permian_physics">Temperatura media: 16 °C\nOssigeno atmosferico: 23%</string>
    <string name="permian_description"> Il Permiano è l\'ultimo periodo dell\'era paleozoica. Si concluse con la più grande estinzione di massa nella storia della Terra. Il mondo a quel tempo era dominato da due continenti noti come Pangaea e Siberia, circondati da un oceano globale chiamato Panthalassa. Vasti deserti coprivano la Pangea occidentale durante il Permiano, i rettili si diffusero sul supercontinente.</string>
    <string name="permian_additional_title">La grande moria</string>
    <string name="permian_additional" formatted="false">Il Permiano - e l\'intera Era Paleozoica - terminò 252 milioni di anni fa con la più grave estinzione di massa nella storia della Terra. L\'estinzione del Permiano-Triassico, noto anche come La Grande Moria (Great Dying), uccise il 95% di tutte le specie marine e il 70% di tutte le specie terrestri. \nInfluenzò drasticamente gli ambienti marini: interi gruppi come acantodi, scorpioni di mare, trilobiti (già da tempo in declino), i fusulinidi, i coralli Tabulata e Rugosa sono stati completamente spazzati via. Colpì gravemente gli animali marini a conchiglia, in particolare i molluschi; spazzò via il 96% di brachiopodi, il 97% di ammoniti, il 59% di bivalvi e il 98% di gasteropodi. \nAnche la vita terrestre fu profondamente colpita, spazzando via la maggior parte delle grandi specie di tetrapodi e l\'80% di insetti. Le foreste umide paleozoiche tra cui Sigillaria, Lepidodendron e Gigantopteris furono devastate a causa del clima arido e degli incendi globali. \nLe cause furono diverse: \n1. Vulcanismo iperattivo nella zona ora nota come trappo siberiane. I vulcani liberarono enormi quantità di metano e idrogeno solforato nell\'atmosfera, alterando gravemente la chimica dell\'atmosfera. Il metano reagì con l\'ossigeno, causando il crollo dell\'Ossigeno atmosferico è facendolo precipitare dal 30% a solo il 13%. I gas inoltre danneggiarono gravemente lo strato di ozono; il conseguente aumento delle radiazioni UV ha danneggiato gli habitat terrestri. Infine, l\'impennata del metano e di altri gas a effetto serra provocò un clima molto più caldo: la temperatura media della Terra aumentò di ben 8 gradi Celsius. \n2. Gli oceani soffrivano di una forte ipossia: c\'era molto meno Ossigeno atmosferico da assorbire e l\'aumento della temperatura diminuiva i tassi di assorbimento. L\'aumento del solfuro atmosferico causò un picco nell\'acidità degli oceani. L\'acido disintegra i gusci carbonatici di molluschi e coralli, motivo per cui così tanti di loro si estinsero. Un\'ondata di cianobatteri e microbialiti consumò gran parte del poco ossigeno rimasto. In altre parole, gli oceani divennero vasti deserti acidi e anossici, ostili a quasi tutta la vita marina esistente. \n3. La debolezza del campo magnetico terrestre causò un aumento della radiazione solare, infine il caldo estremo si alternò a inverni eccezionalmente freddi. \nQuesto evento è stato così devastante che gli ecosistemi terrestri non hanno recuperato la loro precedente diversità per 30 milioni di anni - fino al Medio Triassico. Distrusse selettivamente gli organismi paleozoici dominanti spazzando via il 79% delle loro famiglie e solo il 27% di quelli che in seguito prosperarono durante il mesozoico.</string>
    <string name="permian_life_forms">Il Permiano iniziò con la flora carbonifera ancora fiorente. Nel Medio Permiano ebbe inizio una grande transizione nella vegetazione. Gli alberi di licopodi amanti della palude, come Lepidodendron e Sigillaria, furono progressivamente sostituiti da speci di felci più avanzate (come il Glossopteris) e dalle prime conifere, gingko e cicadi. \nGli insetti di maggior successo erano parenti primitivi di scarafaggi e prime libellule. La prima fauna terrestre del Permiano era dominate da pelicosauri e anfibi. Nel Medio Permiano questi cedettero il posto a terapsidi primitivi. E nel tardo Permiano questi furono a loro volta soppiantati da terapsidi più avanzati, come i gorgonopsi. Verso la fine del Permiano, apparvero i primi archosauri - un gruppo che avrebbe dato origine ai dinosauri dopo La Grande Moria. Alla fine del Permiano apparvero anche i primi cinodonti, che si sarebbero evoluti in mammiferi durante il Triassico.</string>

    <string name="triassic_physics">Temperatura media: 17 °C\nOssigeno atmosferico: 16%</string>
    <string name="triassic_description">Il Triassico iniziò a seguito dell\'evento di estinzione del Permiano-Triassico, che lasciò la biosfera terrestre impoverita. La vita non si riprese fino alla metà di questo periodo. \nIl supercontinente Pangea, per lo più formatosi nel Triassico, permise agli animali terrestri di migrare dal Polo Sud al Polo Nord e alla fauna di acqua temperata si diffondersi attraverso il Mare di Teti.</string>
    <string name="triassic_additional_title">Il collo di bottiglia notturno</string>
    <string name="triassic_additional">L\'ipotesi del collo di bottiglia notturno (nocturnal bottleneck hypothesis) è l’ipotesi che può spiegare alcuni tratti tipici dei mammiferi. Questa ipotesi afferma che i mammiferi siano stati principalmente - se non esclusivamente - notturni per gran parte della loro storia evolutiva,in un periodo che si colloca tra 225 milioni di anni fa e la scomparsa dei dinosauri 66 milioni di anni fa. La maggior parte dei mammiferi sono ancora notturni e benché alcuni gruppi di mammiferi si siano successivamente evoluti per riempire le nicchie diurne, e i 160 milioni di anni trascorsi come animali notturni ha lasciato un\'eredità duratura sull\'anatomia e sulla fisiologia basali. \nI mammiferi si sono evoluti dai cinodonti, un gruppo di rettili superficialmente simili a cani, sulla scia dell\'estinzione di massa Permiano-Triassico. I gruppi emergenti di arcosauri che fiorirono dopo l\'estinzione, tra cui coccodrilli e dinosauri, portarono all\'estinzione delle specie maggiori di cinodonti, lasciando solo forme più piccole. I cinodonti sopravvissuti riuscirono a sopravvivere solo in nicchie con una competizione minima da parte dei dinosauri diurni, evolvendosi in piccoli animali insettivori del sottobosco notturno. Nonostante la massiccia estinzione della fine del Cretaceo, i mammiferi continuarono a essere di piccole dimensioni per milioni di anni. Nonostante tutti gli animali più grandi vivi oggi siano mammiferi, la maggior parte è rimasta notturna e di piccole dimensioni. \nQuesta ipotesi spiega anche perché i mammiferi siano diventati a sangue caldo, le temperature notturne più fredde e il loro stile di vita sotterraneo richiese un maggiore isolamento termico.</string>
    <string name="triassic_life_forms"> L\'estinzione Permiano-Triassico ha devastato la vita sia terrestre che marina. La biodiversità fu compromessa durante tutto il Triassico, le specie sopravvissute che ripopolarono il pianeta non ebbero il tempo di ricrearla. Inizialmente, il 90% dei grandi vertebrati terrestri apparteneva a un solo genere di terapsidi, il Lystrosaurus, ciò indica che gli ecosistemi erano gravemente danneggiati a causa della scarsa biodiversità. Ci vollero 30 milioni di anni perchè si ricreasse un ecosistema con una struttura trofica. Nel Medio Triassico, i grandi terapsidi furono sostituiti da archosauri (antenati di dinosauri, coccodrilli e uccelli) e fecero la loro comparsa i primi dinosauri. \nLe piante a seme iniziarono a diversificarsi dominando la flora terrestre: nell\'emisfero settentrionale conifere, felci e bennettitales; e nell\'emisfero meridionale gli alberi di Glossopteris. \nAnche questo periodo si concluse con un\'estinzione di massa, che spazzò via i conodonti, la maggior parte dei rettili marini e degli invertebrati e alcuni dei grandi terapsidi e anfibi rimanenti.</string>

    <string name="jurassic_physics">Temperatura media: 16.5 °C\nOssigeno atmosferico: 26%</string>
    <string name="jurassic_description">Il giurassico è il secondo periodo dell\'era mesozoica, noto anche come l\'età dei rettili. Il supercontinente Pangea iniziò a frazionarsi nel Medio Giurassico. Nel Tardo Giurassico l\'Oceano Atlantico centrale era uno stretto oceano che separava l\'Africa dal Nord America. Il Gondwana orientale iniziò a separarsi dal Gondwana occidentale.</string>
    <string name="jurassic_additional_title">Il dominio dei dinosauri</string>
    <string name="jurassic_additional">Circa 20 milioni di anni dopo l\'estinzione Permiano-Triassico, i dinosauri si discostarono dai loro antenati arcosaurici e iniziarono a sfidare il dominio dei arcosauromorfi presenti e dei terapidi. Inizialmente non erano gli animali terrestri dominanti, ma dopo l\'estinzione triassico-giurassica, che spazzò via molti dei loro concorrenti, salirono alla ribalta e occuparono tutte le principali nicchie ecologiche per i successivi 135 milioni di anni. \nLe due principali domande ora sono: \n1. In che modo alcuni dei dinosauri terrestri sono diventati così enormi? La maggior parte dei sauropodi erano giganti: Argentinosaurus (che pesava più di 100 tonnellate), Mamenchisaurus, Diplodoco ecc. \n2. I dinosauri erano piumati e a sangue caldo? \nQuesti interrogativi sono strettamente correlati, tuttavia non vi sono ancora risposte chiare. \nI dinosauri più grandi erano erbivori e la grande stazza offriva una migliore protezione contro i predatori. In uno spazio ecologico affollato, gli erbivori potrebbero essersi evoluti verso le uniche nicchie disponibili vuote, cioè dimensioni maggiori, causando una "corsa verso l\'alto", entro i limiti imposti dall\'ambiente fisico e dalla capacità ecologica. \nI più grandi sauropodi crescevano in modo incredibilmente veloce, fino a 5000 kg all\'anno. Tali tassi di crescita richiedono un metabolismo molto elevato, che di solito non si osserva negli animali a sangue freddo. Tuttavia, un alto metabolismo (e sangue caldo) può diventare uno svantaggio all\'aumentare della massa corporea, poiché serve più energia per scaldare volumi maggiori. Alcuni scienziati pensano che i sauropodi fossero a sangue caldo durante lo sviluppo, mentre il loro metabolismo probabilmente diminuiva quando si avviavano all\'età adulta. Abbiamo ancora molto da imparare sulla fisiologia dei dinosauri, ma la presentazione tradizionale dei dinosauri come rettili a sangue freddo e simili a lucertole è da accantonare, l\'idea oggi è che la maggior parte dei dinosauri avesse una qualche forma di termoregolazione. Recenti scoperte di fossili di dinosauro nel Nord America forniscono prove della presenza di questi in ambienti più freddi in alcuni periodi dell\'anno. Le recenti scoperte di dinosauri come il velociraptor con evidenza di piumaggio, fa propendere per l\'idea che anche i grandi dinosauri fossero piumati, probabilmente anche il famigerato Tyrannosaurus rex. Gli unici dinosauri sopravvissuti all\'estinzione Cretaceo-Paleogene, gli uccelli odierni, sono piumati e a sangue caldo, quindi perché non dovevano esserlo i più grandi dinosauri giurassici?</string>
    <string name="jurassic_life_forms">Durante il periodo giurassico, i vertebrati marini dominanti erano pesci e rettili marini come ittiosauri (rettili marini che assomigliavano ai delfini di oggi), plesiosauri (rettili marini a collo lungo), pliosauri (una versione del plesiosauro con collo più corto e testa più lunga), e coccodrilli. Numerose tartarughe si potevano trovare nei laghi e nei fiumi. \nIl Giurassico fu un\'età d\'oro per i sauropodi (i grandi erbivori dal collo lungo come il Diplodoco). Durante il tardo giurassico, i primi avialani (dinosauri simili ad uccelli), come l\'Archaeopteryx, si sono evoluti. \nLe condizioni aride e continentali tipiche del Triassico si allentarono costantemente durante il periodo giurassico. Il clima caldo e umido permise  a giungle lussureggianti di coprire gran parte del paesaggio. Le conifere in particolare dominavano la flora.</string>

    <string name="cretaceous_physics">Temperatura media: 18 °C\nOssigeno atmosferico: 30%</string>
    <string name="cretaceous_description">Il Cretaceo è l\'ultimo periodo dell\'era mesozoica, che termina con una grande estinzione di massa: il famoso asteroide che distrusse i dinosauri. Fu un periodo con un clima relativamente caldo, con conseguenti alti livelli del mare che crearono numerosi mari interni poco profondi. Durante il Cretaceo si aprì l\'Oceano Atlantico meridionale. L\'India si separò dal Madagascar e corse verso nord in rotta di collisione con l\'Eurasia. Il Nord America era ancora collegato all\'Europa e che l\'Australia era unita all\'Antartide.</string>
    <string name="cretaceous_additional_title">Fine dell\'era dei dinosauri</string>
    <string name="cretaceous_additional">Il periodo Cretaceo si concluse con un massiccio evento di estinzione, noto come estinzione Cretaceo-Paleogene. Numerose specie animali e vegetali sulla Terra furono spazzate via e tutti i dinosauri non aviani morirono. Ad eccezione di alcune specie a sangue freddo come tartarughe e coccodrilli, non sono sopravvissuti tetrapodi di peso superiore a 25 chilogrammi. Ha segnato la fine del periodo cretaceo e con esso, l\'intera era mesozoica, aprendo l\'era cenozoica che continua ancora oggi. Che cosa potrebbe aver causato un\'estinzione così massiccia? Gli scenziati sono oggi concordi sul fatto che la causa di questo evento sia stata un enorme asteroide - 10-15 chilometri di diametro - che cadde vicino a quella che oggi è la penisola dello Yucatan in Messico. Le conseguenze di questo impatto furono di un cataclisma planetario. La polvere blocco la luce solare per un anno intero, impedendo la fotosintesi. Molte specie vegetali si estinsero, e di conseguenza gli erbivori che alimentavano e i carnivori di cui questi erano prede. L\'asteroide colpì anche una regione di roccia carbonatica ricca di zolfo, che causò una maggiore acidità degli oceani. Come nella Grande Moria (Great Dying), che pose fine al Paleozoico, il forte aumento di acidità spazzò via molti animali marini a conchiglia, in particolare molluschi (come ammoniti) e coralli, e gli animali che dipendevano da loro per il cibo. La temperatura della superficie del mare scese fino a 7 gradi Celsius per decenni dopo l\'impatto. Ci vollero diverse centinaia di migliaia di anni prima che la geochimica della Terra si riprendesse. \nLa disgregazione sostenuta uccise tutti i dinosauri non aviani. Una domanda interessante è perché la catastrofe non ha spazzato via i parenti stretti dei dinosauri, i coccodrilli. Si pensa sia perché i coccodrilli a sangue freddo abbiano un bisogno molto più limitato di cibo (possono sopravvivere mesi senza mangiare) mentre gli animali a sangue caldo di dimensioni simili hanno bisogno di molto più cibo (ulteriore indizio che i dinosauri fossero probabilmente in qualche isura a sangue caldo). \nLa scomparsa dei gruppi dominanti nel cretaceo permise ad altri organismi di prendere il loro posto, stimolando una notevole serie di radiazioni adattative nel Paleogene. L\'esempio più eclatante è la sostituzione dei dinosauri con i mammiferi, che si sono rapidamente diversificati per riempire lo spazio lasciato dai dinosauri. L\'evoluzione che finalmente ha portato all\'uomo è dipesa in modo drastico dall\'estinzione dei dinosauri.</string>
    <string name="cretaceous_life_forms">Le piante da fiore (angiosperme) apparvero per la prima volta durante il Cretaceo, tuttavia non divennero dominanti fino alla fine del periodo. La loro evoluzione è stata aiutata dalla comparsa delle api. In effetti, angiosperme e insetti sono buoni esempi di coevoluzione. I primi rappresentanti di molti alberi frondosi, tra cui fichi, aerei e magnolie, apparvero nel Cretaceo. Sulla terra, i mammiferi erano generalmente di piccole dimensioni, ma una componente importante della fauna. I predatori in cima alla catena alimentare erano ovviamente i rettili arcosaurici, in particolare i dinosauri, che erano nella loro fase più diversificata. I pterosauri erano comuni nel Cretaceo primitivo e medio, ma con il procedere del periodo, diminuirono (per motivi ancora poco chiari). \nGli insetti si diversificarono durante il Cretaceo, prendendo la forma di formiche, termiti, farfalle e falene, afidi, cavallette e vespe. \nNel mare - razze, squali moderni e pesci ossei divennero comuni. I rettili marini includevano ittiosauri nell\'alto e medio cretaceo, con plesiosauri e mosasauri che apparvero prima della fine del periodo.</string>

    <string name="paleogene_physics">Temperatura media: 18 °C\nOssigeno atmosferico: 26%</string>
    <string name="paleogene_description"> Il Paleogene è il primo periodo dell\'era cenozoica. Questo periodo è costituito da epoche Paleocene, Eocene e Oligocene. La fine del Paleocene (circa 55 milioni di anni fa) fu segnata dal Massimo Termico dell\'Paleocene-Eocene, uno dei periodi più importanti di cambiamento globale durante il Cenozoico. Il clima globale durante il Paleogene ha iniziato una tendenza al raffreddamento e all\'essiccazione, periodicamente interrotta da periodi caldi. La tendenza è stata in parte causata dalla formazione della corrente circumpolare antartica, che ha notevolmente abbassato le temperature delle acque oceaniche. Durante questo periodo, l\'India ha iniziato a scontrarsi con l\'Asia formando l\'altopiano tibetano e le montagne dell\'Himalaya. L\'Australia, fino ad allora unita all\'Antartide, iniziò a muoversi rapidamente verso nord.</string>
    <string name="paleogene_additional_title"> Massimo Termico dell\'Paleocene-Eocene </string>
    <string name="paleogene_additional">Il massimo termico dell\'Paleocene-Eocene fu un periodo di tempo con una temperatura media globale più calda di 5-8 ° C rispetto ad oggi. Questo evento climatico è iniziato a cavallo tra Paleocene ed Eocene circa 55,5 milioni di anni fa.\nFu causato da due aumenti di carbonio, ciascuno della durata di 1.500 anni. L\'intero periodo caldo è durato per circa 200.000 anni. La quantità di carbonio rilasciata durante questo periodo era oltre 30 volte più grande di tutti i combustibili fossili bruciati fino ad oggi ed equivale a tutte le attuali riserve di combustibile fossile che abbiamo. \ nQuesto evento è stato probabilmente causato dallo scioglimento dei ghiacci di metano sul fondo del mare (clathrates) o dal vulcanismo che fuse rocce ricche di elementi organici liberando metano. \nCi fu un aumento delle precipitazioni e tempeste in alcune aree (attualmente le regioni dei Caraibi e dell\'Asia orientale), aumento di aridità nella zona tropicale e aumento di umidità vicino ai poli. Sebbene vi sia stata una significativa perturbazione ecologica, la maggior parte delle specie (tranne i foraminiferi che vivevano nelle profondità marine) è stata in grado di evitare l\'estinzione adattandosi o migrando. È apparsa la prima ondata di mammiferi moderni, tra cui primati ancestrali, ungulati e cetacei. Vi fu un grande rimescolamento delle specie causato dalla migrazione su scala continentale di animali e piante. L\'aumento delle temperature ha causato la diminuzione delle dimensioni del corpo nelle specie di mammiferi (nanismo). E\' stata avanzata una proposta per cui, a livelli elevati di anidride carbonica, le piante crescono rapidamente, ma sono meno nutrienti di quanto sarebbero normalmente. Ciò potrebbe spiegare, perché i primi cavalli hanno avuto un calo delle dimensioni corporee di circa il 20-30%. \nLa velocità con cui le emissioni di carbonio hanno riscaldato il clima terrestre assomiglia al moderno riscaldamento globale causato dall\'uomo e può fornire indizi sul futuro del cambiamento climatico moderno.</string>
    <string name="paleogene_life_forms">I mammiferi iniziarono una rapida diversificazione durante questo periodo; alcuni mammiferi si sono evoluti in grandi forme che avrebbero dominato sulla terra, mentre altri si sarebbero adattati alla vita marina. Quelli che hanno preso gli oceani sono diventati moderni cetacei, mentre quelli che hanno preso gli alberi sono diventati primati. Gli uccelli, che erano già ben stabiliti alla fine del Cretaceo, sperimentarono anche una radiazione adattativa, poiché si impossessarono dei cieli liberi dagli pterosauri ormai estinti. Man mano che il clima si raffreddava, le piante tropicali diventavano meno numerose e il loro raggio d\'azione era limitato alle regioni equatoriali.</string>

    <string name="neogene_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 21.5%</string>
    <string name="neogene_description">Il Neogene è un periodo che abbraccia 20,45 milioni di anni. È suddiviso in due epoche, il primo Miocene e il successivo Pliocene. L\'istmo di Panama collegò il Nord e il Sud America più tardi nel Pliocene, tagliando l\'Oceano Atlantico dalle calde correnti oceaniche del Pacifico e lasciando solo la Corrente del Golfo a trasferire calore all\'Oceano Artico. Il clima globale si è notevolmente raffreddato nel corso del Neogene, culminando in una serie di glaciazioni continentali nel periodo quaternario che segue.\n20 milioni di anni fa, l\'Antartide era ricoperta di ghiaccio ei continenti settentrionali si stavano raffreddando rapidamente. Il mondo ha assunto un aspetto \"moderno\", ma notate che la Florida e parti dell\'Asia erano sott\'acqua.</string>
    <string name="neogene_additional_title">Raffreddamento globale</string>
    <string name="neogene_additional">Durante il Neogene il mondo divenne molto più freddo e secco, ciò culminò con le glaciazioni del Pleistocene e ha portato alle condizioni attuali. Durante questo periodo, il regime climatico relativamente uniforme e stabile che aveva cullato gli ecosistemi del mondo per 200 milioni di anni, dal tardo Triassico, giunse a una fine relativamente rapida. La deriva dei continenti aveva isolato le acque dell\'estremo artico, mentre i margini settentrionali dell\'Asia e del Nord America si congiunsero insieme. La chiusura dell\'istmo di Panama ha impedito correnti calde dal Pacifico all\'Atlantico. Nel sud, l\'Antartide, ormai fuori contatto con qualsiasi altra massa continentale, era circondata da una continua corrente circumpolare. Forse per la prima volta dall\'Ordoviciano, entrambi i poli furono isolati termicamente dalle calde acque equatoriali e iniziarono ad accumulare pesanti coperture di ghiaccio. Le calotte glaciali, a loro volta, riflettevano più luce solare e abbassavano il livello del mare, riducendo ulteriormente le temperature e la circolazione dell\'acqua calda. \nIl mondo si prosciugò e si svilupparono enormi deserti in Nord Africa e Asia centrale. Le fitte foreste continentali furono sostituite da pianure aride, steppe, praterie o tundre. Molte specie animali erbivore si estinsero o furono costrette ad adattarsi così come i loro predatori. Alla fine del periodo, il mondo divenne simile a quello che vediamo ora.</string>
    <string name="neogene_life_forms">Durante questo periodo, mammiferi e uccelli continuarono ad evolversi in forme più o meno moderne, mentre altri gruppi rimasero relativamente invariati. I primi ominidi, antenati dell\'uomo moderno, apparvero in Africa verso la fine di questo periodo e successivamente si diffusero in Eurasia. Le specie di piante tropicali lasciarono il posto a quelle decidue e le praterie sostituirono molte foreste. Le piante erbacee si diversificarono notevolmente e al loro fianco si evolsero mammiferi erbivori, creando i numerosi animali da pascolo di oggi, come cavalli e antilopi.</string>

    <string name="quaternary_physics">Temperatura media: 14 °C\nOssigeno atmosferico: 20.8%</string>
    <string name="quaternary_description">Il periodo quaternario è l\'attuale e il più recente dei tre periodi dell\'era cenozoica. È diviso in due epoche: il Pleistocene e l\'Olocene (iniziato 11.700 anni fa). Il Quaternario è tipicamente definito dal ciclo di crescita e decadimento delle calotte glaciali continentali guidate dai cicli di Milankovitch e dai cambiamenti climatici e ambientali associati che si sono verificati. L\'ultima espansione delle calotte polari è avvenuta circa 12.000 anni fa.</string>
    <string name="quaternary_additional_title">Era Glaciale</string>
    <string name="quaternary_additional">Il Quaternario è un periodo delle glaciazioni ricorrenti, che sono definite dai cicli di Milankovitch precedentemente menzionati. L\'angolo di inclinazione assiale della Terra rispetto al piano orbitale varia tra 22,1 e 24,5 gradi in un ciclo di circa 41.000 anni. L\'attuale inclinazione è di 23,44 gradi, all\'incirca a metà tra i suoi valori estremi. Una maggiore inclinazione aumenta l\'ampiezza del ciclo stagionale, fornendo più radiazione solare in estate in ogni emisfero e meno in inverno - in altre parole, il clima alle latitudini più alte diventa più caldo e ferma la glaciazione. L\'inclinazione ha raggiunto il massimo per l\'ultima volta 10.700 anni fa e ora è nella fase decrescente del suo ciclo e raggiungerà il suo minimo in 9.800 anni. L\'attuale tendenza alla diminuzione dell\'inclinazione promuoverà stagioni più miti, nonché una tendenza generale al raffreddamento. Si avvicina una nuova era glaciale.\nPer comprendere l\'impatto delle glaciazioni, dovremmo confrontare tre regioni all\'incirca alla stessa latitudine: Cina, Nord America ed Europa. La flora cinese è estremamente ricca, con cimeli vecchi di milioni di anni come Ginkgo, Magnolia e Thujopsis. Anche il Nord America ha piante antiche come il Taxodium e il Sequoiadendron. L\'Europa, tuttavia, non ha sostanzialmente alcun gruppo di piante antiche (ad eccezione di alcune Mediterranee). Perché le ere glaciali hanno colpito le piante in Cina e nel Nord America in modo così diverso da quelle in Europa? La risposta sta nella geografia. Le glaciazioni hanno influenzano maggiormente la vita vegetale europea: durante l\'ultima glaciazione, la maggior parte dell\'Europa è stata sepolta sotto il ghiaccio ed è stato molto difficile per le piante europee fuggire verso sud, perché erano bloccate dalle Alpi e dal Mar Mediterraneo, che si estendono entrambi generalmente da est a ovest. (La regione mediterranea è stata comunque in grado di conservare alcune piante antiche come Platanus e Olea). Il Nord America, in particolare la regione costiera orientale, era solitamente privo di neve e le sue montagne corrono generalmente da nord a sud, rendendo più facile per le piante ritirarsi verso sud, lontano dai ghiacciai invadenti. La Cina, al contrario, non era affatto coperta dai ghiacciai. È difficile immaginare che prima del Quaternario, l\'Europa fosse la patria di ginkgo e magnolie meravigliose. \nLe glaciazioni quaternarie hanno anche impedito agli uomini di migrare in Europa e ripetutamente distrutto le popolazioni che vi si erano stabilite.</string>
    <string name="quaternary_life_forms">Il Quaternario è il periodo moderno e troviamo a rappresentarlo la fauna e flora attuali. Tuttavia, le glaciazioni periodiche hanno avuto un enorme impatto sulla biosfera, spesso distruggendo specie animali e vegetali. Dopo l\'ultima era glaciale, molti grandi mammiferi del Pleistocene come tigri dai denti a sciabola, mammut e mastodonti si estinsero in tutto il mondo.</string>

    <string name="future_physics">Temperatura media: x °C\nOssigeno atmosferico: y%</string>
    <string name="future_description">È molto difficile prevedere il futuro; tuttavia, noi come forme di vita intelligenti possiamo provare a farlo. \nLa Terra alla fine svanirà, perché il Sole ha la sua vita e inghiottirà il nostro pianeta (a meno che i nostri pronipoti non saranno in grado di trasferire la Terra da qualche altra parte). Si pensa che la durata della vita nella zona abitabile della Terra sia di 7,79 miliardi di anni. Poiché abbiamo già trascorso 4,56 miliardi di anni, ci rimangono circa 3,23 miliardi di anni, o anche meno - 1,75 miliardi di anni secondo alcuni scienziati. Farà sempre più caldo e non c\'è modo di impedirlo. Il sole converte l\'idrogeno in elio e quando la parte significativa sarà esaurita, subirà un cambiamento interno divenendo una gigante rossa.</string>
    <string name="future_additional_title">Futuro Antropogenico</string>
    <string name="future_additional" formatted="false">La vita ha già mostrato la sua persistenza e volontà di esistere, quindi fiorirà con o senza l’uomo. La crescente preoccupazione nella società per l\'ecologia porta un po\' di ottimismo, fino a solo 20 anni fa infatti non molti pensavano all’inquinamento o mettevano in discussione le menzogne di grandi aziende come EXXON sul cambiamento climatico inesistente. Tuttavia, i cambiamenti avverranno comunque nonostante le nostre buone intenzioni. \nC\'è una bomba nascosta nella nostra comprensione dell\'economia. Di solito se il paese mostra una crescita economica inferiore al 3%, viene descritto come uno a crescita lenta. Ma cosa significa crescere del 3% all\'anno? In pratica significa che ogni 20 anni l\'economia raddoppia e le tendenze attuali dell\'economia mostrano che con la crescita economica cresce anche il consumo di energia. Dalla rivoluzione industriale abbiamo aumentato drasticamente i nostri tassi di consumo energetico e utilizziamo ancora combustibili fossili ricchi di carbonio ovunque. L\'energia rinnovabile occupa ancora solo una piccola parte della nostra energia prodotta.\nUna legge fondamentale della fisica afferma che l\'energia rilascia sempre calore: secondo i calcoli attuali tra 400 anni avremo bisogno di tanta energia quanta ne fornisce il Sole e fondamentalmente porteremo a ebollizione gli oceani, se l\'energia verrà utilizzata in modo inefficiente come viene utilizzata oggi . E tra 2000 anni avremo bisogno dell\'energia di tutte le stelle della Via Lattea. Ora immagina la Via Lattea e il suo diametro minimo di 100.000 anni luce e chiediti: è possibile mantenere un tale ritmo di consumo? \nÈ più probabile che l\'umanità scopra fonti di energia molto più efficienti e si adatti a vivere in armonia con la Terra, piuttosto di continuare come ora cercando di adattare la Terra al nostro stile di vita.\nAl momento sta accadendo qualcosa di simile all\'estinzione del Permiano-Triassico, ma a ritmi più rapidi. Rilasciamo tonnellate di anidride carbonica, la Terra ha iniziato a riscaldarsi e sta sciogliendo le calotte polari, che contengono enormi quantità di metano intrappolato all\'interno. L\'acidità oceanica era già aumentata negli ultimi anni e ha causato la morte parziale delle barriere coralline mondiali e l\'anossia si sta già diffondendo. Le foreste, che dovrebbero assorbire tutta l\'anidride carbonica, vengono tagliate per scopi economici. Il livello del mare continuerà a salire. Luoghi come la Florida e l\'Asia orientale soffrono già di inondazioni di massa. \nGli eventi attuali stanno guidando la vita sulla Terra verso la prossima estinzione di massa, tuttavia almeno il problema ora inizia a raccogliere l’attenzione che merita.</string>
    <string name="future_life_forms"> La vita fiorirà sempre. Anche nelle paludi radioattive piene di acido.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="archean_banded_iron_formation">Formazioni ferrose a bande</string>
    <string name="archean_stromatolites">Stromatoliti</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum">Primaevifilum amoenum</string>
    <string name="archean_acritarcha">Acritarchi</string>

    <string name="archean_banded_iron_formation_description">Le formazioni di ferro a bande sono unità distintive di roccia sedimentaria. L\'unità tipica è costituita da strati sottili ripetuti di ossidi di ferro da argento a nero, alternati ad altre bande povere di ferro - ematiti rosse. \nL\'ipotesi principale è che gli strati di ferro a bande si siano formati nell\'acqua di mare come risultato dell\'ossigeno rilasciato dai cianobatteri fotosintetici, che Ecco perché la loro presenza nel primo Archeano potrebbe mostrare l\'esistenza della vita già 3,85 miliardi di anni fa. \nSi presume che inizialmente la Terra avesse enormi quantità di ferro disciolte nei mari del mondo. Poiché gli organismi fotosintetici hanno generato ossigeno, il ferro disponibile è precipitato come ossidi di ferro e ha contribuito a questi corpi geologici.</string>
    <string name="archean_stromatolites_description">Le stromatoliti sono strutture stratificate di accrezione formate in acque poco profonde intrappolando, legando e cementando grani sedimentari da stuoie microbiche di microrganismi, in particolare cianobatteri. \nLe stromatoliti fossilizzate forniscono antiche testimonianze della vita sulla Terra. Esibiscono una varietà di forme e strutture. Sebbene le stromatoliti siano solitamente associate all\'attività biologica, alcune possiedono caratteristiche più coerenti con la precipitazione abiotica. \nIl picco della loro diversità è stato raggiunto circa 1,25 miliardi di anni fa e successivamente è diminuito in abbondanza e diversità in seguito. Le stromatoliti moderne sono rare e si trovano principalmente nei laghi ipersalini o nelle lagune marine dove condizioni estreme dovute agli alti livelli salini impediscono il pascolo degli animali.</string>
    <string name="archean_primaevifilum_amoenum_description">Primaevifilum amoenum è uno dei batteri più antichi conosciuti, con resti fossili rinvenuti nell’Australia Occidentale. Era un microrganismo filamentoso che viveva principalmente in singoli frammenti di roccia, anche se poteva far parte di una comunità microbica bentonica poco organizzata, immersa in una sostanza mucillaginosa.\nA differenza di molti fossili microbici antichi, i suoi microfossili non sono stati trovati in frammenti laminati simili a stromatoliti, il che indica una nicchia ecologica diversa. Queste scoperte contribuiscono a comprendere meglio la diversità microbica primitiva e le condizioni ambientali della Terra arcaica.</string>
    <string name="archean_acritarcha_description">Gli acritarche sono microfossili di piccole dimensioni con pareti organiche, resistenti alla dissoluzione acida e di classificazione tassonomica incerta. Rappresentano un gruppo molto vario di strutture, che include le cisti di riposo di diverse alghe verdi e, forse, di altri microrganismi. Alcuni acritarche potrebbero anche essere collegati a fasi riproduttive o protettive di forme di vita eucariotiche antiche e ancora sconosciute. La loro improvvisa diversificazione alla fine del Precambriano è spesso interpretata come segno dell’aumento dei livelli di ossigeno e dell’espansione degli ecosistemi marini. Grazie alla loro resistenza e abbondanza nel record fossile, gli acritarche costituiscono preziosi marcatori biostratigrafici che aiutano gli scienziati a comprendere meglio l’evoluzione della vita primordiale e le condizioni ambientali del passato.</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens">Bangiomorpha pubescens</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex">Nemiana simplex</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum">Tribrachidium heraldicum</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia">Dickinsonia</string>
    <string name="proterozoic_cloudina">Cloudina</string>
    <string name="proterozoic_charnia">Charnia</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis">Grypania spiralis</string>
    <string name="proterozoic_spriggina">Spriggina</string>
    <string name="proterozoic_kimberella">Kimberella</string>
    <string name="proterozoic_rangea">Rangea</string>

    <string name="proterozoic_bangiomorpha_pubescens_description">Bangiomorpha pubescens è il più antico organismo noto a riprodursi sessualmente, risalente a circa 1,2 miliardi di anni fa. Appartiene alle alghe rosse (Rhodophyta) ed è considerato uno dei primi eucarioti pluricellulari complessi. Fu scoperto nella Formazione Hunting dell’Artico canadese. Questa minuscola alga rossa presenta notevoli somiglianze con le attuali Bangiophyceae, un gruppo che include le moderne Bangia e Porphyra (l’alga nori). Bangiomorpha formava semplici colonie filamentose ancorate alle superfici dei fondali marini poco profondi. La sua organizzazione cellulare, i modelli di divisione e le strutture riproduttive ricordano da vicino quelle delle alghe rosse odierne, indicando un alto livello di complessità biologica già più di un miliardo di anni fa. L’emergere della riproduzione sessuale rappresentò un momento cruciale nella storia evolutiva, non solo per i vantaggi della ricombinazione genetica, ma anche perché rese possibile lo sviluppo della multicellularità complessa. Questa innovazione evolutiva pose le basi per la diversificazione della vita eucariotica, rendendo Bangiomorpha un organismo fondamentale nella storia della vita sulla Terra.</string>
    <string name="proterozoic_nemiana_simplex_description">Nemiana simplex era un organismo dal corpo molle che viveva sul fondale marino durante il periodo Ediacariano, prima della comparsa delle forme animali complesse del Cambriano. È conosciuto attraverso impronte fossili circolari e poco rilevate conservate in antichi sedimenti marini. Queste semplici forme discoidali, spesso di pochi centimetri di diametro, sono considerate resti di organismi a corpo molle che giacevano sul fondale o di colonie microbiche incorporate nel sedimento. La struttura di Nemiana non mostra prove evidenti di organi, simmetria o appendici, rendendo incerta la sua classificazione biologica. Alcuni paleontologi la interpretano come un organismo bentonico (che vive sul fondo) di tipo coloniale, mentre altri la considerano una struttura microbica piuttosto che un vero animale. I suoi fossili sono stati rinvenuti in siti ediacariani di Russia, Ucraina e altre parti dell’Europa orientale.</string>
    <string name="proterozoic_tribrachidium_heraldicum_description">Tribrachidium heraldicum era uno degli organismi più distintivi ed enigmatici dei mari ediacariani. Aveva un corpo arrotondato a forma di cupola, di circa 3-5 centimetri di diametro, e mostrava una particolare simmetria tripartita (triradiale), un piano corporeo unico che non ha equivalenti tra gli animali moderni. La superficie superiore presentava tre bracci spiraliformi che si irradiavano dal centro, formando scanalature che probabilmente indirizzavano i flussi d’acqua lungo il corpo. Studi recenti basati su modelli 3D suggeriscono che Tribrachidium fosse un organismo filtratore, capace di catturare minuscole particelle organiche mentre l’acqua scorreva sulla sua superficie, restando ancorato al fondale marino. Le sue relazioni biologiche esatte rimangono incerte, ma in generale viene considerato parte della biota ediacariana estinta - un primo esperimento di vita pluricellulare che precedette l’emergere dei gruppi animali riconoscibili. I fossili di Tribrachidium sono stati trovati nell’Australia Meridionale, in Russia e in Ucraina, fornendo preziose informazioni sulla diversità e sull’innovazione ecologica della vita precambriana.</string>
    <string name="proterozoic_dickinsonia_description">Dickinsonia era uno dei membri più iconici della biota ediacariana e tra i più antichi organismi multicellulari complessi conosciuti. Aveva un corpo ovale e costolato, lungo fino a 1,4 metri, composto da una serie di segmenti ripetuti a motivo “trapuntato” che si irradiavano da un asse centrale. Dickinsonia viveva sul fondale marino, muovendosi lentamente sopra tappeti microbici e assorbendo nutrienti direttamente attraverso la superficie molle del corpo, un metodo di nutrizione noto come osmotrofia. Il suo corpo era privo di parti dure, bocca o ano, e probabilmente presentava una semplice struttura interna gelatinosa. Per decenni gli scienziati hanno discusso se Dickinsonia fosse un animale, un fungo o un protista gigante, ma recenti analisi chimiche di molecole fossili (biomarcatori) hanno rivelato la presenza di colesterolo, confermando con forza la sua classificazione tra i primi animali. I fossili di Dickinsonia sono stati rinvenuti in Australia, Russia e Ucraina.</string>
    <string name="proterozoic_cloudina_description">Cloudina fu uno dei primi animali a costruire uno scheletro duro e mineralizzato, segnando un importante traguardo evolutivo all’alba dell’esplosione cambriana. Era un piccolo organismo a forma di tubo, solitamente lungo solo pochi millimetri, composto da segmenti conici di carbonato di calcio disposti uno sopra l’altro. Questi tubi ospitavano probabilmente organismi a corpo molle, simili a vermi, ancorati al fondale marino o riuniti su strutture simili a scogliere. Le evidenze fossili indicano che Cloudina viveva in ambienti marini poco profondi e poteva formare colonie, contribuendo ai primi ecosistemi di barriera. In modo sorprendente, alcuni fossili mostrano piccoli fori interpretati come segni di predazione, rappresentando la più antica prova conosciuta di animali che si nutrivano di altri animali. Ciò suggerisce che Cloudina visse in un’epoca di crescente complessità ecologica e di competizione biologica, che pose le basi per l’esplosione cambriana. I fossili di Cloudina sono stati scoperti in Namibia, Oman, Cina e in altre regioni del mondo.</string>
    <string name="proterozoic_charnia_description">Charnia era uno dei più antichi organismi multicellulari complessi conosciuti e un classico rappresentante della biota ediacariana. Aveva un corpo simile a una fronda, che poteva superare i 60 centimetri di lunghezza, formato da rami ripetuti a forma di foglia disposti lungo un asse centrale. Charnia era ancorata al fondale marino tramite una struttura di fissaggio e probabilmente viveva in ambienti marini profondi, al di sotto del livello raggiunto dalla luce solare. Per questo motivo non dipendeva dalla fotosintesi, ma assorbiva probabilmente materia organica disciolta direttamente dall’acqua circostante, uno stile di vita noto come osmotrofia. La sua struttura corporea non mostra segni di bocca, intestino o altre caratteristiche tipiche degli animali moderni, collocandola in un gruppo estinto di organismi enigmatici che prosperarono prima dell’esplosione cambriana. I fossili di Charnia furono scoperti per la prima volta nella foresta di Charnwood, in Inghilterra, e rappresentano alcune delle forme di vita macroscopiche più antiche conosciute sulla Terra.</string>
    <string name="proterozoic_grypania_spiralis_description">Grypania è uno dei più antichi organismi macroscopici e multicellulari conosciuti nel record fossile. Si presenta come impronte spiralate a forma di nastro, lunghe fino a diversi centimetri, e probabilmente rappresentava un’alga eucariotica, forse una forma primitiva di vita fotosintetica. La sua struttura semplice e non segmentata indica l’assenza di tessuti complessi, ma le sue dimensioni, nettamente superiori alla vita microscopica tipica dell’epoca, segnano un notevole passo evolutivo verso organismi grandi e visibili. I fossili di Grypania, rinvenuti in Nord America, Cina e India, dimostrano che sopravvisse per oltre un miliardo di anni - un traguardo straordinario nella storia della Terra. Viveva in mari poco profondi, dove probabilmente galleggiava liberamente o si ancorava al fondale, contribuendo alla produzione primaria negli antichi ecosistemi. L’esistenza di Grypania rappresenta un passaggio cruciale nella transizione dai mondi microbici alla vita multicellulare diversificata che avrebbe poi prosperato con l’esplosione cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_spriggina_description">Spriggina era un piccolo organismo a simmetria bilaterale della biota ediacariana, lungo circa 3-5 centimetri. Il corpo era allungato e segmentato, con un’estremità anteriore distinta simile a una “testa”, il che lo rende uno dei più antichi animali conosciuti a mostrare chiaramente una parte frontale e una posteriore. I segmenti erano disposti in un motivo leggermente sfalsato, definito “riflessione a scorrimento”, una caratteristica che ha alimentato il dibattito sulle sue relazioni evolutive: alcuni ricercatori ipotizzano che fosse un parente primitivo di artropodi o anellidi, mentre altri lo collocano in un lignaggio estinto unico del periodo Ediacariano. Spriggina probabilmente si muoveva lentamente lungo il fondale marino, forse brucando tappeti microbici che ricoprivano il sedimento. I fossili sono noti soprattutto dalle colline di Ediacara, nell’Australia Meridionale, dove si conservano fini dettagli superficiali del corpo. La combinazione di simmetria, segmentazione e asse corporeo differenziato rende Spriggina una forma di transizione fondamentale verso gli animali complessi dell’esplosione cambriana.</string>
    <string name="proterozoic_kimberella_description">Kimberella era un organismo dal corpo molle, di forma ovale, ampiamente considerato uno dei primi animali a mostrare prove di bilateralità - un piano corporeo con lati sinistro e destro distinti. Lungo fino a 15 centimetri, possedeva un corpo basso, a forma di cupola, ricoperto da una “conchiglia” o rivestimento esterno flessibile e non mineralizzato. La parte anteriore era più ampia e arrotondata, mentre quella posteriore si assottigliava leggermente, suggerendo una chiara direzione di movimento. Le prove fossili, comprese le tracce di raschiatura conservate nel sedimento, indicano che utilizzava un organo alimentare simile a una proboscide per raschiare tappeti microbici dal fondale marino, in modo analogo a come i molluschi moderni usano la radula. Ciò ha portato molti paleontologi a proporre che Kimberella fosse un primitivo mollusco del gruppo troncale, rendendolo uno dei membri più antichi conosciuti della linea evolutiva che avrebbe dato origine a lumache, vongole e calamari. I fossili sono particolarmente noti nelle colline di Ediacara, in Australia Meridionale, e nella regione del Mar Bianco, in Russia. L’anatomia di Kimberella e le sue tracce di alimentazione offrono una rara finestra sugli stadi evolutivi che hanno collegato la vita semplice dell’Ediacariano agli animali più complessi e mobili del Cambriano.</string>
    <string name="proterozoic_rangea_description">Rangea era un organismo simile a una fronda ed è considerato uno dei membri più iconici della biota ediacariana. Era composto da sei fronde fogliacee disposte radialmente e unite a una base centrale, conferendogli, visto dall’alto, un aspetto simmetrico a forma di stella. Ogni fronda mostrava intricati motivi di ramificazione simili a un mosaico trapuntato, che si ritiene massimizzassero la superficie per l’assorbimento dei nutrienti. Rangea era privo di bocca, intestino o organi interni e probabilmente assorbiva nutrienti disciolti direttamente dall’acqua di mare - una strategia alimentare comune a molti organismi ediacariani. Ancorato al fondale marino in ambienti poco profondi, poteva ergersi parzialmente nella colonna d’acqua oscillando dolcemente con le correnti. I fossili di Rangea sono stati trovati in Namibia, dove sedimenti a grana fine hanno preservato con notevole dettaglio la sua delicata struttura tridimensionale. Il suo piano corporeo è talmente diverso da quello di qualsiasi animale moderno che le sue relazioni evolutive rimangono incerte, sebbene venga spesso collocato nel gruppo estinto dei Rangeomorpha, un ramo unico della vita multicellulare scomparso prima dell’esplosione cambriana. Rangea rappresenta al meglio la natura insolita ed esplorativa della vita negli oceani del tardo Proterozoico.</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum">Treptichnus pedum</string>
    <string name="cambrian_conodonta">Conodonta</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha">Archaeocyatha</string>
    <string name="cambrian_trilobita">Trilobiti</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia">Wiwaxia</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia">Myllokunmingia</string>
    <string name="cambrian_pikaia">Pikaia</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris">Anomalocaris</string>
    <string name="cambrian_opabinia">Opabinia</string>
    <string name="cambrian_marrella">Marrella</string>
    <string name="cambrian_foraminifera">Foraminifera</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia">Allucigenia</string>
    <string name="cambrian_nectocaris">Nectocaris</string>
    <string name="cambrian_omnidens">Omnidens</string>

    <string name="cambrian_treptichnus_pedum_description">Treptichnus pedum non è un fossile corporeo, ma un icnofossile - una traccia fossilizzata del comportamento di un organismo - che segna uno dei confini più importanti della storia della Terra: l’inizio formale del periodo Cambriano. È costituito da una complessa rete ramificata di gallerie che mostrano prove di movimento attivo e di un’esplorazione sistematica del sedimento da parte di un animale simile a un verme. La struttura delle gallerie indica un organismo dotato di una testa e di appendici specializzate per l’alimentazione, capace di esplorare e smuovere il fondale marino alla ricerca di cibo. Questo rappresenta un passo fondamentale nell’evoluzione animale, segnando l’emergere di animali a simmetria bilaterale con movimento direzionato e comportamenti complessi. Treptichnus pedum è così significativo che la sua prima comparsa definisce la base dell’Eone Fanerozoico e del Sistema Cambriano nella scala geologica del tempo. I fossili sono stati trovati in Namibia, Terranova e in altre regioni del mondo, costituendo un importante indicatore globale dell’alba della vita animale complessa.</string>
    <string name="cambrian_conodonta_description">I conodonti erano piccoli animali marini simili a anguille, noti soprattutto per i loro microscopici fossili a forma di dente, tra gli strumenti più importanti della stratigrafia. Questi fossili, chiamati elementi conodonti, erano composti di apatite (lo stesso materiale dei denti dei vertebrati) e formavano complessi apparati di alimentazione all’interno della bocca degli animali. Sebbene fossero a corpo molle e raramente si siano conservati, fossili eccezionali rivelano che i conodonti erano cordati primitivi, imparentati con gli antenati dei vertebrati. Lunghi solo pochi centimetri, probabilmente nuotavano liberamente negli oceani nutrendosi di piccolo plancton. Gli elementi conodonti si evolsero rapidamente e sono abbondanti nei sedimenti marini, rendendoli eccellenti fossili guida per datare le rocce del Paleozoico e dell’inizio del Mesozoico. L’estinzione dei conodonti nel Triassico superiore segnò la fine di una delle linee di microfossili più durature e di successo della storia della Terra.</string>
    <string name="cambrian_archaeocyatha_description">Gli archeociati erano un gruppo estinto di animali marini simili a spugne, costruttori di scogliere, che prosperarono durante il Cambriano inferiore. I loro scheletri calcarei formavano strutture a forma di coppa o di cono, spesso con più pareti porose separate da setti radiali che permettevano il passaggio dell’acqua per l’alimentazione filtrante. La maggior parte degli individui raggiungeva solo pochi centimetri di altezza, ma vivevano spesso in colonie dense che diedero origine ai primi grandi ecosistemi di barriera della storia della Terra. Queste scogliere offrivano rifugio a numerosi organismi marini primitivi e svolsero un ruolo fondamentale nella rapida diversificazione dei mari cambriani. Gli archeociati sono generalmente considerati un ramo primitivo delle spugne (Porifera), anche se le loro relazioni esatte restano oggetto di dibattito. Scomparvero nel Cambriano medio, probabilmente a causa di cambiamenti ambientali e della competizione con altri organismi costruttori di scogliere, come stromatoporoidi e coralli. I fossili di archeociati sono abbondanti in Australia, Siberia e Nord America e rappresentano importanti fossili guida per la datazione delle rocce del Cambriano inferiore.</string>
    <string name="cambrian_trilobita_description">I Trilobita (trilobiti) furono uno dei gruppi di artropodi più vari e di maggior successo dei primi tempi, prosperando negli oceani terrestri per oltre 270 milioni di anni. Si riconoscono facilmente per il loro esoscheletro trilobato e segmentato, diviso longitudinalmente in un asse centrale e due lobi laterali, e trasversalmente in capo (cefalone), torace e coda (pigidio). Con dimensioni che variavano da pochi millimetri a oltre 70 centimetri, i trilobiti occupavano quasi tutti gli ambienti marini - dalle acque costiere poco profonde fino agli ambienti di mare profondo. Alcuni erano predatori o spazzini attivi, mentre altri filtravano particelle dall’acqua o si seppellivano nei sedimenti del fondale marino. Rappresentano inoltre i più antichi artropodi conosciuti dotati di occhi composti complessi, un passo evolutivo fondamentale nella vista. Durante il Paleozoico, i trilobiti attraversarono numerose fasi di espansione ed estinzione, scomparendo infine nella grande estinzione di fine Permiano. La loro abbondanza, rapida evoluzione e distribuzione globale li rendono fossili guida di inestimabile valore per la datazione delle rocce paleozoiche.</string>
    <string name="cambrian_wiwaxia_description">Wiwaxia era un piccolo animale marino dal corpo molle che viveva sul fondale oceanico del Cambriano ed è noto per la sua bizzarra armatura composta da scaglie sovrapposte (scleriti) e lunghe spine appuntite. Raggiungeva fino a 5 centimetri di lunghezza e probabilmente si muoveva lentamente sul substrato, utilizzando un organo di alimentazione simile a una radula per raschiare alghe o materiale organico dal fondo marino, in modo analogo ai molluschi moderni. Il suo corpo era ricoperto da file di piastre a forma di foglia che fungevano da protezione, mentre coppie di lunghe spine dorsali servivano probabilmente a scoraggiare i predatori. Wiwaxia occupa una posizione incerta nell’albero della vita: molti scienziati la considerano un parente primitivo dei molluschi o degli anellidi, mentre altri la ritengono un ramo separato dei primi lofotrocozoi. I fossili più noti provengono dallo scisto di Burgess, in Canada, dove la loro eccezionale conservazione offre una vivida testimonianza degli ecosistemi marini cambriani. Wiwaxia rappresenta le forme corporee sperimentali che caratterizzarono l’esplosione cambriana, quando i principali gruppi animali apparvero e si diversificarono per la prima volta.</string>
    <string name="cambrian_myllokunmingia_description">Myllokunmingia è uno dei vertebrati più antichi conosciuti e fornisce prove fondamentali sull’origine della colonna vertebrale e sull’evoluzione iniziale dei pesci. Lungo circa 2,5 centimetri, questo piccolo animale dal corpo molle aveva una forma affusolata simile a quella di un pesce, con testa, tronco e coda ben distinti. I fossili provenienti dalla biota di Chengjiang, nello Yunnan (Cina), rivelano strutture interne come una notocorda (una colonna vertebrale primitiva), miomeri (muscoli segmentati), sacche branchiali e forse una pinna dorsale - caratteristiche tipiche dei primi vertebrati. A differenza dei successivi pesci senza mascelle, Myllokunmingia non possedeva ossa né un cranio ben sviluppato, ma mostrava già il piano corporeo fondamentale da cui sarebbero derivati tutti i vertebrati, compreso l’uomo. Come uno dei membri più antichi della linea evolutiva dei vertebrati, Myllokunmingia rappresenta un passo fondamentale nell’evoluzione degli animali complessi con scheletro interno.</string>
    <string name="cambrian_pikaia_description">Pikaia è uno dei cordati più antichi conosciuti ed è considerata un organismo chiave, simile a un antenato, nella linea evolutiva che portò ai vertebrati. Lunga circa 4 centimetri, aveva un corpo snello e lanceolato con una notocorda - una barra flessibile che fungeva da colonna vertebrale primitiva - insieme a muscoli segmentati (miomeri) e un cordone nervoso dorsale. Queste caratteristiche rappresentano il piano corporeo tipico dei cordati, condiviso da tutti i vertebrati odierni. Pikaia probabilmente nuotava muovendo dolcemente il corpo in ondulazioni simili a quelle di un’anguilla e si nutriva filtrando particelle o detriti dall’acqua. I suoi fossili sono stati scoperti nello scisto di Burgess, nella Columbia Britannica (Canada), uno dei siti fossili più celebri per la conservazione di animali a corpo molle del Cambriano. Pur avendo un aspetto semplice, Pikaia rappresenta un anello evolutivo fondamentale tra gli antenati invertebrati e i primi vertebrati, mostrando il primo modello corporeo da cui sarebbero derivati pesci, anfibi, rettili, uccelli e mammiferi.</string>
    <string name="cambrian_anomalocaris_description">Anomalocaris fu uno dei più grandi e formidabili predatori dei mari cambriani, raggiungendo lunghezze fino a un metro - enorme per la sua epoca. Il suo nome significa “gambero insolito”, attribuito prima che gli scienziati capissero che le varie parti fossili (bocca, arti e segmenti del corpo) appartenevano a un unico animale. Anomalocaris aveva un corpo segmentato e flessibile, con grandi pinne laterali per nuotare e una coppia di appendici spinose anteriori per catturare le prede. La sua bocca circolare, foderata di dure piastre dentellate, poteva frantumare i gusci dei trilobiti e di altre creature corazzate. Due grandi occhi composti peduncolati gli conferivano un’eccellente vista, rendendolo un predatore veloce ed efficiente. I fossili provenienti dallo scisto di Burgess, in Canada, e da siti in Cina e in Australia, mostrano che Anomalocaris era un membro precoce della linea evolutiva degli artropodi e uno dei primi veri superpredatori degli oceani terrestri. La sua comparsa segna un passo importante nello sviluppo delle complesse reti alimentari durante l’esplosione cambriana.</string>
    <string name="cambrian_opabinia_description">Opabinia era uno degli animali più insoliti dei mari cambriani, nota per la sua anatomia bizzarra e l’aspetto quasi alieno. Misurava circa 7 centimetri di lunghezza e aveva un corpo molle e segmentato, con pinne lobate per nuotare e una coda a ventaglio per manovrare. La sua caratteristica più distintiva era una lunga proboscide flessibile terminante con una struttura simile a un artiglio, che probabilmente usava per afferrare il cibo e portarlo alla bocca rivolta all’indietro. Opabinia possedeva anche cinque occhi peduncolati sulla parte superiore della testa, che le garantivano un eccellente campo visivo per individuare prede o predatori sul fondale marino. Si ritiene che fosse un animale dal corpo molle, saprofago o predatore, che viveva in ambienti marini poco profondi. I fossili provenienti dallo scisto di Burgess, in Canada, mostrano una conservazione eccezionale dei suoi tessuti delicati, permettendo ai paleontologi di identificarla come un lontano parente degli artropodi. Opabinia rappresenta i piani corporei sperimentali tipici dell’esplosione cambriana, quando l’evoluzione esplorò un’ampia varietà di forme anatomiche mai più ripetute nella storia della vita.</string>
    <string name="cambrian_marrella_description">Marrella era un piccolo artropode proveniente dallo scisto di Burgess, in Canada, ed è uno dei fossili più comuni e meglio conservati di quel celebre sito. Lunga solo circa 2 centimetri, Marrella aveva un corpo delicato e segmentato, con numerose zampe e una coppia di lunghe spine ricurve che si proiettavano all’indietro dal capo. Possedeva inoltre scudi cefalici ornamentali e appendici piumose che probabilmente la aiutavano a nuotare o a filtrare particelle di cibo dall’acqua. Sebbene in passato fosse considerata un tipo di crostaceo o trilobite, studi dettagliati dimostrano che Marrella apparteneva a un ramo estinto di artropodi primitivi, non direttamente imparentato con alcun gruppo moderno. Probabilmente viveva come spazzina o detritivora bentonica, muovendosi sul fondale marino e nutrendosi di resti organici. Marrella rappresenta l’eccezionale varietà di forme corporee degli artropodi che si evolsero durante l’esplosione cambriana, e fu il primo fossile del Burgess Shale scoperto e descritto da Charles Doolittle Walcott nel 1909.</string>
    <string name="cambrian_foraminifera_description">I foraminiferi (comunemente chiamati forams) sono protisti unicellulari che costruiscono gusci complessi, o test, solitamente formati da carbonato di calcio o materiale organico. Nonostante le loro dimensioni microscopiche - la maggior parte misura meno di un millimetro - sono tra gli organismi ecologicamente e geologicamente più importanti della storia della Terra. Vivendo sia come plancton negli oceani aperti sia come specie bentoniche sul fondale marino, i foraminiferi catturano particelle di cibo tramite sottili estensioni della membrana cellulare chiamate pseudopodi. La loro straordinaria diversità, la rapida evoluzione e la sensibilità ai cambiamenti ambientali li rendono strumenti fondamentali per la biostratigrafia e la ricostruzione paleoambientale. La composizione chimica dei loro gusci fornisce dati cruciali sulle temperature oceaniche antiche, la salinità e persino le variazioni climatiche globali. I fossili di foraminiferi sono abbondanti nei sedimenti marini di tutto il mondo, dove formano gesso, calcare e altre rocce carbonatiche. La loro storia evolutiva, che si estende per oltre mezzo miliardo di anni fino ai giorni nostri, fa dei foraminiferi una delle linee biologiche più durature e di maggior successo nella biosfera terrestre.</string>
    <string name="cambrian_hallucigenia_description">Hallucigenia è una delle creature più bizzarre e iconiche dell’esplosione cambriana, nota dallo scisto di Burgess in Canada e da depositi simili in Cina. Lunga solo tra 1 e 5 centimetri, aveva un corpo tubolare e vermiforme, con coppie di lunghe spine sul dorso a scopo difensivo e più coppie di zampe morbide terminanti con artigli per strisciare. La testa presentava una bocca semplice circondata da minuscoli denti e da appendici sensoriali flessibili. Per decenni i paleontologi non erano sicuri della sua corretta orientazione, e le prime ricostruzioni la mostravano persino “camminare” sulle spine, finché fossili meglio conservati non ne rivelarono la vera forma. Oggi è riconosciuta come una stretta parente dei moderni vermi vellutati (Onychophora), con i quali condivide caratteristiche come arti molli e strutture con artigli. Hallucigenia rappresenta i piani corporei sperimentali dei mari cambriani e contribuisce a chiarire le origini degli artropodi e di altri animali a muta.</string>
    <string name="cambrian_nectocaris_description">Nectocaris era un piccolo animale marino dal corpo molle, la cui classificazione esatta ha sconcertato i paleontologi per decenni. Lungo circa 5-10 centimetri, aveva un corpo appiattito a forma di aquilone, due lunghi e flessibili appendici simili a tentacoli nella parte anteriore, una coppia di pinne laterali per nuotare e un’ampia pinna caudale per la manovra. I suoi grandi occhi peduncolati suggeriscono che fosse un cacciatore visivo attivo, probabilmente predando piccoli artropodi e altre creature dal corpo molle nei mari del Cambriano. I fossili provenienti dallo Scisto di Burgess, in Canada, hanno rivelato dettagli fini della sua anatomia, portando i ricercatori a ipotizzare che Nectocaris possa essere un parente precoce dei cefalopodi, rendendolo potenzialmente il più antico membro conosciuto di questo gruppo, centinaia di milioni di anni più antico di quanto si pensasse. Il suo corpo idrodinamico e lo stile di vita predatorio suggeriscono i primi esperimenti evolutivi che in seguito avrebbero portato a calamari, seppie e polpi.</string>
    <string name="cambrian_omnidens_description">Omnidens era un enigmatico animale marino conosciuto unicamente per le sue distintive parti boccali, rinvenute in giacimenti fossili dell’attuale Cina. Il suo nome, che significa “tutti denti”, si riferisce alla disposizione circolare di robuste placche simili a denti che costituivano la sua struttura alimentare. Sulla base di questi resti, i paleontologi ritengono che Omnidens potesse essere imparentato con gli anomalocarididi - grandi predatori dal corpo molle dei mari cambriani, ma era persino più grande della maggior parte di essi, con stime che suggeriscono una lunghezza corporea totale superiore a 1 metro. La sua bocca formidabile sarebbe stata ben adatta ad afferrare e frantumare prede come trilobiti e altri animali dal guscio duro. Sebbene gran parte della sua anatomia resti un mistero, Omnidens evidenzia la diversità e la sperimentazione evolutiva che caratterizzarono l’esplosione cambriana, quando la vita animale primitiva si ramificò rapidamente in una grande varietà di forme.</string>

    <string name="ordovician_orthoceras">Orthoceras</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus">Pentecopterus decorahensis</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis">Sacabambaspis</string>
    <string name="ordovician_astraspis">Astraspis</string>
    <string name="ordovician_rugosa">Rugosa</string>
    <string name="ordovician_tabulata">Tabulata</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis">Aegirocassis</string>
    <string name="ordovician_cameroceras">Cameroceras</string>

    <string name="ordovician_orthoceras_description">Orthoceras era un genere estinto di cefalopodi a conchiglia diritta che visse negli oceani del Paleozoico ed è tra i parenti più antichi e diffusi dei calamari, dei polpi e dei nautili moderni. La sua lunga conchiglia conica, che spesso raggiungeva fino a 2 metri, era suddivisa internamente in camere collegate da un tubo centrale detto sifuncolo, che l’animale utilizzava per regolare la galleggiabilità e muoversi su e giù nella colonna d’acqua. Il corpo molle occupava la camera più esterna e Orthoceras si spostava espellendo acqua attraverso un sifone, proprio come i cefalopodi attuali. Era un predatore attivo, che si nutriva di piccoli artropodi e altri invertebrati marini. I fossili di Orthoceras sono diffusi in calcari marini di tutto il mondo, dal Marocco alla regione baltica, e le sue conchiglie lucidate sono comunemente impiegate nella pietra ornamentale. Come uno dei cefalopodi dominanti del primo Paleozoico, Orthoceras rappresenta una tappa importante nell’evoluzione dei predatori marini complessi.</string>
    <string name="ordovician_pentecopterus_description">Pentecopterus decorahensis era un euripteride gigante, o “scorpione di mare”, e uno dei primi grandi predatori tra gli artropodi. Poteva raggiungere 1,7 metri di lunghezza e pattugliava i mari caldi e poco profondi che ricoprivano parti dell’attuale Iowa (USA). Il nome, ispirato alla nave da guerra greca antica pentecontera, riflette il corpo potente e slanciato, adatto al nuoto e alla caccia d’agguato. Pentecopterus aveva un ampio scudo cefalico spinoso, grandi appendici prensili per afferrare le prede e appendici a pala per la propulsione in acqua. Come predatore di vertice, si nutriva di trilobiti, primi pesci e altri invertebrati marini, svolgendo un ruolo fondamentale negli ecosistemi dell’Ordoviciano. Fossili eccezionalmente ben conservati degli scisti di Decorah rivelano fini dettagli del suo esoscheletro, facendone uno degli euripteridi antichi meglio documentati. Pentecopterus dimostra che gli artropodi raggiunsero grandi dimensioni corporee e dominanza ecologica negli ambienti marini molto prima che i predatori vertebrati evolvessero a scale simili.</string>
    <string name="ordovician_sacabambaspis_description">Sacabambaspis è uno dei più antichi vertebrati conosciuti con uno scudo cefalico osseo ed è un rappresentante dei pteraspidomorfi, un antico gruppo di pesci senza mascelle. Misurava circa 25-40 centimetri e possedeva un corpo appiattito, simile a un girino, privo di mascelle e di pinne pari. La testa era ricoperta da grandi piastre ossee che formavano uno scudo protettivo, mentre il resto del corpo era flessibile e rivestito da piccole scaglie. Probabilmente nuotava vicino al fondale, spingendosi con la coda e nutrendosi aspirando piccole particelle organiche o microorganismi. I suoi fossili, rinvenuti in Bolivia e in Australia, indicano che i primi pesci corazzati erano già diffusi a livello globale nei mari dell’Ordoviciano. Sacabambaspis offre uno sguardo chiave sulla prima evoluzione dell’armatura e della struttura corporea dei vertebrati, ponendo le basi per i successivi gruppi di pesci senza mascelle e, in seguito, per i vertebrati dotati di mascelle.</string>
    <string name="ordovician_astraspis_description">Astraspis fu uno dei più antichi pesci corazzati senza mascelle e rappresenta una fase primitiva nell’evoluzione dei vertebrati. Lungo circa 20-30 centimetri, aveva un corpo ovale e fusiforme ricoperto da piastre ossee e da piccole scaglie mineralizzate che lo proteggevano dai predatori. La testa era racchiusa in una solida armatura di materiale osseo (scaglie astragali), forata da aperture per gli occhi e per le branchie. Privo di mascelle e di pinne pari, Astraspis possedeva comunque una coda muscolosa per la propulsione, indizio di un nuotatore attivo che probabilmente si nutriva filtrando piccole particelle dall’acqua o aspirando nei sedimenti soffici. I fossili provengono soprattutto dal Nord America, in particolare dal Colorado e dal Wyoming, conservati in rocce marine che un tempo costituivano il fondale ordoviciano. Come uno dei primi vertebrati con armatura mineralizzata, Astraspis segna un passo fondamentale verso lo sviluppo degli esoscheletri protettivi e delle strutture interne dei pesci successivi.</string>
    <string name="ordovician_rugosa_description">I Rugosa, comunemente noti come coralli a corno, erano un ordine estinto di coralli marini che costruivano forme sia solitarie sia coloniali. Il loro nome deriva dalla caratteristica superficie “rugosa” dei loro scheletri di carbonato di calcio. I rugosi solitari formavano spesso coni a forma di corno che potevano raggiungere i 30 centimetri di lunghezza, mentre le varietà coloniali creavano complessi reef corallini. All’interno dello scheletro, i Rugosa presentavano un disegno caratteristico di setti radianti che dividevano la cavità interna in camere simmetriche, una struttura che li rende facilmente riconoscibili nei fossili. Questi coralli vivevano ancorati al fondale in mari caldi e poco profondi, estendendo i tentacoli per catturare il plancton e altri piccoli organismi. I coralli rugosi prosperarono per tutto il Paleozoico, formando grandi sistemi di barriera insieme ai tabulati, prima di estinguersi durante l’estinzione di fine Permiano. I loro fossili sono comuni nelle formazioni calcaree e costituiscono importanti fossili guida per la datazione delle rocce marine paleozoiche.</string>
    <string name="ordovician_tabulata_description">I Tabulata, noti come coralli tabulati, erano un ordine estinto di coralli coloniali che formarono alcuni dei più vasti sistemi di barriera dell’era Paleozoica. A differenza dei Rugosa solitari, i tabulati vivevano esclusivamente in colonie composte da centinaia o migliaia di piccoli tubi fittamente addossati, detti coralliti, ciascuno abitato da un minuscolo polipo. Questi coralliti erano suddivisi orizzontalmente da partizioni interne chiamate tabule, caratteristica che dà il nome al gruppo. La maggior parte dei tabulati mancava dei setti verticali presenti in altri coralli, conferendo alla struttura interna un aspetto a nido d’ape, come si vede in generi quali Favosites e Halysites (“corallo a catena”). Abitavano mari caldi e poco profondi e costruivano grandi impalcature di barriera insieme a spugne e alghe. Pur essendo stati molto prosperi nell’Ordoviciano, Siluriano e Devoniano, i coralli tabulati declinarono nel tardo Paleozoico ed entrarono in estinzione alla fine del Permiano. I loro fossili sono abbondanti e costituiscono importanti fossili guida per gli ambienti marini paleozoici.</string>
    <string name="ordovician_aegirocassis_description">Aegirocassis era un gigantesco artropode che nuotava nei mari antichi durante un’epoca in cui la vita si stava rapidamente diversificando. Apparteneva agli anomalocarididi, un gruppo noto soprattutto per il Cambriano. Aegirocassis raggiungeva lunghezze fino a 2 metri, rendendolo uno degli animali più grandi della sua epoca. A differenza dei suoi parenti cambriani predatori, questa creatura era un pacifico filtratore. Usava lunghe spine a forma di pettine sugli appendici della testa per filtrare il plancton dall’acqua, in modo simile alle moderne balene con fanoni. Il corpo era dotato di coppie di appendici natatorie per la propulsione e la stabilizzazione, che gli permettevano di scivolare elegantemente nell’acqua. La scoperta di Aegirocassis in Marocco ha rivelato che alcuni anomalocarididi erano passati dalla caccia alla filtrazione del plancton, mostrando un primo esempio di filtrazione su larga scala negli oceani della Terra. Il nome unisce “Aegir”, il dio norreno del mare, a “cassis”, latino per elmo, riflettendo la sua natura oceanica e la testa corazzata.</string>
    <string name="ordovician_cameroceras_description">Cameroceras era uno dei più grandi cefalopodi ortoconici (a conchiglia diritta) conosciuti e un predatore apice dei mari paleozoici. Il suo guscio poteva raggiungere lunghezze di 6-9 metri, rendendolo uno degli animali più grandi della sua epoca. Il lungo guscio affusolato ospitava il corpo molle all’estremità più larga, con tentacoli che si estendevano in avanti per afferrare le prede. Cameroceras aveva una bocca simile a un becco, capace di frantumare i gusci duri di trilobiti e altre creature marine corazzate, oltre a prede dal corpo molle. Si muoveva mediante propulsione a getto, come i calamari moderni, espellendo acqua attraverso un sifone. I fossili sono stati rinvenuti in Nord America e in alcune parti d’Europa, indicando che prosperava nei mari epicontinentali caldi e poco profondi. Come predatore apice, Cameroceras ebbe un ruolo fondamentale nel modellare gli ecosistemi marini dell’Ordoviciano tardo, molto prima che i predatori vertebrati diventassero dominanti.</string>

    <string name="silurian_eurypterus">Eurypterus</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus">Pneumodesmus</string>
    <string name="silurian_cooksonia">Cooksonia</string>
    <string name="silurian_baragwanathia">Baragwanathia</string>
    <string name="silurian_acanthodii">Acantoidi</string>
    <string name="silurian_entelognathus">Entelognathus</string>

    <string name="silurian_eurypterus_description">Eurypterus era un genere di euripteridi, i cosiddetti «scorpioni di mare», ed è stato tra gli artropodi acquatici più riusciti dell’era Paleozoica. Raggiungeva in genere circa 1 metro di lunghezza, con alcuni individui ancora più grandi. Presentava un corpo segmentato con ampio scudo cefalico, grandi occhi composti e una lunga coda affusolata terminante in una spina. Le zampe anteriori erano armate di spine per afferrare la preda, mentre quelle posteriori si erano trasformate in ampi appendici a pala per il nuoto, rendendolo un predatore o saprofago agile nelle acque costiere poco profonde e negli estuari. Probabilmente si nutriva di piccoli pesci, trilobiti e altri invertebrati. I fossili di Eurypterus sono particolarmente comuni nei depositi siluriani dello Stato di New York e dell’Estonia, dove si conservano interi esoscheletri in eccellente stato. Come uno degli ultimi grandi euripteridi prima dell’estinzione del gruppo, Eurypterus rappresenta l’apice dell’evoluzione degli scorpioni di mare e testimonia la transizione degli artropodi verso stili di vita sempre più complessi e attivi negli antichi ecosistemi acquatici.</string>
    <string name="silurian_pneumodesmus_description">Pneumodesmus newmani è il più antico animale terrestre conosciuto nel record fossile e rappresenta una tappa fondamentale nella colonizzazione degli ambienti emersi. Questo minuscolo artropode, simile a un diplopode e lungo appena 1 centimetro, viveva nell’attuale Scozia quando la vita sulla terraferma muoveva i primi passi. Il corpo segmentato, le numerose paia di zampe e l’esoscheletro indurito indicano una buona adattabilità al movimento su superfici solide, probabilmente tra muschi primitivi e tappeti microbici. Soprattutto, il fossile mostra piccole aperture lungo il corpo - gli spiracoli - usate per respirare aria, fornendo la più antica evidenza di un vero sistema respiratorio terrestre in un animale. Pneumodesmus probabilmente si nutriva di materiale vegetale o microbico in decomposizione, contribuendo allo sviluppo iniziale degli ecosistemi del suolo. La sua scoperta segna un passaggio evolutivo cruciale, mostrando come gli artropodi iniziarono a spostarsi dagli habitat acquatici alla terraferma, aprendo la strada ai futuri animali terrestri.</string>
    <string name="silurian_cooksonia_description">Cooksonia è tra le più antiche piante vascolari note e rappresenta un importante salto evolutivo nella colonizzazione delle terre emerse da parte della vita complessa. Di norma alta solo pochi centimetri, presentava fusti sottili e ramificati che terminavano in piccoli sporangi rotondi, capsule che producono spore per la riproduzione. Mancava di vere foglie e radici, ma possedeva tessuti vascolari, grazie ai quali trasportava acqua e nutrienti all’interno e riusciva a mantenersi eretta sopra il suolo. Questa adattazione segnò un passaggio chiave nell’evoluzione delle piante moderne. Cooksonia probabilmente cresceva in ambienti umidi e bassi vicino a fiumi o zone palustri, formando piccole colonie che contribuirono a stabilizzare i primi suoli e ad aumentare l’ossigeno atmosferico. I fossili sono stati rinvenuti in Europa, Nord America e Sud America, a testimonianza di un’ampia diffusione durante il Siluriano e il Devoniano. Come una delle prime piante completamente terrestri, Cooksonia simboleggia l’inverdimento dei continenti e l’avvio degli ecosistemi di terraferma.</string>
    <string name="silurian_baragwanathia_description">Baragwanathia fu una delle licofite più antiche note, un gruppo che sopravvive ancora oggi come licopodi. Poteva raggiungere i 50 centimetri di altezza e aveva fusti sottili e ramificati ricoperti da foglie strette e appuntite contenenti tessuti vascolari, un’importante adattazione che consentiva un trasporto efficiente di acqua e nutrienti e la vita pienamente terrestre. Le strutture portatrici di spore (sporangî) erano inserite nelle porzioni superiori dei fusti e rilasciavano spore per la riproduzione. I fossili di Baragwanathia sono stati rinvenuti in Australia, Canada e Cina, a indicare un’ampia diffusione durante la transizione dagli ecosistemi acquatici a quelli terrestri. Probabilmente cresceva lungo le sponde dei fiumi e nelle pianure alluvionali umide, contribuendo alla stabilizzazione dei primi suoli e alla graduale espansione della vegetazione sui continenti. Come una delle prime piante con vere foglie e un sistema vascolare organizzato, Baragwanathia rappresenta un passaggio cruciale nell’evoluzione della complessa flora terrestre che avrebbe portato ai successivi boschi.</string>
    <string name="silurian_acanthodii_description">Gli acantodi, spesso chiamati «squali spinosi», erano una classe estinta di antichi pesci con mascelle che univano caratteristiche dei pesci ossei (Osteichthyes) e di quelli cartilaginei (Chondrichthyes). Nonostante il soprannome, non erano veri squali ma loro lontani parenti. La maggior parte delle specie era di piccola taglia - da pochi centimetri fino a mezzo metro - con corpo slanciato ricoperto di minuscole scaglie romboidali. Il tratto distintivo era la presenza di numerose spine affilate a sostegno delle pinne, probabilmente utili per la stabilità e la protezione dai predatori. Gli acantodi furono tra i primi vertebrati a sviluppare mascelle e pinne pari, un passo cruciale nell’evoluzione dell’anatomia dei vertebrati. Abitavano ambienti marini e d’acqua dolce e si nutrivano di plancton o piccoli invertebrati. Benché si siano estinti alla fine del Permiano, ebbero un ruolo fondamentale nell’evoluzione dei vertebrati, vicino alla base della linea che ha dato origine a tutti i pesci moderni e, in ultima analisi, ai vertebrati terrestri.</string>
    <string name="silurian_entelognathus_description">Entelognathus era un pesce preistorico straordinario della Cina che ha rivoluzionato la nostra comprensione dell’evoluzione dei vertebrati. Appartenente ai placodermi, un gruppo estinto di pesci corazzati, mostrava una combinazione di caratteri primitivi e moderni che colma il divario tra i primi pesci privi di mascelle e i successivi pesci ossei. Lungo circa 20 centimetri, Entelognathus aveva testa e spalle pesantemente corazzate, ma a differenza degli altri placodermi le sue mascelle erano formate da piastre ossee con un disegno identico a quello dei pesci ossei moderni (Osteichthyes). Questa scoperta ha rivelato che la complessa struttura mandibolare ossea dei pesci e dei tetrapodi moderni si è evoluta prima del previsto, originando nei placodermi invece di comparire indipendentemente più tardi. Entelognathus viveva in ambienti marini poco profondi e probabilmente si nutriva di piccoli invertebrati del fondale. I fossili, provenienti dallo Yunnan in Cina, sono eccezionalmente conservati e offrono uno degli esempi più chiari di forma transizionale nell’evoluzione dei vertebrati, mostrando come si sia delineato per la prima volta il volto dei vertebrati moderni.</string>

    <string name="devonian_prototaxites">Prototaxites</string>
    <string name="devonian_wattieza">Wattieza</string>
    <string name="devonian_archaeopteris">Archaeopteris</string>
    <string name="devonian_tiktaalik">Tiktaalik</string>
    <string name="devonian_ichthyostega">Ichthyostega</string>
    <string name="devonian_bothriolepis">Bothriolepis</string>
    <string name="devonian_cladoselache">Cladoselache</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus">Dunkleosteus</string>
    <string name="devonian_acanthostega">Acanthostega</string>
    <string name="devonian_materpiscis">Materpiscis</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus">Jaekelopterus</string>
    <string name="devonian_xenacanthus">Xenacanthus</string>
    <string name="devonian_calamophyton">Calamophyton</string>
    <string name="devonian_elkinsia">Elkinsia</string>

    <string name="devonian_prototaxites_description">Prototaxites fu uno degli organismi più grandi e misteriosi del Paleozoico, alto fino a 8 metri e largo 1 metro, dimensioni eccezionali per la vita terrestre dell’epoca. Per oltre un secolo gli studiosi ne discussero l’identità, interpretandolo via via come un’alga gigante, un lichene o persino un albero primitivo. Oggi la maggior parte delle evidenze indica che Prototaxites fosse un fungo o un organismo fungino che formava imponenti strutture simili a tronchi, composte da filamenti aggrovigliati (ife). Probabilmente viveva sulla terraferma in associazione con le prime piante e con tappeti microbici, assorbendo nutrienti dalla materia organica in decomposizione. I fossili rinvenuti in Nord America, Europa e Medio Oriente mostrano che Prototaxites dominò i paesaggi terrestri prima dell’affermazione delle vere foreste. Le sue dimensioni enormi e la biologia incerta lo rendono il simbolo della natura sperimentale dei primi ecosistemi terrestri, quando funghi, alghe e piante primitive cominciarono a diffondersi sulla terra.</string>
    <string name="devonian_wattieza_description">Wattieza fu uno dei primi alberi conosciuti e segnò un momento decisivo nel progressivo “inverdimento” della Terra. Alta fino a 8-10 metri, ricordava una moderna felce arborea, con un tronco slanciato e una chioma di fronde ramificate al posto delle foglie. A differenza delle più antiche piante terrestri, Wattieza possedeva vero tessuto legnoso (xilema), che le consentiva di crescere in altezza, sostenere il proprio peso e trasportare acqua in modo efficiente dalle radici alle parti superiori. Si riproduceva tramite spore, non semi, e prosperava in ambienti paludosi o boschivi, formando le prime vere foreste della storia della Terra. I suoi fossili furono scoperti per la prima volta nello Stato di New York, dove il tronco venne inizialmente scambiato per i resti di una palma antica. Il ritrovamento successivo della chioma e dei rami ne confermò l’identità di imponente pianta sporifera. Wattieza rappresenta un passaggio fondamentale nell’evoluzione terrestre: l’ascesa della vegetazione alta che trasformò l’atmosfera, stabilizzò i suoli e pose le basi di ecosistemi terrestri complessi.</string>
    <string name="devonian_archaeopteris_description">Archaeopteris fu uno dei primi veri alberi e un caposaldo nell’evoluzione delle foreste moderne. Poteva raggiungere i 20 metri d’altezza e combinava caratteristiche delle felci e delle piante a seme. Il tronco legnoso e l’esteso apparato radicale gli conferivano grande stabilità, mentre le fronde simili a quelle delle felci svolgevano la fotosintesi e cadevano stagionalmente come foglie. Si riproduceva per spore, non per semi, ma possedeva accrescimento secondario (formazione del legno), un’innovazione cruciale che gli permise di crescere più in alto e vivere più a lungo delle piante precedenti. Questa combinazione lo rese un ponte evolutivo tra le prime piante vascolari e i primi alberi a seme (gimnosperme). Archaeopteris formò vaste foreste nelle attuali Nord America, Europa e Africa, modificando profondamente l’atmosfera attraverso l’aumento dell’ossigeno e la stabilizzazione dei suoli. Rappresenta una svolta nella storia della Terra, quando le piante iniziarono a modellare gli ecosistemi globali su una scala paragonabile alle foreste moderne.</string>
    <string name="devonian_tiktaalik_description">Tiktaalik è uno dei più celebri fossili transizionali, che colma il divario evolutivo tra i pesci e i primi anfibi capaci di camminare sulla terra. Lungo fino a 2,7 metri, aveva un corpo appiattito e simile a quello di un coccodrillo, adattato a habitat d’acqua dolce poco profondi. Tiktaalik univa caratteri da pesce - pinne con raggi, squame e branchie - a tratti da tetrapode, tra cui un collo mobile, costole robuste e ossa degli arti in grado di sostenere il corpo in acque basse o su fondi fangosi. Le pinne pettorali contenevano ossa equivalenti al braccio, all’avambraccio e al polso dei successivi vertebrati terrestri, mostrando come gli arti si siano evoluti dalle pinne. I fossili scoperti nell’Artico canadese rivelano una creatura capace sia di nuotare con efficienza sia di sollevarsi in ambienti bassi, uno stile di vita ideale per il passaggio dall’acqua alla terra. Tiktaalik rappresenta un passo monumentale nell’evoluzione dei vertebrati: l’inizio della trasformazione delle pinne in arti, che preparò l’ascesa di anfibi, rettili e, infine, mammiferi.</string>
    <string name="devonian_ichthyostega_description">Ichthyostega fu uno dei più antichi tetrapodi conosciuti e rappresenta una fase chiave nel passaggio dei vertebrati dall’acqua alla terra. Lungo circa 1,5 metri, conservava molti caratteri da pesce - pinna caudale, branchie e linea laterale per percepire le vibrazioni - ma possedeva anche arti robusti in grado di sostenere il corpo sulla terraferma. Gli arti anteriori erano forti e simili a pale; quelli posteriori, più grandi, erano specializzati per il movimento in acque basse o lungo rive fangose. Cranio e denti ricordavano quelli dei primi pesci a pinne lobate, a indicare una dieta di prede acquatiche. Probabilmente trascorreva la maggior parte del tempo in acqua, ma era capace di trascinarsi a terra per termoregolarsi o sfuggire ai predatori. I fossili scoperti in Groenlandia hanno reso Ichthyostega uno degli esempi più studiati dell’evoluzione anfibia iniziale. Rappresenta il ponte evolutivo cruciale tra pesci interamente acquatici come Tiktaalik e i primi veri vertebrati terrestri.</string>
    <string name="devonian_bothriolepis_description">Bothriolepis era un genere diffuso di placodermi, pesci corazzati con mascelle, che prosperò in acque dolci e in ambienti costieri durante il Devoniano. Raggiungeva circa 30 centimetri di lunghezza e aveva un corpo nettamente diviso in due parti: testa e torace pesantemente corazzati da piastre ossee e una coda flessibile, priva di scaglie, usata per il nuoto. La bocca era situata sulla parte ventrale della testa, indizio di uno stile di vita bentonico; probabilmente si nutriva di piccoli invertebrati e detrito organico nel sedimento. Diversamente da molti altri placodermi, Bothriolepis aveva mascelle relativamente deboli, ma le pinne pari e la corazza articolata gli garantivano buona mobilità nelle acque basse. I fossili sono presenti in tutti i continenti, a testimonianza di un grande successo evolutivo. Bothriolepis rappresenta la diversità e l’adattabilità ecologica dei primi pesci con mascelle, poco prima che l’estinzione devoniana rimodellasse gli ecosistemi acquatici.</string>
    <string name="devonian_cladoselache_description">Cladoselache fu uno dei primi squali ben conosciuti ed era un predatore snello e veloce dei mari paleozoici. Poteva raggiungere i 2 metri di lunghezza e mostrava un corpo aerodinamico, a forma di siluro, con coda profondamente forcuta, pinne ben sviluppate e pelle liscia priva delle robuste squame (denticoli) degli squali moderni. La bocca ospitava più file di denti affilati e prensili, ideali per catturare pesci e cefalopodi. Diversamente da molti squali successivi, Cladoselache non aveva pterigopodi (organi di accoppiamento) né pesante armatura, indizio di un’anatomia più primitiva. Grandi occhi e muso corto suggeriscono uno stile di caccia molto visivo e attivo. I fossili del Cleveland Shale, in Ohio, conservano tessuti molli e rivelano dettagli degli organi interni e perfino prede parzialmente digerite. Cladoselache rappresenta uno dei primi veri pesci cartilaginei e mostra il piano corporeo efficiente che avrebbe reso gli squali predatori marini di successo per centinaia di milioni di anni.</string>
    <string name="devonian_dunkleosteus_description">Dunkleosteus è un genere estinto di pesci placodermi corazzati che dominarono i mari durante il tardo Devoniano, circa 382-358 milioni di anni fa-un’epoca spesso chiamata “Età dei Pesci”, quando gran parte del Nord America si trovava alla latitudine dell’attuale Rio de Janeiro. La specie più grande, Dunkleosteus terrelli, è considerata il primo “superpredatore” vertebrato della Terra. Scoperto per la prima volta sulle rive del lago Erie nel 1867, Dunkleosteus ha intrigato gli scienziati per quasi 150 anni. Poiché era un placoderma artrodire, solo il cranio fortemente corazzato e le placche mascellari si sono fossilizzati, mentre il resto del corpo-composto principalmente di cartilagine-si è raramente conservato. Le prime ricostruzioni gli attribuivano una forma simile a quella di uno squalo e una lunghezza fino a 10 metri, ma ricerche più recenti indicano che tali stime erano esagerate. Basandosi su confronti con parenti più piccoli e completi e sulle proporzioni della sua testa di 60 cm, si ritiene che Dunkleosteus terrelli raggiungesse circa 3,5-4 metri di lunghezza. Questa revisione non riduce la sua temibile reputazione. Il corpo era probabilmente corto, massiccio e potente-più simile a quello di un tonno che a quello di uno squalo-with una testa enorme e mascelle rivestite di placche ossee autoaffilanti. La forza del morso è stata stimata a oltre 6.000 newton, tra le più forti mai registrate in un pesce. Un Dunkleosteus di 3,5 metri poteva pesare quanto uno squalo bianco di 4,5 metri, guadagnandosi il soprannome di “palla da demolizione con pinne”. Con una bocca quasi due volte più grande di quella di un grande squalo bianco, si nutriva di placodermi corazzati, ammoniti e squali primitivi, assicurandosi il posto di predatore dominante dei mari devoniani.</string>
    <string name="devonian_acanthostega_description">Acanthostega fu tra i primi vertebrati a possedere vere estremità con dita, una forma di transizione cruciale tra i pesci a pinne lobate e i primi anfibi. Lungo circa 60 centimetri, aveva un corpo allungato, di aspetto ittico, con pinna caudale, branchie e linea laterale, caratteristiche adatte a uno stile di vita acquatico; le sue estremità, però, terminavano con otto dita, segno della precoce sperimentazione evolutiva che precedette la morfologia dei tetrapodi moderni. A differenza degli anfibi più tardi, le sue estremità erano troppo deboli per sostenere il corpo sulla terra, e probabilmente servivano per manovrare tra piante e detriti in acque basse. Cranio e denti indicano un predatore di piccoli animali acquatici. I fossili della Groenlandia hanno fornito dettagli anatomici e chiarito la sequenza di adattamenti che portarono dal nuoto al cammino. Acanthostega incarna la transizione dall’acqua alla terra e dimostra che gli arti si sono evoluti prima in ambiente acquatico, molto prima della piena conquista delle terre emerse da parte dei vertebrati.</string>
    <string name="devonian_materpiscis_description">Materpiscis attenboroughi era un piccolo placoderma (pesce corazzato) dell’Australia Occidentale che ha fornito una delle prove più straordinarie per comprendere l’evoluzione dei vertebrati: la più antica evidenza nota di parto viviparo (viviparità) in animali con colonna vertebrale. Lungo circa 25 centimetri, Materpiscis aveva un corpo racchiuso in un’armatura ossea tipica dei placodermi, un collo articolato e robuste mascelle foderate da semplici piastre dentarie per frantumare le prede. Il nome Materpiscis, «pesce madre», deriva da un esemplare fossile trovato con un embrione ancora collegato da un cordone ombelicale all’interno del corpo, prova inequivocabile che partoriva piccoli vivi invece di deporre uova. Questa scoperta ha rivelato che la fecondazione interna e l’investimento parentale si erano evoluti molto prima nella storia dei vertebrati di quanto si ritenesse. Materpiscis viveva in mari tropicali poco profondi e probabilmente predava piccoli invertebrati. I fossili, splendidamente conservati nella Formazione Gogo, offrono uno sguardo eccezionale sulla prima evoluzione della riproduzione e della cura materna tra i vertebrati.</string>
    <string name="devonian_jaekelopterus_description">Jaekelopterus fu uno dei più grandi artropodi mai esistiti, appartenente al gruppo noto come euripteridi o “scorpioni di mare”. Con una lunghezza stimata fino a 2,5 metri, era un predatore apice dei fiumi e degli estuari del Devoniano. Il suo corpo era protetto da un esoscheletro segmentato e possedeva potenti chele anteriori per afferrare le prede. Sebbene imparentato con gli attuali limuli e scorpioni, Jaekelopterus non era un vero scorpione. Le prove fossili indicano che abitava ambienti d’acqua salmastra o dolce, dove probabilmente tendeva imboscate a pesci corazzati e ad altri animali acquatici. Le sue dimensioni enormi e le chele formidabili lo rendono uno degli esempi più iconici degli artropodi “giganti” paleozoici, evidenziando quanto fossero diversi gli ecosistemi prima dell’ascesa dei predatori vertebrati terrestri.</string>
    <string name="devonian_xenacanthus_description">Xenacanthus era un genere estinto di squali d’acqua dolce che prosperò in fiumi e laghi per oltre 150 milioni di anni. Diversamente dagli squali oceanici snelli che conosciamo oggi, Xenacanthus aveva un corpo lungo, simile a un’anguilla, e una spina distintiva che si proiettava all’indietro dalla sommità della testa, probabilmente usata per difesa. La sua pinna dorsale si estendeva per gran parte del dorso, conferendogli una silhouette nastriforme. I denti fossili indicano che si nutriva di piccoli pesci e anfibi, adattato a ecosistemi di acqua dolce piuttosto che ai mari aperti. Raggiungendo lunghezze di circa 1-2 metri, Xenacanthus fu un predatore resiliente e di successo, sopravvivendo a diverse estinzioni di massa prima di scomparire nel Triassico tardo.</string>
    <string name="devonian_calamophyton_description">Calamophyton era una pianta primitiva simile ad un albero che ebbe un ruolo importante nel rimboschimento del paesaggio devoniano. Raggiungeva altezze di circa 2-4 metri e possedeva un tronco sottile e ramificato, ricoperto da piccoli ramoscelli simili a rametti. A differenza degli alberi moderni, non aveva vere foglie e svolgeva la fotosintesi attraverso questi ramoscelli. Calamophyton si riproduceva tramite spore e probabilmente formava densi popolamenti nelle pianure alluvionali e nelle valli fluviali, stabilizzando i suoli e creando nuovi habitat per i primi animali terrestri. La sua presenza contribuì alla diffusione di ecosistemi simili a foreste, influenzando i livelli di ossigeno atmosferico e plasmando l’evoluzione della vita terrestre.</string>
    <string name="devonian_elkinsia_description">Elkinsia è considerata la più antica pianta a seme conosciuta, segnando un passo evolutivo cruciale nella storia della vita sulla terraferma. A differenza delle piante che si riproducono tramite spore, Elkinsia produceva semi - strutture protettive che permettevano agli embrioni di sopravvivere in ambienti più duri e aridi e di diffondersi in modo più efficace. Era una piccola pianta arbustiva con fusti ramificati e fronde simili a felci che portavano gli ovuli da cui si sviluppavano i semi. I fossili di Elkinsia, scoperti in West Virginia (USA), mostrano strutture a forma di coppa che racchiudevano i semi in via di sviluppo, offrendo la prima testimonianza di come ebbe inizio questa innovazione. Sebbene dall’aspetto modesto, la svolta riproduttiva di Elkinsia aprì la strada alla comparsa di vastissime foreste di piante a seme, comprese conifere e piante da fiore, che in seguito avrebbero dominato gli ecosistemi terrestri.</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron">Lepidodendron</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria">Sigillaria</string>
    <string name="carboniferous_calamites">Calamites</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion">Akmonistion</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion">Helicoprion</string>
    <string name="carboniferous_pederpes">Pederpes</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus">Proterogyrinus</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus">Hylonomus</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris">Archaeothyris</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius">Pulmonoscorpius</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura">Arthropleura</string>
    <string name="carboniferous_meganeura">Meganeura</string>
    <string name="carboniferous_megarachne">Megarachne</string>
    <string name="carboniferous_edestus">Edestus</string>

    <string name="carboniferous_lepidodendron_description">Il Lepidodendron è un albero estinto - come il licopside. Era una componente importante della flora della foresta carbonifera e talvolta raggiungeva un\'altezza di oltre 30 metri e aveva tronchi di oltre 1 m di diametro. Si stima che queste piante siano cresciute rapidamente e siano vissute 10-15 anni. La maggior parte delle specie erano probabilmente monocarpiche, il che significa che si riproducevano solo una volta verso la fine della loro vita. Nell\'era mesozoica furono probabilmente soppiantate dalle emergenti gimnosperme legnose (come le Conifere).</string>
    <string name="carboniferous_sigillaria_description">La sigillaria è un albero estinto simile a un licopside, strettamente imparentato con il lepidodendron. Poteva crescere fino a 30 metri di altezza e avevano un ciclo di vita relativamente breve, crescendo rapidamente e raggiungendo la maturità in pochi anni.</string>
    <string name="carboniferous_calamites_description">Il Calamites è un albero estinto che aveva una forma simile a una coda di cavallo. Poteva crescere fino a 30 metri di altezza ed era un componente importante delle paludi di carbone del carbonifero.</string>
    <string name="carboniferous_akmonistion_description">Akmonistion era uno squalo-simile alla chimera vissuta durante il primo Carbonifero. Il maschio aveva una cresta a forma di incudine invece di una pinna dorsale. La cresta aveva delle barbe in cima vi era anche una macchia triangolare di spine sulla testa di fronte alla cresta. La femmina probabilmente assomigliava proprio al maschio, tranne per il fatto che potrebbe non avere avuto la cresta o la macchia triangolare di spine.</string>
    <string name="carboniferous_helicoprion_description">Helicoprion è un genere di squalo esistito a lungo-si compone di pesci simili a squali avente una dentatura ragruppata a spirale. Potevano raggiungere i 3-4 m di lungezza con punte fino a 7.5 m.</string>
    <string name="carboniferous_pederpes_description">Pederpes è il primo tetrapode conosciuto a mostrare gli inizi della locomozione terrestre. Non è considerato un anfibio, ma è un tetrapode molto basale (primitivo). Pederpes era lungo 1 m ed era ben adattato alla vita terrestre. Attualmente è il primo animale completamente terrestre conosciuto.</string>
    <string name="carboniferous_pterogyrinus_description">Proterogyrinus è un anfibio simile a un rettile, probabilmente uno degli antenati di questi ultimi. Potevano avventurarsi più lontano dall\'acqua rispetto alla maggior parte degli anfibi ed erano i migliori predatori sia sulla terra che sull\'acqua.</string>
    <string name="carboniferous_hylonomus_description"> Hylonomus è il primo rettile su cui non si abbiano dubbi. Era lungo 20 centimetri ed era simile alle lucertole moderne. Aveva piccoli denti aguzzi e probabilmente mangiava piccoli invertebrati come millepiedi o insetti primitivi.</string>
    <string name="carboniferous_archaeothyris_description">Archaeothyris è il più antico sinapside conosciuto, antenato dei mammiferi moderni. Sembrava una lucertola dei giorni nostri, anche se con i suoi 50 centimetri di lunghezza era uno dei più grandi carnivori delle foreste carbonifere.</string>
    <string name="carboniferous_pulmonoscorpius_description">Pulmonoscorpius è una specie gigante di scorpione estinto, che poteva crescere fino a 70 centimetri di lunghezza. La dieta di Pulmonoscorpius non è nota direttamente, ma artropodi più piccoli potrebbero aver fatto parte della sua dieta e la sua puntura potrebbe essere stata in grado di uccidere piccoli tetrapodi.</string>
    <string name="carboniferous_arthropleura_description">Arthropleura è uno dei più grandi invertebrati terrestri conosciuti di tutti i tempi, aveva pochi predatori, se non nessuno. Poteva raggiungere i 2,3 metri di lunghezza e 50 centimetri di larghezza. Artropleura come altri artropodi carboniferi era in grado di ingrandirsi a causa della maggiore presenza di ossigeno nell\'atmosfera terrestre, e per la mancanza di grandi predatori di vertebrati terrestri (a differenza del Cretaceo in cui non c\'erano tali artropodi, nonostante i livelli di ossigeno fossero simili a il Carbonifero).\n Al contrario di alcune credenze, Arthropleura non era un predatore ma un artropode erbivoro.</string>
    <string name="carboniferous_meganeura_description">La meganeura è un genere estinto di libellule giganti, che aveva un\'apertura alare che raggiungeva i 65 cm di lunghezza. Come Arthropleura, ha potuto diventare così grande grazie a maggiori livelli di Ossigeno atmosferico e alla mancanza di predatori durante quel periodo.</string>
    <string name="carboniferous_megarachne_description">Megarachne fu a lungo considerata un gigantesco ragno preistorico, ma studi successivi sui fossili rivelarono che in realtà era un euripteride, o “scorpione di mare”, strettamente imparentato con altri artropodi acquatici come Jaekelopterus. Lunga circa 54 centimetri, era molto più piccola di quanto si fosse inizialmente pensato, ma rimaneva comunque un predatore notevole per la sua epoca. Megarachne aveva un corpo largo e arrotondato, grandi appendici prensili per catturare le prede e un segmento caudale appiattito a forma di pala che le permetteva di nuotare nei fiumi e nelle paludi d’acqua dolce dell’antico Sud America. Le sue robuste chele e le spine appuntite la rendevano abile nella cattura di pesci e altri piccoli animali acquatici. L’errata identificazione iniziale come ragno ne alimentò la fama, ma la vera identità di Megarachne racconta una storia più accurata - e altrettanto affascinante - sulla diversità degli artropodi nel periodo Carbonifero, un’epoca ricca di insetti giganti e di lussureggianti foreste formatrici di carbone.</string>
    <string name="carboniferous_edestus_description">Edestus era un pesce preistorico simile a uno squalo, noto per le sue strane lame dentate curve che sporgevano in avanti sia dalla mascella superiore che da quella inferiore. A differenza degli squali moderni, non sostituiva continuamente i singoli denti; invece, l’intera fila di denti cresceva in avanti nel tempo, creando un meccanismo di taglio simile a una forbice. Lungo fino a 6 metri, Edestus era un formidabile predatore nei mari caldi e ricchi di carbone e nei delta fluviali del tardo Carbonifero. La sua dentatura insolita gli valse il soprannome di “squalo dai denti a forbice”, e i paleontologi ritengono che recidesse prede dal corpo molle, come pesci e cefalopodi, con potenti movimenti della mascella. Fossili di Edestus sono stati ritrovati in Nord America, Europa e Russia, rivelando un’ampia distribuzione in un’epoca in cui gli oceani antichi pullulavano di vertebrati primitivi diversificati.</string>


    <string name="permian_glossopteris">Glossopteris</string>
    <string name="permian_dimetrodon">Dimetrodon</string>
    <string name="permian_titanophoneus">Titanophoneus</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus">Estemmenosuchus</string>
    <string name="permian_gorgonops">Gorgonops</string>
    <string name="permian_cynodontia">Cynodontia</string>
    <string name="permian_eryops">Eryops</string>
    <string name="permian_diplocaulus">Diplocaulus</string>

    <string name="permian_glossopteris_description">Glossopteris è il genere più grande e più conosciuto di felci da seme cresciuto nell\'emisfero meridionale durante il periodo Permiano. Era un arbusto o albero legnoso, portatore di semi, alcuni apparentemente alti 30 metri. Crescevano in condizioni di terreno molto umido e durante il Permiano hanno superato licopsidi come Sigillaria e Lepidodendron.</string>
    <string name="permian_dimetrodon_description">Dimetrodon è un rettile sinapside estinto, simile a un mammifero. Poteva raggiungere i 4,6 metri di lunghezza e poteva pesare fino a 250 chilogrammi. Probabilmente era uno dei predatori all\'apice, si nutriva di pesci e tetrapodi. La vela di Dimetrodon potrebbe essere stata utilizzata per stabilizzare la sua spina dorsale e come forma di termoregolazione.</string>
    <string name="permian_titanophoneus_description">Titanophoneus o in altre parole - “assassino titanico“ è un terapside dinocefalo carnivoro del Permiano medio. Il cranio adulto poteva raggiungere gli 80 cm, aveva inoltre un muso lungo e pesante e la sua lunghezza corporea totale era di circa 2,9 metri.</string>
    <string name="permian_estemmenosuchus_description">Estemmenosuchus (che significa “coccodrillo incoronato“ in greco) era un grande terapside onnivoro. Visse durante il Medio Permiano e poteva crescere fino a 3 metri di lunghezza.</string>
    <string name="permian_gorgonops_description">I gorgonops erano i predatori dominanti del loro tempo e vissero durante il tardo Permiano. Potevano raggiungere 3 metri di lunghezza. Avevano due canini ingrossati, che potevano arrivare a 12 cm di lunghezza.</string>
    <string name="permian_cynodontia_description">I cinodonti (“denti di cane“) sono terapsidi apparsi per la prima volta nel tardo Permiano. Il gruppo dei terapsidi comprende mammiferi moderni (compresi gli esseri umani), nonché i loro antenati estinti e parenti stretti. I cinodonti, non ancora mammiferi, si diffusero in tutto il Gondwana meridionale e presentavano molte caratteristiche scheletriche comuni ai mammiferi. Tutti i cinodonti probabilmente erano ovipari (come l\'ornitorinco moderno) e avevano una qualche forma di metabolismo a sangue caldo, perché molti di loro avevano la pelliccia.</string>
    <string name="permian_eryops_description">Eryops era un grande anfibio semiacquatico e uno dei principali predatori delle paludi e delle pianure alluvionali del primo Permiano. Poteva raggiungere i 2 metri di lunghezza e possedeva un cranio ampio e piatto, pieno di denti conici affilati, ideali per afferrare prede scivolose come i pesci. Il corpo robusto e gli arti forti suggeriscono che fosse in grado di trascinarsi sulla terraferma, anche se probabilmente trascorreva gran parte del tempo in acqua o nelle sue vicinanze. Eryops respirava aria con polmoni ben sviluppati, ma il suo stile di vita era simile a quello dei coccodrilli moderni: nascosto al margine dell’acqua per tendere imboscate alle prede. I fossili di Eryops si trovano soprattutto in Texas e Nuovo Messico, e offrono importanti informazioni sull’evoluzione precoce dei grandi vertebrati terrestri.</string>
    <string name="permian_diplocaulus_description">Diplocaulus era un anfibio caratteristico, noto soprattutto per la sua testa a forma di boomerang, formata da lunghe estensioni laterali del cranio. Con una lunghezza fino a circa 1 metro, questa insolita forma del capo potrebbe averlo aiutato a scivolare più facilmente attraverso l’acqua o a scoraggiare i predatori rendendone difficile l’ingestione. Diplocaulus viveva in fiumi e laghi, dove probabilmente si nutriva di piccoli pesci, insetti e altri animali acquatici. I suoi fossili sono stati rinvenuti principalmente in Nord America e in Marocco. Come uno degli anfibi paleozoici più riconoscibili, Diplocaulus illustra la diversità sperimentale dei primi tetrapodi, molto prima del dominio dei dinosauri.</string>

    <string name="triassic_bennettitales">Bennettitales</string>
    <string name="triassic_morganucodon">Morganucodon</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus">Lystrosaurus</string>
    <string name="triassic_pterosauria">Pterosauri</string>
    <string name="triassic_plesiosauria">Plesiosauri</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria">Ittiosauri</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus">Mystriosuchus</string>
    <string name="triassic_plateosaurus">Plateosaurus</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus">Desmatosuchus</string>
    <string name="triassic_longisquama">Longisquama</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx">Sharovipteryx</string>
    <string name="triassic_tanystropheus">Tanystropheus</string>
    <string name="triassic_atopodentatus">Atopodentatus</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus">Herrerasaurus</string>
    <string name="triassic_postosuchus">Postosuchus</string>
    <string name="triassic_shonisaurus">Shonisaurus</string>
    <string name="triassic_nothosaurus">Nothosaurus</string>
    <string name="triassic_mixosaurus">Mixosaurus</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon">Hyperodapedon</string>
    <string name="triassic_placerias">Placerias</string>
    <string name="triassic_stagonolepis">Stagonolepis</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon">Thrinaxodon</string>

    <string name="triassic_bennettitales_description">Le Bennettitales erano un ordine estinto di piante a seme che prosperarono per tutta l’era Mesozoica, spesso formando parte dei lussureggianti paesaggi abitati dai dinosauri. Somigliavano molto alle cicadofite moderne, con tronchi robusti e corone di foglie pennate e resistenti, ma sono note soprattutto per le loro elaborate strutture riproduttive simili a fiori. Questi organi a forma di cono contenevano sia parti maschili che femminili e ricordavano sorprendentemente i fiori delle angiosperme successive. Nonostante questa somiglianza, le Bennettitales erano più strettamente imparentate con le cicadee, i ginkgo e le conifere che con le vere piante da fiore. La loro posizione evolutiva esatta rimane oggetto di dibattito: sebbene la maggior parte degli scienziati non le consideri antenate dirette delle angiosperme, alcuni studi suggeriscono che alcune Bennettitales e le prime piante a fiore possano condividere un antenato comune. Le prove fossili indicano inoltre che alcune specie erano impollinate da insetti, rappresentando una delle più antiche relazioni pianta-insetto conosciute. Il gruppo scomparve alla fine del Cretaceo, probabilmente a causa della competizione con le piante a fiore in rapida diversificazione.</string>
    <string name="triassic_morganucodon_description">Il Morganucodon fu uno dei primi mammiferi conosciuti, un anello di transizione tra i sinapsidi simili a rettili e i veri mammiferi. Delle dimensioni di un toporagno (10-15 cm di lunghezza), aveva un corpo snello, una lunga coda e grandi occhi adattati alla vita notturna. I fossili scoperti in Galles, Cina e Sudafrica mostrano caratteristiche tipiche dei mammiferi, come una dentatura differenziata (incisivi, canini, premolari e molari) e un orecchio medio formato da tre ossicini derivati dalle ossa mascellari dei suoi antenati - entrambi segni distintivi dei mammiferi moderni. Il Morganucodon probabilmente si nutriva di insetti e piccoli invertebrati, cacciando di notte grazie al suo udito acuto e ai riflessi rapidi. Rappresenta una tappa fondamentale nell’evoluzione dei mammiferi, mostrando lo sviluppo del metabolismo endotermico, delle cure parentali e della complessa meccanica della mandibola che in seguito avrebbero definito la linea dei mammiferi.</string>
    <string name="triassic_lystrosaurus_description">Il Lystrosaurus era un piccolo erbivoro con zanne appartenente ai dicinodonti, sinapsidi simili ai mammiferi che sopravvissero alla catastrofica estinzione di fine Permiano. Lungo circa un metro, aveva un corpo robusto a forma di barile, zampe corte e un muso tozzo con un becco corneo usato per recidere piante dure. Il suo corpo semplice ma efficiente gli permise di prosperare in ambienti aridi e soggetti a siccità, dove pochi altri grandi animali sopravvissero. I fossili di Lystrosaurus sono stati trovati in Antartide, Africa, Asia e India, dimostrando che era ampiamente diffuso e straordinariamente adattabile. Sorprendentemente, si stima che rappresentasse oltre il 70% di alcuni fossili di vertebrati terrestri del primo Triassico, rendendolo uno degli animali terrestri più dominanti nella storia della Terra. Il Lystrosaurus simboleggia la resilienza e la capacità di ripresa dopo la più grande estinzione di massa, segnando un passo evolutivo verso l’ascesa dei mammiferi.</string>
    <string name="triassic_pterosauria_description">I Pterosauri furono i primi vertebrati a sviluppare il volo attivo, dominando i cieli per oltre 160 milioni di anni. Questo ordine vario di rettili volanti comprendeva tutto, dai cacciatori di insetti grandi come passeri ai giganti con aperture alari superiori ai dieci metri. Le loro ali erano formate da una membrana di pelle tesa lungo un quarto dito allungato, sostenuta da uno scheletro leggero e da ossa cave che rendevano possibile il volo. I primi pterosauri, come Eudimorphodon, avevano lunghe code e mascelle dentate, mentre forme successive come Pteranodon e Quetzalcoatlus svilupparono becchi senza denti e corpi altamente specializzati. I Pterosauri occupavano un’ampia gamma di nicchie ecologiche: pescatori, spazzini, filtratori e persino cacciatori terrestri. Sebbene spesso vengano confusi con i dinosauri, costituivano un ramo distinto di arcosauri a loro strettamente imparentato. I Pterosauri si estinsero alla fine del Cretaceo, insieme ai dinosauri non aviani, segnando la fine della prima grande era dei vertebrati volanti della Terra.</string>
    <string name="triassic_plesiosauria_description">I Plesiosauri erano un gruppo di rettili marini che dominarono gli oceani durante l’Era Mesozoica. Non erano dinosauri, ma parenti stretti all’interno della linea evolutiva degli arcosauri. I Plesiosauri sono facilmente riconoscibili per la loro forma corporea unica: corpi larghi, simili a quelli delle tartarughe, con quattro potenti arti a forma di pinna adattati per un vero e proprio “volo” subacqueo. Il gruppo comprendeva due principali forme: i plesiosauri dal collo lungo, come Elasmosaurus, che probabilmente cacciavano piccoli pesci e cefalopodi con rapidi movimenti, e i pliosauri dal collo corto, come Kronosaurus, che svilupparono enormi mascelle per predare animali di grandi dimensioni. La maggior parte delle specie erano ottimi nuotatori, capaci di immergersi in profondità, e i contenuti fossili dei loro stomaci mostrano che erano predatori attivi e non semplici galleggianti. Alcune evidenze suggeriscono anche che potessero essere a sangue caldo. I Plesiosauri vivevano nei mari di tutto il mondo, dall’Europa e dal Nord America fino all’Antartide, e si estinsero alla fine del Cretaceo, vittime della stessa estinzione di massa che spazzò via i dinosauri.</string>
    <string name="triassic_ichthyosauria_description">Gli ittiosauri erano un ordine diversificato di rettili marini che si evolsero poco dopo l’estinzione del Permiano e divennero i principali predatori dei mari mesozoici molto prima della comparsa dei plesiosauri o dei mosasauri. Il loro nome significa “lucertole pesce” e, in effetti, avevano l’aspetto di una via di mezzo tra un rettile e un delfino, con corpo affusolato, muso allungato e una potente coda adatta al nuoto veloce. I primi ittiosauri, come Mixosaurus, conservavano ancora alcune caratteristiche da rettile, mentre forme successive, come Ophthalmosaurus e Temnodontosaurus, erano altamente specializzate, con grandi occhi per la visione in profondità e adattamenti alla vita acquatica completa, come la nascita di piccoli vivi. Si nutrivano di pesci, cefalopodi e altri animali marini, cacciando con agilità e velocità. Gli ittiosauri raggiunsero lunghezze fino a 20 metri e svilupparono pinne e code simili a quelle dei delfini molto prima che i mammiferi evolvessero forme analoghe, un esempio impressionante di evoluzione convergente. Scomparvero nel tardo Cretaceo, probabilmente a causa di cambiamenti nelle condizioni oceaniche e della competizione con nuovi gruppi di rettili marini emergenti.</string>
    <string name="triassic_mystriosuchus_description">Il Mystriosuchus era un rettile semiacquatico dal muso allungato appartenente ai fitosauri - un gruppo di arcosauri simili ai coccodrilli che prosperarono prima dell’evoluzione dei veri coccodrilli. Misurava circa 4-5 metri di lunghezza, con un corpo snello, una coda potente e mascelle dotate di denti conici e affilati, adattati per catturare pesci e altre prede acquatiche. Sebbene assomigliasse quasi perfettamente ai coccodrilli moderni, Mystriosuchus e i suoi parenti erano solo lontani cugini, un eccellente esempio di evoluzione convergente. Le sue narici erano posizionate vicino agli occhi, piuttosto che sulla punta del muso - una caratteristica chiave che distingue i fitosauri dai veri coccodrilli. I fossili di Mystriosuchus sono stati trovati in Europa e in India, suggerendo che abitasse fiumi e laghi in ambienti caldi e subtropicali. Come uno degli ultimi e più specializzati fitosauri, rappresenta l’apice di questa linea evolutiva prima della sua estinzione alla fine del Triassico.</string>
    <string name="triassic_plateosaurus_description">Il Plateosaurus fu uno dei primi grandi dinosauri erbivori e un membro dei prosauropodi - i precursori dei giganteschi sauropodi che avrebbero poi dominato il Giurassico. Raggiungeva una lunghezza di 7-10 metri e poteva pesare fino a 4 tonnellate. Le evidenze fossili indicano che viveva comunemente tra i 12 e i 20 anni. Con il suo lungo collo, la testa piccola e le potenti zampe posteriori, il Plateosaurus poteva sollevarsi sulle due zampe per brucare la vegetazione a diverse altezze. Le sue mani avevano forti artigli, probabilmente usati per afferrare le piante o difendersi. I fossili sono diffusi in tutta Europa, specialmente in Germania e in Svizzera, dove sono stati scoperti numerosi scheletri ben conservati che forniscono importanti informazioni sulla biologia dei primi dinosauri. Il Plateosaurus rappresenta uno dei primi grandi esperimenti evolutivi dei dinosauri erbivori di grandi dimensioni, mostrando come questi animali iniziarono ad adattarsi al pascolo in massa molto prima dell’apparizione dei loro discendenti giganti.</string>
    <string name="triassic_desmatosuchus_description">Il Desmatosuchus era un aetosauro fortemente corazzato - un antico parente dei coccodrilli - che viveva nelle pianure alluvionali dell’attuale sud-ovest degli Stati Uniti. Poteva raggiungere i 5 metri di lunghezza e possedeva un corpo largo e basso, ricoperto da spesse file di placche ossee (osteodermi) che lo proteggevano dai predatori. Le sue caratteristiche più distintive erano le lunghe spine ricurve sulle spalle, che sporgevano dalla corazza e potevano servire per difesa o per esibizione. Nonostante l’aspetto minaccioso, il Desmatosuchus era erbivoro e usava il suo muso simile a quello di un maiale e i denti a forma di piolo per scavare nel terreno e nella vegetazione alla ricerca di piante e radici. Viveva accanto ai primi dinosauri e ad altri rettili triassici, rappresentando un ramo di arcosauri corazzati che occupavano la nicchia dei grandi erbivori prima dell’ascesa dei sauropodi.</string>
    <string name="triassic_longisquama_description">Il Longisquama era un piccolo e misterioso rettile dell’Asia Centrale, noto per le lunghe scaglie simili a piume che si ergevano sul suo dorso. Queste strutture, che potevano superare di varie volte la lunghezza del corpo, erano probabilmente usate per esibizione, riconoscimento tra individui o termoregolazione, piuttosto che per il volo. Lungo solo circa 15 centimetri, il Longisquama aveva uno scheletro leggero e arti prensili adatti all’arrampicata, suggerendo che vivesse tra gli alberi delle foreste tropicali del Triassico. I suoi resti fossili hanno alimentato per decenni il dibattito su se queste scaglie allungate potessero rappresentare i primi precursori delle piume. Sebbene la maggior parte dei paleontologi oggi concordi sul fatto che il Longisquama non fosse un diretto antenato degli uccelli, la sua anatomia mostra che rivestimenti corporei complessi si sono evoluti indipendentemente in varie linee di rettili molto prima dell’apparizione delle vere piume nei dinosauri.</string>
    <string name="triassic_sharovipteryx_description">Lo Sharovipteryx era un piccolo rettile planatore proveniente dall’attuale Asia Centrale, notevole per la sua disposizione alare unica. Diversamente dalla maggior parte degli animali planatori, la sua principale membrana di volo si estendeva tra le allungate zampe posteriori, formando una sorta di ala a delta - in pratica, un “lucertolone volante con le ali sulle gambe”. Ulteriori piccole membrane sugli arti anteriori potevano aiutarlo nella manovra. Lungo circa 20 centimetri, lo Sharovipteryx probabilmente viveva tra alberi e scogliere, planando da un punto all’altro per sfuggire ai predatori o per cercare insetti. La sua anatomia insolita dimostra che molti rettili del Triassico sperimentavano diversi modi per conquistare l’aria, molto prima che i veri pterosauri sviluppassero il volo attivo. I fossili di Sharovipteryx offrono uno sguardo affascinante sulla varietà di adattamenti aerei nei primi rettili.</string>
    <string name="triassic_tanystropheus_description">Il Tanystropheus era uno dei rettili più insoliti del Triassico, facilmente riconoscibile per il suo collo straordinariamente lungo - fino a 3 metri in alcuni individui, quasi tre volte la lunghezza del corpo. Raggiungeva una lunghezza totale di circa 5-6 metri e possedeva una corporatura snella e semiacquatica. Il collo era composto da sole 13 vertebre allungate, che formavano una struttura rigida probabilmente usata per tendere agguati alle prede da lontano, mantenendo la maggior parte del corpo nascosta sott’acqua. I suoi denti affilati e conici indicano una dieta a base di pesci e calamari. Fossili di Tanystropheus sono stati rinvenuti lungo l’antica costa della Tetide, in Europa, Medio Oriente e Cina. Studi recenti dimostrano l’esistenza sia di specie più piccole completamente acquatiche, sia di forme più grandi e anfibie, evidenziando una notevole diversità ecologica all’interno del genere. Il Tanystropheus rappresenta un chiaro esempio della sperimentazione evolutiva del Triassico, quando i rettili si diversificarono in forme bizzarre e specializzate.</string>
    <string name="triassic_atopodentatus_description">Atopodentatus era uno dei rettili più strani dei mari triassici, noto per il suo bizzarro muso a forma di martello, foderato di denti simili a pettini. Lungo fino a 3 metri, utilizzava questa insolita struttura mandibolare per raschiare o filtrare alghe dalle rocce e dai sedimenti, diventando uno dei primi grandi rettili marini erbivori conosciuti. A differenza dei temibili predatori che dominavano il suo mondo, Atopodentatus ricopriva un ruolo ecologico molto diverso, contribuendo a mantenere l’equilibrio negli ecosistemi costieri. I fossili scoperti nello Yunnan, in Cina, rivelano le sue particolari adattazioni alimentari, mostrando che i rettili marini sperimentarono una vasta gamma di stili di vita subito dopo l’estinzione di massa della fine del Permiano.</string>
    <string name="triassic_herrerasaurus_description">Herrerasaurus fu uno dei primi dinosauri conosciuti, vissuto nell’attuale Argentina durante il Triassico superiore. Lungo fino a 6 metri, era un predatore snello, veloce e agile. La sua lunga coda gli forniva equilibrio durante la corsa, mentre i denti e gli artigli affilati lo rendevano ben adatto a cacciare piccoli rettili e i primi dinosauri erbivori. Pur essendo tra i primi dinosauri, Herrerasaurus mostrava già molte caratteristiche che in seguito sarebbero state tipiche dei teropodi, il gruppo che avrebbe infine incluso giganti come il Tyrannosaurus rex e gli uccelli moderni. La sua scoperta è stata fondamentale per comprendere l’evoluzione e la diversificazione iniziali dei dinosauri all’alba della loro ascesa.</string>
    <string name="triassic_postosuchus_description">Postosuchus era un grande rettile simile a un coccodrillo appartenente ai rauisuchi, un gruppo di arcosauri più strettamente imparentati con i coccodrilli che con i dinosauri. Con una lunghezza fino a 5-6 metri, era tra i principali predatori del suo tempo, cacciando i primi dinosauri e altri rettili. Il suo cranio massiccio, pieno di denti seghettati, e le forti zampe posteriori indicano che poteva camminare a quattro zampe, ma che forse si sollevava su due quando correva o attaccava. I fossili di Postosuchus si trovano principalmente nel sud-ovest degli Stati Uniti, in particolare in Texas, dove viveva in pianure alluvionali e valli fluviali. Come uno dei predatori dominanti del Triassico superiore, Postosuchus dimostra che i dinosauri non furono sempre i padroni dei loro ecosistemi, ma emersero solo dopo l’estinzione di concorrenti come i rauisuchi.</string>
    <string name="triassic_shonisaurus_description">Shonisaurus era un gigantesco ittiosauro, un gruppo di rettili marini che somigliavano superficialmente ai delfini. Raggiungeva lunghezze straordinarie di 15-20 metri, diventando uno dei più grandi predatori oceanici dei mari triassici. A differenza di alcuni ittiosauri successivi, Shonisaurus aveva un corpo lungo e snello, un muso stretto e denti relativamente piccoli, suggerendo che si nutrisse principalmente di prede a corpo molle come i calamari, piuttosto che di pesci corazzati. Fossili sono stati scoperti in Nevada, USA, dove interi giacimenti ossei conservano più individui, suggerendo che questi giganti potessero vivere o migrare in gruppi. Come uno dei primi rettili marini adattati a una vita completamente acquatica, Shonisaurus illustra come i rettili si siano rapidamente diversificati per dominare gli oceani dopo l’estinzione di fine Permiano.</string>
    <string name="triassic_nothosaurus_description">Il Nothosaurus era un rettile marino semiacquatico che viveva lungo le coste poco profonde dell’oceano Tetide. Lungo da 3 a 6 metri, aveva un corpo snello, simile a quello di una lucertola, con zampe palmate e una lunga coda, che lo rendevano un abile nuotatore. Le sue mascelle allungate erano piene di denti affilati e intrecciati, perfetti per catturare prede scivolose come pesci e calamari. Probabilmente il Nothosaurus trascorreva gran parte del tempo in acqua, ma poteva anche trascinarsi sulla terraferma, in modo simile alle foche moderne. È considerato un parente primitivo dei plesiosauri, mostrando la transizione evolutiva dai rettili costieri ai giganti completamente acquatici che in seguito avrebbero dominato i mari mesozoici. Fossili di Nothosaurus sono stati trovati in Europa, Medio Oriente e Cina, a testimonianza della sua ampia distribuzione nei mari triassici.</string>
    <string name="triassic_mixosaurus_description">Il Mixosaurus era un ittiosauro di piccola o media taglia, lungo circa 1-2 metri, che rappresenta una forma di transizione fondamentale nell’evoluzione di questi rettili marini. A differenza dei suoi discendenti più simili ai delfini, il Mixosaurus conservava ancora un corpo dall’aspetto di lucertola, con una coda relativamente lunga e una forma meno aerodinamica, ma possedeva già adattamenti per nuotare in modo efficiente in mare aperto. I suoi denti conici suggeriscono che si nutrisse di pesci e calamari, cacciando attivamente nelle acque costiere. Fossili di Mixosaurus sono stati scoperti in Europa, Asia e Nord America, dimostrando che fu uno dei primi ittiosauri a raggiungere una distribuzione globale. Collocandosi tra gli ittiosauri primitivi meno specializzati e le forme successive altamente adattate, il Mixosaurus illustra la rapida sperimentazione evolutiva dei rettili negli oceani triassici.</string>
    <string name="triassic_hyperodapedon_description">L’Hyperodapedon era un rettile tozzo con becco appartenente ai rincosauri, arcosauromorfi erbivori che prosperarono durante il Triassico prima dell’ascesa dei dinosauri. Lungo fino a 1,3 metri, aveva un cranio ampio e triangolare con mascelle potenti e file di denti a forma di scalpello, adatti a tagliare piante dure e fibrose come le felci a seme e le cicadee. Il suo corpo basso e robusto, con arti forti, era adatto a scavare o a muoversi tra la vegetazione fitta. I fossili di Hyperodapedon sono stati scoperti in Sud America, Europa, India e Africa, a dimostrazione che fu uno dei rettili più diffusi del suo tempo. Come uno degli ultimi e più specializzati rincosauri, l’Hyperodapedon rappresenta l’apice di questa un tempo dominante linea erbivora prima della sua estinzione alla fine del Triassico.</string>
    <string name="triassic_placerias_description">Il Placerias era uno dei più grandi rettili erbivori del Triassico superiore e apparteneva ai dicinodonti, un gruppo di sinapsidi con zanne e becco, più strettamente imparentati con i mammiferi che con i rettili. Raggiungeva una lunghezza di circa 3,5 metri e un peso di una tonnellata, con un corpo a forma di barile, arti robusti e una coda corta. La sua bocca era dotata di un becco corneo e di una coppia di zanne rivolte verso il basso, probabilmente usate per scavare radici o per esibizioni e combattimenti. Il Placerias viveva nelle valli fluviali e nelle pianure alluvionali del Nord America, nutrendosi di vegetazione dura durante i periodi di siccità stagionale. Come uno degli ultimi dicinodonti sopravvissuti, rappresenta il capitolo finale di una linea evolutiva che dominò le nicchie erbivore per oltre 100 milioni di anni prima di essere sostituita dai dinosauri.</string>
    <string name="triassic_stagonolepis_description">Lo Stagonolepis era un rettile pesantemente corazzato appartenente al gruppo degli etosauri - antichi parenti dei coccodrilli che vissero durante il Triassico superiore. Raggiungeva fino a 3 metri di lunghezza ed era ricoperto da spesse piastre ossee (osteodermi) disposte in file lungo il dorso e i fianchi, che formavano uno scudo naturale contro i predatori. Il suo corpo era basso e largo, con arti corti e una lunga coda. Nonostante l’aspetto minaccioso, lo Stagonolepis era erbivoro: possedeva un muso simile a quello di un maiale e denti specializzati per scavare nel terreno soffice e nutrirsi di piante, radici e tuberi. I fossili sono stati scoperti in Scozia, Polonia e nel sud-ovest degli Stati Uniti, dimostrando che fu un membro diffuso e di successo dei primi ecosistemi di arcosauri. Lo Stagonolepis rappresenta la grande diversità dei rettili affini ai coccodrilli prima che i veri dinosauri diventassero dominanti.</string>
    <string name="triassic_thrinaxodon_description">Il Thrinaxodon era un piccolo sinapside scavante, un parente stretto dei primi mammiferi che visse poco dopo la catastrofica estinzione di fine Permiano. Misurava circa 50 centimetri di lunghezza e possedeva un corpo compatto, zampe corte e una lunga coda, perfettamente adattato a scavare e vivere sottoterra. Il suo cranio mostrava diversi tratti simili a quelli dei mammiferi, tra cui denti differenziati (incisivi, canini e molari) e un palato secondario che gli permetteva di respirare mentre masticava. Queste caratteristiche fanno del Thrinaxodon una forma di transizione fondamentale nell’evoluzione dai sinapsidi simili a rettili ai veri mammiferi. I fossili trovati in Sudafrica e in Antartide spesso mostrano individui raggomitolati in tane fossilizzate, prova del suo stile di vita scavante e della possibile endotermia. Il Thrinaxodon rappresenta la resilienza e l’innovazione evolutiva in un mondo difficile dopo la più grande estinzione di massa della Terra.</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx">Archaeopteryx</string>
    <string name="jurassic_allosaurus">Allosauro</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus">Mamenchisauro</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus">Stegosauro</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx">Epidexipteryx</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus">Dilophosauro</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon">Dimorphodonte</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus">Epidendrosauro</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon">Liopleurodonte</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus">Kentrosauro</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus">Metriacanthosauro</string>
    <string name="jurassic_diplodocus">Diplodocus</string>

    <string name="jurassic_archaeopteryx_description">Archaeopteryx è un genere di dinosauri simili a uccelli, che mostra una transizione tra i dinosauri piumati non aviari e gli uccelli moderni. Gli individui più grandi probabilmente sembravano corvi, ma in più avevano anche mascelle con denti aguzzi, tre dita artigliate su ciascuna ala e una lunga coda ossuta.</string>
    <string name="jurassic_allosaurus_description">L\'allosauro era un grande predatore bipede, che poteva crescere fino a 8,5 m di lunghezza ed era in cima alla catena alimentare. Sue potenziali prede erano ornitopodi, stegosauridi e sauropodi. Alcuni paleontologi interpretano l\'allosauro come avente un comportamento sociale cooperativo e cacciatore in branco, mentre altri credono che gli individui possano essere stati aggressivi l\'uno verso l\'altro e che le congregazioni di questo genere siano il risultato di individui solitari che si nutrono delle stesse carcasse. Si suppone inoltre che attaccasse le prede tramite imboscate, usando la mascella come un\'accetta.</string>
    <string name="jurassic_mamenchisaurus_description">Il Mamenchisaurus era un genere di dinosauro sauropode, che comprendeva diverse specie note per i loro colli notevolmente lunghi che costituivano la metà della loro lunghezza totale. La specie più grande potrebbe aver raggiunto i 35 m di lunghezza e pesare da 50 a 75 tonnellate.</string>
    <string name="jurassic_stegosaurus_description">Lo stegosauro è un genere dei dinosauri corazzati. Erano animali erbivori grandi e di corporatura massiccia. Le loro grandi placche corporee erano probabilmente usate per funzioni termoregolatrici. \nIl primo esemplare fu raccolto durante la “Guerre delle ossa“, periodo storico in cui vi fù una famosa rivalità tra Edward Drinker Cope e Othniel Charles Marsh nella caccia ai fossili.</string>
    <string name="jurassic_epidexipteryx_description">Epidexipteryx era un piccolo dinosauro simile a un uccello, che rappresenta il primo esempio noto di piume ornamentali nella documentazione fossile.</string>
    <string name="jurassic_dilophosaurus_description">Il dilofosauro era tra i più grandi predatori del suo tempo e aveva un paio di creste arrotondate sul cranio. Misurava circa 7 metri di lunghezza e pesava circa 400 chilogrammi. Questo dinosauro è stato presentato in modo impreciso nel film Jurassic Park: non aveva fronzoli, sicuramente non sputava veleno ed era molto più grande.</string>
    <string name="jurassic_dimorphodon_description">Dimorphodon era uno pterosauro di medie dimensioni, che probabilmente abitava le regioni costiere. Era un aviatore piuttosto scarso a causa delle ali corte e probabilmente faceva affidamento su voli brevi e frenetici allo stesso modo di alcuni uccelli moderni.</string>
    <string name="jurassic_epidendrosaurus_description">Epidendrosaurus era un dinosauro aviano piumato delle dimensioni di un passero, che probabilmente viveva sugli alberi nutrendosi di insetti.</string>
    <string name="jurassic_liopleurodon_description">Il Liopleurodon è un genere di grande rettile marino carnivoro appartenente al gruppo Plesiosauria. I suoi fossili sono stati trovati principalmente in Inghilterra e in Francia. Il Liopleurodon era un potente nuotatore e di solito poteva crescere fino a 5-7 metri.</string>
    <string name="jurassic_kentrosaurus_description">Il Kentrosaurus è un genere di dinosauro stegosauriano del tardo Giurassico della Tanzania. Misurava circa 4,5 metri di lunghezza e pesava circa una tonnellata. Il Kentrosaurus era un erbivoro e probabilmente viveva in un ambiente ricco di predatori come si deduce della sua pesante armatura.</string>
    <string name="jurassic_metriacanthosaurus_description">Il Metriacanthosaurus era un grande dinosauro teropode proveniente dall’attuale Inghilterra, che raggiungeva circa otto metri di lunghezza. Il suo nome significa “lucertola dalle spine moderate”, in riferimento alle spine neurali delle vertebre dorsali, più alte del normale ma non tanto quanto quelle dei dinosauri a vela come lo Spinosaurus. Come predatore carnivoro, cacciava altri dinosauri del suo ambiente, probabilmente stegosauri e piccoli sauropodi. Sebbene sia conosciuto solo da resti frammentari, il Metriacanthosaurus è classificato nel gruppo degli allosaurodi, rendendolo un parente del più noto Allosaurus. La sua scoperta evidenzia la grande diversità dei grandi dinosauri predatori che popolavano l’Europa nel tardo Giurassico.</string>
    <string name="jurassic_diplodocus_description">Il Diplodocus era uno dei dinosauri più lunghi mai scoperti, un gigantesco sauropode che poteva superare i 25 metri di lunghezza. Aveva un collo e una coda straordinariamente lunghi, con una testa relativamente piccola posta all’estremità del collo sottile. I suoi denti, sottili e a forma di piolo, erano situati nella parte anteriore delle mascelle e adattati per strappare foglie e vegetazione tenera, piuttosto che per masticare. È probabile che il Diplodocus usasse la sua coda a forma di frusta per difesa o comunicazione, e la sua postura gli permetteva di nutrirsi sia di piante basse sia, sollevandosi, di vegetazione più alta. I fossili sono stati rinvenuti nella Formazione Morrison del Nord America, una regione famosa per la sua abbondanza di dinosauri del Giurassico superiore. Come uno dei sauropodi più iconici, il Diplodocus rappresenta la grandezza e la maestosità dell’“Età dei Giganti”.</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus">Tirannosauro</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor">Velociraptor</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus">Spinosauro</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus">Pachycephalosauro</string>
    <string name="cretaceous_triceratops">Triceratopo</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus">Ankylosauro</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus">Mosasauro</string>
    <string name="cretaceous_ammonite">Ammonoidea</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus">Therizinosauro</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus">Tsintaosauro</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus">Deinocheirus</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus">Quetzalcoatl</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus">Giganotosauro</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus">Linhenykus</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus">Sarcosuchus</string>
    <string name="cretaceous_microraptor">Microraptor</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon">Pteranodon</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus">Carnotaurus</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus">Saltasaurus</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus">Nigersaurus</string>

    <string name="cretaceous_tyrannosaurus_description">Il tirannosauro è probabilmente il dinosauro più celebre, ben noto da film televisivi come “Jurassic Park“, “Lost World“ ecc. Inoltre è uno dei grandi dinosauri più meglio rappresentati dalla documentazione fossile. Il tirannosauro viveva in quello che oggi è il Nord America occidentale. L\'esemplare più completo misura 12,3 metri di lunghezza e 3,7 metri di altezza.\nSebbene non vi siano prove dirette che il tirannosauro avesse le piume, molti scienziati ora ritengono che probabilmente avesse piume su almeno alcune parti del suo corpo, a causa alla loro presenza in specie affini. Di seguito è riportata un\'interpretazione artistica del T. rex.</string>
    <string name="cretaceous_velociraptor_description">Il Velociraptor era un carnivoro bipede piumato con una lunga coda e un artiglio a forma di falce su ciascun piede. Come il tirannosauro, è anche uno dei dinosauri più familiari grazie al suo ruolo di primo piano nel film “Jurassic Park“. Nella vita reale, tuttavia, il Velociraptor aveva all\'incirca le dimensioni di un tacchino, considerevolmente più piccolo dei rettili alti circa 2 m visti nei film. Inoltre, i veri Velociraptor erano piumati e a sangue caldo.</string>
    <string name="cretaceous_spinosaurus_description">Lo spinosauro era tra i più grandi di tutti i dinosauri carnivori conosciuti, forse più grande del tirannosauro. Raggiungeva 14,3 metri di lunghezza e pesava circa 20 tonnellate. È noto che si nutrisse di pesce e la maggior parte degli scienziati ritiene che cacciasse prede sia terrestri che acquatiche. Vivevano sia sulla terra che in acqua come fanno i coccodrilli moderni.</string>
    <string name="cretaceous_pachycephalosaurus_description">Il Pachycephalosauro era un erbivoro bipede con un tetto cranico estremamente spesso. Inoltre era uno degli ultimi dinosauri viventi non aviari prima dell\'estinzione del Cretaceo-Paleogene.</string>
    <string name="cretaceous_triceratops_description">Il triceratopo era un dinosauro erbivoro e uno degli ultimi dinosauri non aviari conosciuti. Si stima che il Triceratopo raggiungesse i 9 metri di lunghezza, 3 metri di altezza e un peso di circa 12 tonnellate.</string>
    <string name="cretaceous_ankylosaurus_description">L\'Ankylosauro era un genere di dinosauri corazzati fra gli ultimi dinosauri non aviari sopravvissuti. I grandi individui misuravano fino a 6,25 metri di lunghezza, 1,7 metri di altezza e pesavano 6 tonnellate. Fossili scoperti di recente hanno rivelato che alcune delle specie di Ankylosauro avevano colorazioni antipredatore, il che mostra un\'elevata pressione dei predatori verso la fine del Cretaceo.</string>
    <string name="cretaceous_mosasaurus_description">Mosasaurus è una lucertola acquatica carnivora estinta che poteva raggiungere 17 metri di lunghezza. Si ritiene che vivesse vicino alla superficie dell\'oceano, dove predava pesci, tartarughe, ammoniti, piccoli mosasauri, uccelli, pterosauri e plesiosauri.</string>
    <string name="cretaceous_ammonite_description">Le ammoniti sono un gruppo estinto di molluschi marini. Apparsi nel Devoniano, sono considerati come eccellenti indicatori fossili per la datazione delle roccie. Sono qui menzionati, perché sono il gruppo di molluschi più famoso estinto nell\'evento Cretaceo-Paleogene.</string>
    <string name="cretaceous_therizinosaurus_description">Il Therizinosaurus cheloniformis era un dinosauro grande e con caratteristiche uniche. Raggiungeva i 10 metri di lunghezza e 5 tonnellate di peso, ed era in possesso di artigli giganteschi, i più lunghi conosciuti da qualsiasi animale, raggiungendo i 70 centimetri di lunghezza.</string>
    <string name="cretaceous_tsintaosaurus_description"> Lo Tsintaosaurus aveva un caratteristico muso a “becco d\'anatra“ e una batteria di potenti denti che venivano usati per masticare la vegetazione. Era lungo circa 10 metri e alto 3,6 metri.</string>
    <string name="cretaceous_deinocherus_description">Il deinocheirus era un dinosauro insolito, raggiungeva gli 11 metri di lunghezza e un peso di 6,4 tonnellate. Aveva un paio di grandi braccia e probabilmente era onnivoro. Usava i lunghi artigli per scavare e raccogliere piante. Si ritiene che Deinocheirus fosse un animale lento.</string>
    <string name="cretaceous_quetzalcoatlus_description">Il Quetzalcoatl era uno pterosauro molto grande e uno dei più grandi animali volanti conosciuti di tutti i tempi. Il suo nome deriva dal dio serpente piumato centroamericano, Quetzalcoatl. La sua apertura alare raggiungeva10-11 metri e l\'intero individuo era alto almeno 3 metri.</string>
    <string name="cretaceous_giganotosaurus_description">Il Giganotosauro era un grande dinosauro, simile o anche più grande del Tirannosauro. Viveva in quella che oggi è l\'Argentina. Come il tirannosauro, aveva un metabolismo intermedio tra quello dei mammiferi e dei rettili ed era in grado di sostenere una temperatura corporea stabile.</string>
    <string name="cretaceous_linhenykus_description">Il Linhenykus è l\'unico dinosauro non aviario conosciuto ad avere un solo dito. Era di corporatura piccola e viveva in quella che oggi è la Mongolia. Anche se sembra uno struzzo, non è a loro correlato.</string>
    <string name="cretaceous_sarcosuchus_description">Il Sarcosuchus è un genere estinto di crocodiloformo e lontano parente di coccodrilli viventi. È uno dei più grandi dei rettili simili e viveva in quelle che ora sono l\'Africa e il Sud America. Era lungo quasi il doppio (fino a 11- 12 m) rispetto al moderno coccodrillo di acqua salata e pesava fino a 8 tonnellate. Viveva in acqua dolce e probabilmente cacciava sia pesci che prede terrestri (come fanno i coccodrilli del Nilo).</string>
    <string name="cretaceous_microraptor_description">Il Microraptor era un genere di piccoli dinosauri paraviani a quattro ali. I loro fossili ben conservati forniscono importanti prove sulla relazione evolutiva tra uccelli e dinosauri. Era tra i più abbondanti dinosauri non aviani nel suo ecosistema. Esemplari adulti stimati fino a 77 centimetri di lunghezza e pesati fino a 1 chilogrammo. Microraptor era un predatore opportunista, che cacciava piccoli mammiferi, altri dinosauri simili a uccelli e pesci.</string>
    <string name="cretaceous_pteranodon_description">Pteranodon era un grande pterosauro, un rettile volante che sorvolava i mari interni del Nord America. Con un’apertura alare di 5-7 metri, fu uno dei più grandi animali volanti del suo tempo. A differenza di uccelli o pipistrelli, il Pteranodon aveva ali formate da una membrana cutanea tesa lungo un quarto dito allungato. Il suo lungo becco privo di denti era ben adatto a catturare pesci, che probabilmente afferrava dalla superficie oceanica mentre planava senza sforzo sulle correnti d’aria. Maschi e femmine mostravano notevoli differenze nelle dimensioni e nella forma delle creste craniche, che potevano essere usate per l’esibizione o il riconoscimento della specie. I fossili provenienti dal Kansas e dalle regioni circostanti hanno reso il Pteranodon uno degli pterosauri più noti, simbolo dell’incredibile diversità dei rettili volanti durante il Cretaceo.</string>
    <string name="cretaceous_carnotaurus_description">Carnotaurus era un dinosauro teropode di medie dimensioni del Sud America, noto per il suo aspetto insolito. Misurava circa 7-8 metri di lunghezza e aveva un corpo snello adattato alla velocità. Le sue caratteristiche più sorprendenti erano le corna corte e smussate sopra gli occhi - uniche tra i grandi dinosauri predatori - e gli arti anteriori estremamente ridotti, persino più piccoli di quelli del Tyrannosaurus rex. Carnotaurus possedeva un collo profondo e muscoloso e un morso potente, il che suggerisce che fosse un predatore attivo di grandi dinosauri erbivori. Le impronte fossili della pelle rivelano file di protuberanze ossee lungo il corpo, che gli conferivano un aspetto rettiliano e corazzato. Come uno degli abelisauridi meglio conservati, il Carnotaurus fornisce preziose informazioni sui predatori specializzati che dominarono il Gondwana nel Cretacico superiore.</string>
    <string name="cretaceous_saltasaurus_description">Saltasaurus era un dinosauro sauropode di medie dimensioni che visse nell’attuale Argentina. A differenza dei suoi giganteschi parenti come Argentinosaurus, Saltasaurus raggiungeva una lunghezza più modesta di circa 12-14 metri. Fu uno dei primi sauropodi scoperti con prove di armatura: piccole piastre ossee, chiamate osteodermi, incorporate nella pelle. Queste probabilmente servivano da protezione contro predatori come gli abelisauridi. Come membro del gruppo dei titanosauri, Saltasaurus era un erbivoro dal collo lungo che si nutriva di vegetazione, contribuendo a modellare gli ecosistemi del Gondwana durante la fase finale dell’Era dei Dinosauri. I suoi fossili sono stati fondamentali per dimostrare che non tutti i sauropodi erano giganti colossali e che alcuni svilupparono adattamenti difensivi per sopravvivere accanto a predatori feroci.</string>
    <string name="cretaceous_nigersaurus_description">Nigersaurus era un insolito dinosauro sauropode del deserto del Sahara, nell’attuale Niger. Lungo circa 9 metri, era relativamente piccolo per un sauropode. La sua caratteristica più sorprendente era il muso largo a forma di pala, rivestito da oltre 500 denti sottili disposti in file e continuamente sostituiti. Questa adattazione gli permetteva di brucare vicino al suolo, nutrendosi di piante tenere come felci ed equiseti, funzionando come un vero tosaerba preistorico. A differenza dei giganteschi sauropodi che si cibavano ad altezze elevate, il Nigersaurus era specializzato nel brucare a bassa quota, dimostrando la diversità delle strategie alimentari tra questi dinosauri dal collo lungo. I fossili scoperti nella Formazione Elrhaz lo hanno reso uno degli erbivori più insoliti e affascinanti del Cretaceo.</string>

    <string name="paleogene_titanoboa">Titanoboa</string>
    <string name="paleogene_gastornis">Gastornis</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus">Basilosauro</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium">Paraceratherium</string>
    <string name="paleogene_daeodon">Daeodon</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium">Pyrotherium</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium">Archaeotherium</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium">Arsinoitherium</string>
    <string name="paleogene_brontotherium">Brontotherium</string>
    <string name="paleogene_uintatherium">Uintatherium</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon">Hyaenodon</string>
    <string name="paleogene_dorudon">Dorudon</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus">Hyrachyus</string>
    <string name="paleogene_otodus">Otodus</string>
    <string name="paleogene_protocetus">Protocetus</string>
    <string name="paleogene_pelagornis">Pelagornis</string>

    <string name="paleogene_titanoboa_description">Titanoboa cerrejonensis fu il più grande serpente mai conosciuto. Si aggirava nelle foreste pluviali tropicali dell’attuale Colombia circa 8 milioni di anni dopo l’estinzione dei dinosauri. Poteva raggiungere una lunghezza fino a 13 metri e pesare più di una tonnellata - all’incirca quanto un autobus urbano. Titanoboa apparteneva alla famiglia dei boa e viveva probabilmente in ambienti umidi e paludosi, dove cacciava grandi prede come rettili simili a coccodrilli e pesci giganti. Le sue dimensioni imponenti indicano che dipendeva dal clima costantemente caldo dei tropici del Paleocene, poiché i serpenti regolano la loro temperatura corporea grazie al calore esterno. La scoperta di Titanoboa nelle miniere di carbone di Cerrejón ha fornito prove cruciali sul clima equatoriale antico, mostrando che le regioni tropicali erano molto più calde rispetto a oggi. Come predatore e indicatore paleoambientale, Titanoboa rappresenta uno degli esempi più spettacolari di gigantismo successivo all’era dei dinosauri.</string>
    <string name="paleogene_gastornis_description">Il Gastornis era un enorme uccello incapace di volare che viveva nelle foreste di Europa, Nord America e Asia durante l’inizio del Cenozoico. Alto fino a 2 metri, possedeva zampe potenti e un grande becco massiccio e profondo, capace di esercitare una forte pressione. Per molti anni i paleontologi lo considerarono un temibile predatore, ma prove più recenti - come la struttura del becco e le analisi isotopiche delle ossa - indicano che fosse principalmente erbivoro, nutrendosi di vegetazione coriacea, semi e forse frutti. Le sue dimensioni e la corporatura robusta probabilmente scoraggiavano i predatori, permettendogli di dominare gli ecosistemi dei primi tempi dopo l’estinzione dei dinosauri. Il Gastornis rappresenta un primo esempio di uccelli giganti evolutisi per occupare le nicchie ecologiche lasciate libere dai dinosauri non aviani, mostrando quanto rapidamente la vita si sia ripresa nel mondo del Paleogene.</string>
    <string name="paleogene_basilosaurus_description">Il Basilosaurus fu uno dei primi cetacei completamente acquatici e un grande predatore dei mari dell’Eocene superiore. Nonostante il suo nome, che significa “re lucertola”, era un vero mammifero e un lontano antenato delle attuali balene e dei delfini. Poteva raggiungere fino a 18 metri di lunghezza e aveva un corpo allungato e serpentiforme con piccoli arti posteriori funzionali, residui della sua origine terrestre. Le lunghe mascelle erano dotate di denti affilati e conici, adattati per catturare pesci e piccoli mammiferi marini. I suoi fossili sono stati trovati in Nord America, Nord Africa e Medio Oriente, in particolare nel Wadi Al-Hitan (“Valle delle Balene”) in Egitto, un sito patrimonio mondiale dell’UNESCO. Il Basilosaurus rappresenta una fase cruciale nell’evoluzione delle balene, mostrando come i mammiferi terrestri si siano trasformati in potenti predatori oceanici.</string>
    <string name="paleogene_paraceratherium_description">Il Paraceratherium fu il più grande mammifero terrestre mai esistito - un parente privo di corna dei rinoceronti moderni che visse in Asia, tra foreste aperte e pianure alluvionali. Alto circa 5 metri al garrese e con un peso fino a 20 tonnellate, eguagliava alcuni dinosauri per dimensioni. Il suo lungo collo e il labbro superiore prensile gli permettevano di nutrirsi delle foglie poste in alto sugli alberi, in modo simile a una giraffa. Nonostante le dimensioni imponenti, il Paraceratherium aveva uno scheletro relativamente leggero che favoriva movimenti efficienti e probabilmente percorreva grandi distanze alla ricerca di cibo. I fossili ritrovati in Pakistan, Mongolia, Cina e Asia centrale indicano che abitava vaste regioni un tempo coperte da foreste subtropicali. Come mite gigante dell’Oligocene, il Paraceratherium rappresenta l’apice del gigantismo dei mammiferi terrestri, prima che i cambiamenti climatici e ambientali ne causassero l’estinzione.</string>
    <string name="paleogene_daeodon_description">Il Daeodon era il più grande rappresentante degli entelodonti - una famiglia estinta di mammiferi onnivori simili ai maiali, spesso soprannominati “maiali infernali” o “maiali terminator”. Alto fino a 1,8 metri al garrese e con un peso di circa 900 chilogrammi, il Daeodon aveva una testa enorme, lunga quasi un metro, mascelle potenti e denti massicci, adatti a frantumare ossa, lacerare carne e macinare vegetali. Nonostante l’aspetto temibile, gli entelodonti erano onnivori opportunisti, che si nutrivano di tutto: carogne, piccoli animali, radici e frutti. Le sue lunghe zampe e gli zoccoli fessi indicano che il Daeodon era un corridore veloce, capace di inseguire prede o percorrere vaste pianure in cerca di cibo. I fossili ritrovati negli Stati Uniti occidentali rivelano che fu uno degli onnivori dominanti nei primi ecosistemi nordamericani.</string>
    <string name="paleogene_pyrotherium_description">Il Pyrotherium era un grande mammifero ungulato che visse in Sud America, noto per il suo aspetto caratteristico simile a quello di un elefante. Era alto circa 3 metri e pesava intorno alle 3 tonnellate, con un corpo massiccio, zampe colonnari e una proboscide corta o un labbro superiore flessibile che probabilmente usava per afferrare la vegetazione. Il cranio era lungo e piatto, terminante in due zanne rivolte in avanti formate da incisivi ingranditi. Nonostante le somiglianze esterne, il Pyrotherium non era strettamente imparentato con gli elefanti, ma apparteneva a un ordine estinto di mammiferi sudamericani dalle relazioni evolutive ancora incerte. Abitava aree paludose e pianure fluviali, nutrendosi di piante acquatiche tenere. Come uno dei membri più enigmatici della singolare fauna preistorica sudamericana, il Pyrotherium rappresenta l’isolamento evolutivo del continente e la sua capacità di generare linee evolutive uniche al mondo.</string>
    <string name="paleogene_archaeotherium_description">L’Archaeotherium era un grande entelodonte onnivoro - appartenente al gruppo dei cosiddetti “maiali infernali”, anche se era più strettamente imparentato con ippopotami e balene che con i veri suini. Alto circa 1,5 metri al garrese e con un peso compreso tra 300 e 400 chilogrammi, aveva una testa enorme, mascelle potenti e denti affilati, segno di una dieta varia che comprendeva carne, radici, carogne e persino ossa. Con zampe lunghe e un corpo robusto, l’Archaeotherium era probabilmente un foraggiatore veloce e aggressivo, capace di cacciare e di nutrirsi di carcasse. I fossili rinvenuti in Nord America indicano che viveva in foreste aperte e pianure alluvionali, condividendo l’ambiente con i primi cavalli, rinoceronti e predatori. I segni di morsi trovati su altri fossili suggeriscono che potesse cacciare con imboscate o scacciare i rivali dalle prede.</string>
    <string name="paleogene_arsinoitherium_description">L’Arsinoitherium era un grande mammifero erbivoro delle dimensioni di un rinoceronte che viveva nelle foreste tropicali e nelle paludi dell’Africa settentrionale, in particolare nell’attuale Egitto. Raggiungeva circa 3 metri di lunghezza e pesava intorno alle 2 tonnellate. La sua caratteristica più evidente era una coppia di enormi corna coniche sul muso - formate da osso e non da cheratina come nei rinoceronti moderni - accompagnate da un secondo paio più piccolo situato dietro di esse. Nonostante l’aspetto simile, l’Arsinoitherium non era strettamente imparentato con i rinoceronti, ma apparteneva all’ordine estinto degli Embrithopoda, un gruppo più lontanamente affine a elefanti, lamantini e iraci. I suoi denti indicano una dieta composta da vegetazione morbida delle zone umide, e probabilmente viveva in branchi vicino alle fonti d’acqua. I fossili rinvenuti nella depressione di Fayum, una regione ricca di resti di antichi mammiferi, fanno dell’Arsinoitherium una specie chiave per comprendere la prima diversificazione dei grandi mammiferi africani.</string>
    <string name="paleogene_brontotherium_description">Il Brontotherium era un enorme mammifero simile a un rinoceronte appartenente ai brontoteri, un gruppo di grandi erbivori imparentati con i cavalli. Raggiungeva circa 2,5 metri di altezza al garrese e fino a cinque metri di lunghezza. La sua caratteristica più evidente era una coppia di grandi corna biforcute sul muso, formate da osso ispessito, probabilmente usate per mostra o nei combattimenti tra maschi. Nonostante le dimensioni e la forza, i brontoteri erano erbivori stretti, che si nutrivano di vegetazione tenera nelle foreste subtropicali e nelle pianure alluvionali del Nord America. Il Brontotherium e i suoi parenti si estinsero alla fine dell’Eocene, probabilmente a causa dei cambiamenti climatici e della diffusione di nuove erbe più dure, che i loro denti non erano in grado di masticare efficacemente.</string>
    <string name="paleogene_uintatherium_description">Il Uintatherium era un grande mammifero erbivoro, simile a un rinoceronte, che visse in Nord America all’inizio del Cenozoico. Raggiungeva fino a quattro metri di lunghezza e pesava circa due tonnellate, risultando uno dei più grandi animali terrestri del suo tempo. Il suo cranio era molto caratteristico: i maschi avevano sei protuberanze ossee o corna smussate sul capo, e entrambi i sessi possedevano lunghi canini superiori simili a sciabole. Queste strutture erano probabilmente usate per il corteggiamento, il combattimento o il riconoscimento tra individui della stessa specie. Nonostante l’aspetto minaccioso, l’Uintatherium si nutriva di vegetazione tenera come foglie e piante acquatiche. Apparteneva all’ordine estinto dei Dinocerata, senza parenti moderni, e i suoi fossili sono particolarmente abbondanti nel Wyoming e nello Utah.</string>
    <string name="paleogene_hyaenodon_description">L’Hyaenodon era un genere di grandi mammiferi carnivori appartenenti al gruppo ormai estinto dei creodonti. Nonostante il nome, non era imparentato con le iene moderne, ma rappresentava una linea distinta di predatori che dominarono prima dell’evoluzione dei carnivori odierni, come gatti e cani. Le specie di Hyaenodon variavano notevolmente per dimensioni, da cacciatori simili a sciacalli fino a giganti di oltre 1,5 metri di lunghezza con crani lunghi quasi mezzo metro. Avevano mascelle lunghe e strette, piene di denti affilati adatti a tagliare la carne, che li rendevano carnivori altamente specializzati. L’Hyaenodon probabilmente cacciava e si nutriva di carcasse nelle foreste aperte e nelle pianure di Eurasia, Africa e Nord America. Come predatori dominanti per milioni di anni, i creodonti come Hyaenodon mostrano la straordinaria diversità dei carnivori primitivi prima della comparsa dei moderni carnivori.</string>
    <string name="paleogene_dorudon_description">Il Dorudon era una delle prime balene che nuotava nei mari caldi dell’Eocene superiore. Lungo circa cinque metri, era più piccolo del suo stretto parente Basilosaurus, ma condivideva con lui un corpo allungato e snello. A differenza delle balene moderne, il Dorudon possedeva ancora piccole zampe posteriori funzionali, un ricordo della sua origine terrestre, sebbene troppo ridotte per camminare. Era un predatore abile che si nutriva principalmente di pesci e piccoli squali. I fossili di Dorudon sono particolarmente noti in Egitto, nella Wadi Al-Hitan (“Valle delle Balene”), dove gli scheletri offrono una testimonianza chiara dell’evoluzione delle balene da mammiferi terrestri a giganti completamente acquatici. Il Dorudon rappresenta un anello fondamentale nella transizione verso le balene moderne, collegando gli archeoceti primitivi ai moderni cetacei dentati e a fanoni.</string>
    <string name="paleogene_hyrachyus_description">L’Hyrachyus era un piccolo perissodattilo primitivo (mammifero con numero dispari di dita) che viveva in Nord America, Europa e Asia. Delle dimensioni di un tapiro moderno, era alto circa 1 metro e possedeva un corpo compatto e robusto con tre dita per zampa. È considerato uno dei più antichi parenti conosciuti sia dei rinoceronti che dei tapiri, mostrando caratteristiche di transizione tra gli erbivori primitivi e i loro discendenti più specializzati. L’Hyrachyus aveva un cranio allungato e relativamente semplice, con denti a bassa corona adatti a brucare foglie e germogli teneri nelle foreste subtropicali. La sua struttura suggerisce che fosse un brucatore agile, capace di muoversi agevolmente tra la vegetazione fitta.</string>
    <string name="paleogene_otodus_description">L’Otodus era un genere di enormi squali mako che dominarono gli oceani del mondo per oltre 50 milioni di anni. Comparso all’inizio dell’Eocene, è conosciuto soprattutto come l’antenato del colossale Otodus megalodon, il più grande squalo predatore mai esistito. Le prime specie di Otodus potevano raggiungere i 12 metri di lunghezza e avevano grandi denti triangolari con bordi lisci, che in seguito evolsero nelle forme seghettate tipiche del Megalodon. Questi squali erano predatori apicali che si nutrivano di grandi pesci e dei primi mammiferi marini. La loro ampia distribuzione geografica - dall’Europa e dall’Africa fino all’Asia e alle Americhe - dimostra una notevole capacità di adattamento a diversi ambienti marini. La linea evolutiva di Otodus illustra la graduale comparsa del gigantismo e di strategie di caccia specializzate tra gli squali, culminando nei superpredatori che dominarono i mari del Miocene e del Pliocene.</string>
    <string name="paleogene_protocetus_description">Il Protocetus era una delle prime balene conosciute e rappresenta una fase cruciale nella transizione dai mammiferi terrestri ai cetacei completamente acquatici. Misurava circa 2,5-3 metri di lunghezza e conservava arti posteriori funzionali, capaci di sostenerlo sulla terra, anche se il corpo era ormai sempre più adattato al nuoto. La sua forma allungata e idrodinamica e la potente coda indicano che era un nuotatore agile, mentre le narici avevano iniziato a spostarsi verso la parte posteriore del muso - un passo evolutivo fondamentale verso il foro respiratorio delle balene moderne. Il Protocetus viveva probabilmente una vita semiacquatica, nutrendosi di pesci e altri animali marini nelle calde acque costiere, ma forse si spostava a terra per riposare o riprodursi. I fossili scoperti in Egitto, Pakistan e Nigeria mostrano la sua ampia distribuzione attraverso l’antico oceano Tetide. Come membro degli archeoceti (balene primitive), il Protocetus rappresenta l’anello di transizione tra gli antenati anfibi come l’Ambulocetus e le forme completamente marine come il Basilosaurus.</string>
    <string name="paleogene_pelagornis_description">Il Pelagornis era un genere di enormi uccelli marini, noto per le sue dimensioni eccezionali e per il caratteristico becco “dentato”. La specie più grande, Pelagornis sandersi, aveva un’apertura alare stimata tra i 6 e i 7,5 metri, il che la rende una delle più grandi specie volanti della storia della Terra. Il lungo becco sottile era ricoperto da escrescenze ossee simili a denti, usate per afferrare prede scivolose come pesci e calamari. Con ossa leggere e ali lunghe e strette, il Pelagornis era perfettamente adattato al volo planato dinamico, librandosi senza sforzo sopra gli oceani, proprio come gli attuali albatri. Era diffuso in tutto il mondo, e i suoi fossili sono stati ritrovati in tutti i continenti.</string>

    <string name="neogene_argentavis">Argentavis</string>
    <string name="neogene_ardipithecus">Ardipithecus</string>
    <string name="neogene_megalodon">Megalodonte</string>
    <string name="neogene_levyatan">Leviatano</string>
    <string name="neogene_titanis">Titanis</string>
    <string name="neogene_deinotherium">Deinotherium</string>
    <string name="neogene_platybelodon">Platybelodon</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon">Stegotetrabelodon</string>
    <string name="neogene_gomphotherium">Gomphotherium</string>
    <string name="neogene_hipparion">Hipparion</string>
    <string name="neogene_sivatherium">Sivatherium</string>
    <string name="neogene_machairodus">Machairodus</string>
    <string name="neogene_thalassocnus">Thalassocnus</string>
    <string name="neogene_toxodon">Toxodon</string>

    <string name="neogene_argentavis_description">L’Argentavis magnificens fu uno dei più grandi uccelli volanti mai esistiti, che sorvolava le pianure dell’attuale Argentina. Con un’apertura alare stimata fino a 7 metri e un peso di circa 70 chilogrammi, superava qualsiasi uccello moderno, incluso il condor delle Ande. Le sue ali lunghe e ampie e lo scheletro leggero indicano che era un maestro del volo planato, capace di sfruttare le correnti ascensionali per percorrere grandi distanze con uno sforzo minimo - proprio come gli avvoltoi e gli albatri di oggi. Probabilmente si nutriva come spazzino o predatore opportunista, consumando carcasse o piccole prede individuate durante i suoi lunghi planaggi. Le sue dimensioni imponenti portarono al limite le possibilità del volo nei vertebrati terrestri, rendendolo un esempio straordinario di come l’evoluzione abbia più volte messo alla prova i confini dell’aerodinamica e della biologia.</string>
    <string name="neogene_ardipithecus_description">L’Ardipithecus è considerato uno dei più antichi antenati conosciuti dell’uomo dopo la separazione dalla linea principale delle scimmie antropomorfe, anche se la sua esatta posizione nell’albero evolutivo è ancora oggetto di dibattito. Visse circa 4,4 milioni di anni fa nell’attuale Etiopia e condivideva alcune somiglianze con gli scimpanzé, come un piccolo volume cerebrale compreso tra 300 e 350 cm³ - leggermente inferiore a quello di uno scimpanzé moderno e circa il 20% delle dimensioni del cervello umano attuale. Nonostante queste somiglianze, l’Ardipithecus mostrava anche caratteristiche che lo distinguevano dagli scimpanzé, suggerendo che l’ultimo antenato comune tra esseri umani e scimmie potrebbe non essere stato simile agli scimpanzé odierni. In particolare, mentre i piedi degli scimpanzé sono altamente adattati all’arrampicata sugli alberi, l’Ardipithecus possedeva una struttura del piede più versatile, che gli permetteva di camminare eretto sul terreno, segnando un passo importante verso il bipedismo abituale nell’evoluzione umana.</string>
    <string name="neogene_megalodon_description">Carcharodon megalodon - comunemente noto come Megalodon - fu il più grande squalo predatore mai esistito. Poteva raggiungere lunghezze stimate fino a 18 metri e pesare oltre 50 tonnellate, dominando gli oceani del mondo per più di 20 milioni di anni. Le sue enormi fauci, larghe oltre 2 metri, erano armate di denti seghettati grandi quanto una mano umana, capaci di tagliare ossa e carne con facilità. Il Megalodon probabilmente si nutriva di balene, foche e grandi pesci, attaccando di sorpresa con esplosivi scatti di velocità. I fossili dei suoi denti e delle sue vertebre sono stati trovati in tutti i continenti, tranne l’Antartide, dimostrando che abitava acque calde e costiere in tutto il mondo. Sebbene spesso sia stato collegato al moderno squalo bianco, la maggior parte degli scienziati oggi lo colloca in un genere estinto distinto, Otodus (Otodus megalodon), che riflette la sua linea evolutiva separata. Si estinse circa 3,6 milioni di anni fa, probabilmente a causa del raffreddamento globale, della riduzione degli habitat e della competizione con nuovi predatori marini, come le prime orche.</string>
    <string name="neogene_levyatan_description">Il Leviatano è una balena estinta, di dimensioni simili al moderno capodoglio. Raggiungeva quasi 18 metri di lunghezza e aveva potenti denti funzionali in entrambe le mascelle. Era un predatore all\'apice insieme al megalodonte gigante. La sua estinzione è stata probabilmente causata da un evento di raffreddamento alla fine del Miocene che ha provocato un calo delle popolazioni alimentari. Le formazioni in cui è stata trovata la balena hanno anche conservato un grande insieme di vita marina, come squali e mammiferi marini.</string>
    <string name="neogene_titanis_description">Titanis walleri era un grande uccello carnivoro incapace di volare, vissuto in Nord America durante il Neogene superiore, tra circa 5 e 2 milioni di anni fa. Alto circa 2,5 metri e con un peso di circa 150 chilogrammi, era un predatore formidabile. Titanis apparteneva al gruppo degli uccelli del terrore (Phorusrhacidae), che dominarono come principali predatori terrestri in Sud America per gran parte del Cenozoico inferiore e medio. A differenza della maggior parte dei suoi parenti, Titanis migrò verso nord, in Nord America, durante il Grande Scambio Biotico Americano, dopo la formazione dell’istmo di Panama. Aveva zampe robuste per correre velocemente e un becco potente in grado di infliggere colpi letali, probabilmente cacciando piccoli mammiferi e altre prede.</string>
    <string name="neogene_deinotherium_description">Il Deinotherium era un enorme parente preistorico degli elefanti moderni, diffuso in Africa, Europa e Asia. Alto fino a 4,5 metri al garrese, eguagliava o addirittura superava per dimensioni l’attuale elefante africano. La sua caratteristica più distintiva erano due grandi zanne ricurve verso il basso, situate nella mandibola inferiore - a differenza delle zanne superiori degli elefanti moderni. Probabilmente le usava per scortecciare alberi, tirare giù rami o scavare radici. Il Deinotherium aveva una lunga proboscide e una struttura cranica più primitiva, che lo collega ai primi proboscidati da cui si sono evoluti tutti gli elefanti successivi. Viveva in ambienti caldi e boscosi e prosperò per quasi 18 milioni di anni prima di scomparire nel Pleistocene, probabilmente a causa dei cambiamenti climatici che ridussero i suoi habitat preferiti. Come uno degli ultimi rappresentanti di un’antica linea di elefanti, il Deinotherium testimonia la profonda storia evolutiva dei più grandi mammiferi terrestri del pianeta.</string>
    <string name="neogene_platybelodon_description">Il Platybelodon era un notevole membro della famiglia degli elefanti che visse in Africa, Asia e Nord America durante il Miocene. Alto circa 3 metri e con un peso fino a 4 tonnellate, è conosciuto per la sua caratteristica mandibola inferiore a forma di pala, terminante in ampie zanne piatte. Queste zanne, insieme a una proboscide flessibile, erano probabilmente usate per raccogliere vegetazione acquatica o staccare la corteccia degli alberi, motivo per cui è soprannominato “l’elefante dalle zanne a pala”. Le zanne superiori erano più corte e ricurve verso l’alto, mentre i denti erano adattati a triturare vegetazione grossolana. Il Platybelodon viveva in ambienti umidi e pianeggianti, come rive di fiumi e pianure alluvionali, dove si nutriva di piante morbide. Apparteneva ai gomfoteri, un gruppo estinto di proboscidati antenati dei moderni elefanti. Sebbene la forma insolita della sua mandibola abbia a lungo confuso gli scienziati, oggi il Platybelodon è considerato un affascinante esempio di specializzazione alimentare nella ricca storia evolutiva degli elefanti.</string>
    <string name="neogene_stegotetrabelodon_description">Lo Stegotetrabelodon era un antico membro della famiglia degli elefanti (Elephantidae) e uno dei primi proboscidati a mostrare le caratteristiche tipiche degli elefanti moderni. Era alto circa 4 metri e pesava intorno alle 10 tonnellate, con una lunga proboscide e quattro zanne - due grandi superiori e due inferiori più piccole - da cui deriva il suo nome, che significa “dente con quattro zanne coperte”. Le zanne inferiori erano appiattite e a forma di pala, probabilmente utilizzate per scavare o strappare la vegetazione, mentre quelle superiori erano lunghe e leggermente ricurve. I fossili di Stegotetrabelodon sono stati trovati in Africa, nella penisola arabica e in alcune parti dell’Asia, indicando un’ampia distribuzione geografica. Viveva in foreste aperte e savane, nutrendosi di una grande varietà di piante, e rappresenta una fase evolutiva importante tra i gomfoteri più antichi e i veri elefanti del genere Elephas. Lo Stegotetrabelodon segna la transizione verso la struttura corporea e le adattamenti alimentari dei moderni elefanti, che avrebbero poi dominato nel Pleistocene.</string>
    <string name="neogene_gomphotherium_description">Il Gomphotherium era un antico parente degli elefanti che viveva in Africa, Eurasia e Nord America. Raggiungeva circa tre metri di altezza al garrese ed è noto per le sue quattro zanne: due nella mascella superiore e due in quella inferiore. Le zanne inferiori erano appiattite e a forma di pala, probabilmente usate per scavare piante o staccare la corteccia degli alberi. A differenza degli elefanti moderni, il Gomphotherium aveva una proboscide più corta e si nutriva di una vasta gamma di vegetazione, dalle erbe alle piante acquatiche. Grazie alla sua grande adattabilità, si diffuse su più continenti, diventando uno dei proboscidati più riusciti del Miocene. Come rappresentante della prima evoluzione degli elefanti, il Gomphotherium mostra quanto questo gruppo fosse vario e sperimentale prima che gli elefanti moderni diventassero dominanti.</string>
    <string name="neogene_hipparion_description">L’Hipparion era un parente a tre dita dei cavalli moderni che prosperò in Africa, Eurasia e Nord America. Grande all’incirca come un pony, raggiungeva circa 1,4 metri di altezza al garrese. Pur mantenendo due piccole dita laterali oltre allo zoccolo principale, correva principalmente sul dito centrale, un passo evolutivo verso la condizione monodattila dei cavalli odierni. L’Hipparion era un rapido erbivoro, ben adattato alle ampie praterie che si espansero durante il Miocene. I suoi fossili sono abbondanti e diffusi, a testimonianza del fatto che fu uno dei generi di cavalli più riusciti della preistoria. La sua posizione evolutiva lo rende un importante anello di congiunzione tra i primi cavalli delle foreste e gli attuali pascolatori specializzati.</string>
    <string name="neogene_sivatherium_description">Il Sivatherium era un enorme giraffide preistorico che viveva in Africa e in alcune zone del subcontinente indiano. Alto circa tre metri al garrese e con un peso superiore a una tonnellata, era molto più robusto delle giraffe moderne. Le sue caratteristiche più distintive erano i quattro ossiconi simili a corna sul cranio: due grandi e ramificati sopra gli occhi e due più piccoli sulla fronte, che gli conferivano un aspetto imponente, quasi da alce. Nonostante la mole, il Sivatherium era un brucatore che si nutriva di foglie, rami e arbusti. Il suo collo, più corto rispetto a quello delle giraffe attuali, dimostra che i giraffidi un tempo esplorarono una maggiore varietà di forme corporee. Il Sivatherium sopravvisse fino al Pleistocene e potrebbe essere stato incontrato dai primi esseri umani, forse ispirando alcune raffigurazioni rupestri antiche.</string>
    <string name="neogene_machairodus_description">Il Machairodus era un grande felino dai denti a sciabola e uno dei primi membri della famosa stirpe dei “denti a sciabola”. Visse in Africa, Eurasia e Nord America, raggiungendo i due metri di lunghezza e un peso simile a quello di un leone moderno. La sua caratteristica più distintiva erano i lunghi canini superiori ricurvi, che potevano superare i 20 centimetri e servivano per infliggere morsi precisi e letali alla gola di grandi prede. Il Machairodus probabilmente cacciava nelle foreste aperte e nelle praterie, nutrendosi di cavalli, antilopi e altri grandi erbivori. Sebbene ricordasse il successivo Smilodon, aveva una corporatura più snella e faceva probabilmente affidamento sull’agguato piuttosto che sulla forza bruta. Come predatore al vertice del suo tempo, il Machairodus ebbe un ruolo cruciale nella formazione degli ecosistemi del Miocene e rappresenta un importante passo nell’evoluzione dei felini dai denti a sciabola.</string>
    <string name="neogene_thalassocnus_description">Il Thalassocnus era un notevole genere di bradipi marini che viveva lungo le coste del Sud America, in particolare nell’attuale Perù e Cile. A differenza dei suoi parenti arboricoli, il Thalassocnus si adattò gradualmente alla vita acquatica. Nel corso di milioni di anni, le sue specie svilupparono ossa più pesanti per contrastare la galleggiabilità, arti potenti per il nuoto e un muso lungo, ricurvo verso il basso, adatto a brucare le alghe e le piante marine sul fondale. Con una lunghezza di circa due metri, occupava una nicchia ecologica simile a quella dei lamantini moderni. Il Thalassocnus rappresenta un esempio straordinario di come i mammiferi terrestri si siano evoluti più volte per sfruttare gli ambienti marini, mostrando l’evoluzione in atto attraverso specie successive.</string>
    <string name="neogene_toxodon_description">Il Toxodon era un grande mammifero erbivoro dal corpo massiccio che visse in tutta l’America del Sud durante il Pleistocene. Alto circa un metro e mezzo al garrese e con un peso fino a 1,5 tonnellate, ricordava una via di mezzo tra un rinoceronte e un ippopotamo, pur non essendo imparentato con nessuno dei due. Il suo ampio torace, le zampe robuste e la grande testa con denti ricurvi indicano che si nutriva di vegetazione dura nelle zone umide e nelle pianure aperte. Il Toxodon apparteneva a un gruppo di mammiferi sudamericani noti come notoungulati, evolutisi in isolamento sul continente. I fossili rinvenuti accanto a manufatti umani suggeriscono che i primi esseri umani potrebbero aver incontrato - e forse cacciato - il Toxodon prima che si estinguesse alla fine dell’ultima era glaciale. Charles Darwin stesso raccolse i suoi fossili durante il viaggio del Beagle, rendendo il Toxodon uno dei primi mammiferi estinti a ispirare le moderne idee sull’evoluzione.</string>

    <!-- Next -->

    <string name="quaternary_mammutus">Mammut</string>
    <string name="quaternary_coelodonta">Coelodonta</string>
    <string name="quaternary_megatherium">Megatherium</string>
    <string name="quaternary_smilodon">Smilodonte</string>
    <string name="quaternary_coelacanth"> Celacanto</string>
    <string name="quaternary_xiphosura">Granchio a ferro di cavallo</string>
    <string name="quaternary_ginkgo">Ginkgo</string>
    <string name="quaternary_welwitschia">Welwitschia</string>
    <string name="quaternary_tuatara">Tuatara</string>
    <string name="quaternary_human">Umano</string>
    <string name="quaternary_dodo">Dodo</string>
    <string name="quaternary_megalania">Megalania</string>

    <string name="quaternary_mammutus_description">I mammut erano grandi mammiferi, parenti stretti di elefanti coperti dai lunghi capelli. La maggior parte dei mammut erano grandi quanto i moderni elefanti asiatici e vivevano nell\'emisfero settentrionale, dove il clima era più freddo. \nSi nutrivano di alberi e arbusti. I mammut sono scomparsi dall\'Africa circa 3&#8211; 4 milioni di anni fa, dall\'Europa e dalla terraferma americana - circa 10.000 anni fa e alcune piccole popolazioni sono sopravvissute quasi fino agli ultimi giorni. L\'ultima popolazione conosciuta visse nell\'isola di Wrangel, fino a quando morì 3750 anni fa. \nLa causa principale della loro estinzione fu il riscaldamento del clima avvenuto 12.000 anni fa, accompagnato da un ritiro glaciale, dall\'innalzamento del livello del mare e dalla diminuzione della pianura tundra da parte del foreste. \nAttualmente, ci sono due progetti separati in Giappone e Corea del Sud che lavorano per ricreare esemplari di mammut dal DNA estratto dai mammut congelati. Inoltre, c\'è un progetto in corso nella parte nord-orientale della Russia chiamato Parco del Pleistocene, dove lo scienziato russo S. Zimov e il suo team stanno cercando di preparare il pascolo per i mammut eventualmente clonati. Consiglio vivamente di guardare un documentario di VICE intitolato “La soluzione pazza per mantenere congelato l\'Artico in fusione”.</string>
    <string name="quaternary_coelodonta_description">Il Coelodonta è un genere estinto di rinoceronte lanoso che ha vissuto in Eurasia quasi fino agli ultimi giorni. Molte specie di megafauna del Pleistocene, come il rinoceronte lanoso, si estinsero intorno allo stesso periodo. La caccia umana è spesso citata come possibile causa della loro estinzione. Altre teorie sull\'estinzione sono associate al cambiamento climatico e alla recessione dell\'era glaciale. L\'ultima popolazione di rinoceronte lanoso viveva nella Siberia occidentale circa 10.000 anni fa.</string>
    <string name="quaternary_megatherium_description">Megatherium era un genere di bradipi terrestri delle dimensioni di un elefante, che viveva in Sud America. Pesava circa 4 tonnellate e misurava fino a 6 metri di lunghezza. Era adattato ad habitat aperti temperati, aridi o semi-aridi. Si nutriva di foglie come yucca, agavi ed erbe. Si estrinsero circa 10.000 anni fa a causa della frammentazione dei loro habitat.</string>
    <string name="quaternary_smilodon_description">Lo Smilodonte è il più noto come tigre dai denti a sciabola. Visse nelle Americhe quasi fino a i giorni nostri e poteva pesare quasi 400 chilogrammi e crescere fino a 120 cm di altezza. Cacciavano grandi erbivori come bisonti e cammelli. Si estinsero insieme agli altri grandi erbivori, perché la preda diventava più piccola e più agile.</string>
    <string name="quaternary_coelacanth_description">La Latimeria (o Celacanto) è il più antico pesce vivente con pinne lobate conosciuto, noto come fossile vivente. Possono vivere da 80 a 100 anni e vivere fino a 700 m sotto il livello del mare. Si nutrono di calamari, piccoli squali e altri pesci. Gli scienziati sospettano che una delle ragioni per cui questo pesce abbia avuto così tanto successo è che gli esemplari sono in grado di rallentare il loro metabolismo a volontà. Vivono vicino alla baia di Sodwana, in Sud Africa.</string>
    <string name="quaternary_xiphosura_description">Lo Xiphosura, che comprende i granchi a ferro di cavallo, è un gruppo che non è cambiato quasi mai in milioni di anni e sono considerati fossili viventi. Sono imparentati con un altro gruppo dominante di artropodi paleozoici: i trilobiti. Il loro sangue è molto importante per la medicina moderna, perché viene utilizzato per la rilevazione delle endotossine batteriche.</string>
    <string name="quaternary_ginkgo_description">Il ginkgo è l\'unica specie vivente dell\'antica divisione vegetale Ginkgophyta. Si trova in fossili risalenti a 270 milioni di anni fa. Originario della Cina, l\'albero è ampiamente coltivato ed è utilizzato nella medicina tradizionale e come fonte di cibo.</string>
    <string name="quaternary_welwitschia_description">Welwitschia è uno dei tre generi dell\'antica divisione vegetale Gnetophyta. Cresce nel deserto del Namib ed è conosciuto come un fossile vivente. Molti individui attuali hanno più di 1000 anni e potrebbero arrivare ad avere più di 2000 anni. Welwitschia produce un solo paio di foglie. Le piante di Gnetophyta sono parenti delle moderne piante da fiore.</string>
    <string name="quaternary_tuatara_description">I tuatara sono rettili endemici della Nuova Zelanda e gli unici esemplari vivi dell\'antico gruppo di rettili - Rhynchocephalia, fiorito circa 200 milioni di anni fa. Misurano fino a 80 cm e pesano fino a 1,3 kg. Sono terrestri e notturni e prosperano a temperature molto più basse di quelle tollerate dalla maggior parte dei rettili e vanno in letargo durante l\'inverno. \nOra sono estremamente minacciate a causa dei ratti alloctoni e della perdita di habitat.</string>
    <string name="quaternary_human_description">L’uomo o Homo sapiens è la specie di vertebrati di grandi dimensioni di maggior successo che abbia mai vagato sulla Terra. La popolazione umana stimata entro il 2017 è di circa 7,5 miliardi e gli esseri umani occupano la maggior parte delle nicchie naturali tranne gli oceani profondi, i laghi salati, le grotte profonde e l\'Antartide (sebbene ci siano alcuni esemplari che vivono lì, almeno stagionalmente). Attualmente è considerato di "minore preoccupazione" nella Lista Rossa delle specie in via di estinzione dalla IUCN. \nTradizionalmente, ci sono due punti di vista contrastanti della paleoantropologia sull\'origine dell\'Homo sapiens: la recente origine africana e l\'origine multiregionale. La teoria di una singola origine più accettata afferma che gli esseri umani moderni sono apparsi in Africa orientale e in seguito sono migrati verso nord, quando i ghiacciai si sono ritirati. Hanno sopraffatto l\'Homo neanderthalensis vivente del nord, che stava già perdendo la sua diversità genetica e in seguito migrò in tutto il mondo, uccidendo e distruggendo la maggior parte degli habitat naturali e delle specie animali sul loro cammino. Successivamente divenne un predatore opportunista, tuttavia diverse popolazioni umane specializzate in diversi tipi di cibo, per esempio: i giapponesi sono considerati i predatori marini più feroci, uccidendo migliaia di balene, delfini, squali e altri animali marini ogni anno; I cinesi sono noti per la loro passione per l\'uccisione di rinoceronti, elefanti e altri animali con le corna, hanno anche recentemente sterminato le specie di rinoceronte bianco settentrionale in Africa, ottimo lavoro! Le popolazioni europee hanno esaurito le loro risorse naturali molto tempo fa, quindi di solito usano altre popolazioni per portare loro cibo e sono meglio conosciute per le loro capacità manipolative e così via. \nL\'uomo che crea questa applicazione è lungo circa 1,83 metri e pesa circa 69 chilogrammi, ed è vivo a causa della fotosintesi.</string>
    <string name="quaternary_dodo_description">Il dodo è stato un uccello incapace di volare endemico dell\'isola di Mauritius, a est del Madagascar nell\'Oceano Indiano. Era alto circa 1 metro e poteva pesare fino a 17 kg ed è imparentato con i piccioni. Il dodo era storicamente considerato grasso e goffo, ma era ben adattato al suo ecosistema. Utilizzava gastroliti per digerire il cibo (principalmente frutta). \nLa prima menzione registrata del dodo fu da parte di marinai olandesi nel 1598. Negli anni successivi, l\'uccello fu cacciato da marinai e specie invasive, mentre il suo habitat veniva distrutto. L\'ultimo avvistamento ampiamente accettato di un dodo risale al 1662. L\'estinzione del dodo entro meno di un secolo dalla sua scoperta ha richiamato l\'attenzione sul problema precedentemente non riconosciuto del coinvolgimento umano nella scomparsa di intere specie..</string>
    <string name="quaternary_megalania_description">La megalania è una lucertola gigante estinta che faceva parte della megafauna che abitava l\'Australia meridionale durante il Pleistocene. I resti fossili più giovani risalgono a circa 50.000 anni fa. I primi coloni aborigeni dell\'Australia potrebbero averli incontrati e aver contribuito alla loro estinzione. Gli individui più grandi potrebbero crescere fino a 7 m di lunghezza con un peso massimo di circa 600&#8211; 620 kg. Si nutriva principalmente di animali di taglia medio-grande e aveva una mascella piena di denti seghettati simili a lame.</string>

</resources>

